Önsöz
Şimşekler

Yerden seksen boy kadar yukarıda, Beyaz Kule’nin tepesinden biraz aşağıda, yüksek, kemerli pencerenin önünde dururken, Elaida Tar Valon’dan kilometrelerce uzakları, yükselip alçalan tepeleri, Erinin Nehri’ni çevreleyen ormanları, nehrin kuzeybatıdan akarak yaklaşıp büyük ada kentin beyaz duvarlarının çevresinde ikiye bölündüğünü görebiliyordu. Yerde, sabahın uzun gölgeleri şehri benek benek boyuyor olmalıydı, ama bu yükseklikten her şey parlak ve berrak görünüyordu. Cairhien’in efsanevi “tepesiz kuleleri” bile Beyaz Kule ile boy ölçüşemezdi aslında. Hele, insanların her yerde o kuleleri ve aralarındaki gök-köprülerini anlatıp durmalarına rağmen, Tar Valon’un diğer, daha alçak kuleleri hiç.

Bu yükseklikte, durmaksızın esen rüzgâr dünyayı pençesine alan garip sıcağı azaltıyordu. Işıklar Bayramı geçmişti, toprak kalın bir kar tabakası ile kaplanmış olmalıydı, ama yaz ortası kadar sıcaktı. Son Savaş’ın yaklaştığını, Karanlık Varlık’ın dünyaya dokunduğunu gösteren bir işaret daha. Öyle bir işarete ihtiyaç varsa. Elaida, kuleden inerken bile o sıcağın ona dokunmasına izin vermiyordu, elbette. Bir sürü merdiven çıkmak zorunda kalmasına rağmen, mekânın sadeliğine rağmen, dairesini buraya taşıtmış olmasının sebebi rüzgâr değildi.

Düz, kırmızımsı kahverengi seramikler ve birkaç duvar halısı ile süslenmiş beyaz, mermer duvarlar, aşağı katlardaki, Amyrlin’e ayrılmış çalışma odası ve diğer odaların ihtişamı ile yarışamazdı. Elaida hâlâ zaman zaman kullanıyordu o odaları –bazı zihinlerde Amyrlin Makamı’nın gücünü çağrıştırıyorlardı– ama burada daha sık kalıyor ve çalışıyordu. Burasını seçmesinin sebebi manzaraydı. Ama şehir, ırmak ve orman manzarası değil. Kule arazisinde başlattığı şeyin manzarası.

Eskiden Muhafızların egzersiz avlusu olan yerde geniş çukurlar, temeller, kocaman, tahta vinçler, mermer ve granitten kesilmiş plakalardan oluşan yığınlar uzanıyordu. Duvarcılar, işçiler karınca gibi yığılmışlardı işlerin üzerine. Kule arazisine açılan kapılardan sonsuz araba dizileri geçiyor, daha fazla taş getiriyorlardı. Bir yanda ahşaptan, yapılmış, duvarcıların deyişi ile, bir “çalışma modeli” duruyordu. Model adamların çökerek içeri girmeleri, her detayı, her taş parçasının nereye gideceğini görmelerine yetecek kadar büyüktü. İşçilerin çoğu okumayı bilmiyordu –ne sözcükleri, ne de duvarcıların çizdikleri planları. “Çalışma modeli” bazı malikâneler kadar büyüktü.

Krallar ve kraliçelerin sarayları olabiliyorsa, neden Amyrlin Makamı sıradan Aes Sedailerinkinden pek az farkı olan bir daire ile yetinmek zorunda kalacaktı ki? Amyrlin’in sarayı Beyaz Kule’nin ihtişamı ile boy ölçüşecekti, Kule’nin kendisinden on kulaç yüksek, büyük bir minaresi olacaktı. Bunu duyduğu zaman duvarcıların ustabaşının yüzü bembeyaz olmuştu. Kule Ogierler tarafından yapılmıştı ve bu iş için Güç kullanan Aes Sedailerden yardım almışlardı. Ama Elaida’nın yüzüne bir bakış fırlatan Lerman Usta eğilmeye, elbette her şeyin onun dilediği gibi olacağını kekelemeye başlamıştı. Sanki Elaida bundan şüphe etmişmiş gibi.

Ağzı çileden çıkmışçasına gerildi. O yine Ogier duvar ustaları istiyordu, ama bir sebepten Ogierler yurtlarından çıkmaz olmuşlardı. En yakında, Kara Tepeler’deki Jentoine Yurdu’na gönderdiği çağrı reddedilmişti. Nazikçe, ama yine de bir ret, hem de, talep Amyrlin Makamı’ndan gelmiş olmasına rağmen, açıklamasız bir ret. Ogierler en iyi durumda bile münzevi yaratıklardı. Belki de kargaşa dolu bir dünyadan uzak duruyorlardı. Ogierler insanların mücadelelerine karışmak istemiyorlardı.

Elaida, Ogierleri aklından çıkardı. Mümkün olanı mümkün olmayandan ayırabilmekle gurur duyardı. Ogierler meselesi önemsizdi. Çok uzun zaman önce inşa ettikleri ve artık yaptıkları tamiratlar dışında pek az ziyaret ettikleri şehirlerin ötesinde, bu dünyada yerleri yoktu.

Aşağıda, inşaat alanında böcek gibi gezinen insanlara bakarken kaşları hafifçe çatıldı. İnşaat santim santim ilerliyordu. Ogierler söz konusu olmayabilirdi, ama belki Tek Güç bir kez daha kullanılabilirdi. Toprak örecek kadar güçlü olan pek az Aes Sedai vardı, ama taşı güçlendirmek, taşı taşa bağlamak için fazla güç gerekmiyordu. Evet. Sarayın bitmiş hali gözlerinin önüne geldi: revaklı yürüyüş yolları, yaldızlarla parlayan dev kubbeler, göklere uzanan o tek minare... Bakışlarını bulutsuz gökyüzüne, minarenin zirvesinin olacağı yere kaldırdı ve derin bir nefes verdi. Evet. Bugün emir verecekti.

Arkasındaki dolaplı saat, Sabahın Üçüncü Saati’ni vurdu, şehirde gonglar ve çanlar saati ilan etti. Burada, bu kadar yüksekte, sesleri hafif geliyordu. Elaida gülümseyerek pencereden ayrıldı, kırmızı çizgili bej ipekten elbisesini sıvazladı, omuzlarındaki geniş, çizgili Amyrlin Makamı etolünü düzeltti.

Süslü, yaldızlı saatten altın, gümüş ve mineli küçük şekiller çıktı ve hareket etti. Bir katta boynuzlu, hayvan burunlu Trolloclar pelerinli bir Aes Sedai’den kaçtılar; bir başka katta sahte bir Ejder’i temsil eden adam, ikinci bir Aes Sedai’nin fırlattığı gümüş şimşekleri savuşturmaya çalıştı. Ve Elaida’nın başının üstünde, saatin yüzünde, taç giymiş bir kral ile kraliçe, mineli etolü içindeki Amyrlin Makamı’nın önünde diz çöktüler. Saatteki Amyrlin’in tepesindeki altından kemerin üzerinde, iri bir aytaşından oyulmuş Tar Valon Alevi yükseliyordu.

Elaida pek sık gülmezdi, ama saate bakarken sessizce gülmekten alamadı kendini. Grilerden terfi etmiş olan Cemalle Sorenthaine ısmarlamıştı bu saati. Trolloc Savaşları’ndan önceki, Kule’nin onayı olmadan hiçbir hükümdarın tahta oturamadığı günlere dönmenin hayali ile yaptırmıştı. Saat üç yüz sene boyunca tozlu bir depoda beklemişti. Kimsenin sergilemeye cesaret edemediği, bir utanç timsali idi. Elaida’ya kadar hiç kimsenin. Zaman Çarkı dönmüştü. Eskiden nasılsa, bir kez daha öyle olabilirdi. Olacaktı.

Dolaplı saatin karşısında oturma odasının kapısı vardı, onun ötesinde de yatak odası ve giyinme odası. Tear, Kandor ve Arad Doman’dan gelmiş, sırf boya ile renklendirilmiş ipliklerin arasına serpiştirilmiş altın ve gümüş iplikler ile süslenmiş güzel halılar, kusursuz bir simetri ile, karşı karşıya asılmıştı. Elaida düzen severdi. Seramiklerin çoğunu kaplayan halı Tarabon’dan gelmişti ve kırmızı, yeşil, altın rengi desenliydi; en kıymetli olanlar ipek halılardı. Odanın her köşesinde, sade dikdörtgenler halinde oyulmuş mermer kaidelerin üzerinde, kırılgan Deniz Halkı porseleninden beyaz birer vazo duruyordu ve her vazonun içinde, dikkatle düzenlenmiş iki düzine kırmızı gül vardı. Böyle bir zamanda, kuraklığa ve sıcağa rağmen güllerin açılmasını sağlamak için Tek Güç kullanmak gerekiyordu; Elaida’ya göre Tek Güç kullanmaya değen bir sebep. Hem odadaki tek sandalye –artık kimse onun huzurunda oturamıyordu– ve yazı masası yaldızlı oymalarla kaplıydı, ama her iki eşya da sert Cairhien tarzında yapılmıştı. Aslında sade bir odaydı, iki boy ancak vardı, ama sarayı hazır olana kadar iş görürdü. Bu manzarayla, kesinlikle görürdü.

Oturduğu yüksek sırtlı sandalyenin sırtına, aytaşları ile Tar Valon Alevi işlenmişti. Masanın cilalı yüzeyinde, titizlikle sıralanmış Altara lake işi üç kutudan başka hiçbir şey yoktu. Beyaz bulutlar arasında altın şahinlerle kaplı kutuyu açtı ve içindeki rapor ve mektup yığınının üzerindeki ince kâğıt şeridi aldı.

On iki gün önce Cairhien’den gelmiş olan mesajı yüzüncü kez okuyor olmalıydı. Kule’de pek az kişi o mesajın varlığından haberdardı. Kendisi dışında hiç kimse mesajın içeriğini bilmiyordu, bilseler de ne anlama geldiğini anlamazlardı. Bu düşünce ile yine güleceği geldi.

Boğanın burnuna halka takıldı. Pazar yerine hoş bir yolculuk bekliyorum.

İmza yok, ama imzaya gerek yoktu zaten. Bu harikulade mesajı ancak Galina Casban göndermiş olabilirdi. Elaida’nın, kendisi dışında kimseye emanet edemeyeceği işi yapan Galina. Ona da tamamen güvendiğinden değil, ama Kızıl Ajah’ın başına başka herkesten daha fazla güvenirdi. Kendisi de Kızıl Ajah’tan terfi etmişti ve pek çok açıdan kendini hâlâ Kızıllardan sayıyordu.

Boğanın burnuna halka takıldı.

Rand al’Thor’a –Yenidendoğan Ejder, dünyayı yutmak üzereymiş gibi görünen adam, şimdiden çok fazlasını yutmuş olan adam– kalkan konulmuştu ve Galina’nın kontrolü altındaydı. Ve Rand al’Thor’a destek olabilecek kimse bilmiyordu. Hiç olasılığı yoktu, aksi halde mesaj farklı sözcüklerle kaleme alınırdı. Önceki mesajlara bakılırsa, al’Thor Yolculuğu, Kırılış’tan bu yana Aes Sedailerin kaybettiği bir Yeti’yi yeniden keşfetmiş gibiydi, ama onu bu da kurtaramamıştı. Hatta Galina’ya avantaj vermişti. Görünüşe göre, al’Thor kimseye haber vermeden gelip gitme alışkanlığı edinmişti. Bu sefer de gitmediği, birileri tarafından yakalandığı kimin aklına gelirdi? Boğazında, kıkırtıya benzeyen bir şey yükseldi.

Bir, en fazla iki hafta içinde, al’Thor Kule’de olacaktı, Tarmon Gai’don’a kadar dikkatle gözaltında tutulacak, yol gösterilecekti, dünyayı kasıp kavurmasına bir son verilmiş olacaktı. Yönlendirebilen herhangi bir adamın serbest dolaşmasına izin vermek delilikti. Son Savaş’ta Karanlık Varlık’la yüzleşeceği söylenen adamın serbest dolaşmasına izin vermek ise deliliklerin en büyüğü. Işık izin verse de, hava durumuna rağmen, o savaş daha senelerce uzakta olsa. Dünyayı doğru düzgün düzene sokmak için o senelere ihtiyaç vardı ve işe al’Thor’un yaptıklarını düzeltmekle başlanmalıydı.

Elbette, şimdiye dek verdiği zarar, serbest kalsa verecekleri ile karşılaştırıldığında hiçbir şeydi. İhtiyaç duyulduğu an gelmeden kendini öldürtmesi olasılığından bahsetmeye bile gerek yoktu. Eh, o baş belası genç adam bir güzel kundaklanmıştı ve Shayol Ghul’e gitme zamanı gelene dek annesinin kucağındaki bebek kadar güvende olacaktı. Ondan sonra, eğer hayatta kalırsa...

Elaida’nın dudakları büzüldü. Ejder Kehanetleri öleceğini söylüyordu, ki en iyisi bu olacaktı kuşkusuz.

“Anne?” Alviarin konuşunca Elaida irkilecek oldu. Kapıyı bile çalmadan içeri girmek! “Ajahlardan haber getirdim, Anne.” İnce, serin yüzlü Alviarin’in beyaz elbisesinin üzerine taktığı dar etol, Beyaz Ajah’tan terfi ettiğini göstermek üzere, beyazdı, ama “Anne” sözcüğü onun ağzında bir saygı ifadesinden çok, dengine karşı kullandığı bir hitap tarzı gibi duruyordu.

Alviarin’in varlığı Elaida’nın keyfini bozmaya yetiyordu. Vakanüvis’in Kızıl Ajah’tan değil Beyaz Ajah’tan terfi etmiş olması, terfi ettiği sırada kendisinin ne kadar zayıf olduğunu acı acı hatırlatıyordu. O zayıflığın bir kısmı telafi edilmişti, evet, ama tamamen değil. Henüz değil. Andor dışında bu kadar az kişisel göz ve kulağı olduğuna üzülmekten bıkmıştı. Kendisinin ve Alviarin’in öncellerinin kaçmış olmasına da... kaçmalarına yardım edilmiş olmasına da; yardım almış olmaları gerekirdi! Daha Amyrlin’in büyük istihbarat ağına ilişkin bilgiler ağızlarından koparılamadan kaçmışlardı.

Hakkı olan o istihbarat ağını çok istiyordu. Güçlü gelenekler gereği, Ajahlar kendi göz ve kulaklarından gelen bilgileri eliyor, ancak Amyrlin’le paylaşmaya razı oldukları kısmını Vakanüvis’e iletiyorlardı, ama Elaida kadının bu kadarcık bilginin bile hepsini ona iletmediğinden emindi. Ama Ajahlardan doğrudan bilgi talep edemezdi. Zayıf olması yeterince kötüydü, bir de dünyadan bilgi dilenmeye başlayamazdı. En azından Kule’den; dünya üzerinde asıl önemli olan kısım Kule’ydi zaten.

Elaida yüzünü diğer kadınınki kadar serin tuttu, onun varlığını fark ettiğini başını sallayarak belli etti, ama lake kaplı kutudaki belgeleri incelermiş gibi yaptı. Kâğıt parçalarını teker teker gözden geçirdi, sonra acele etmeden kutuya geri koydu. Tek kelime görmemişti aslında. Alviarin’i bekletmek can sıkıcıydı, çünkü adi bir numaraydı, ama hizmetkârı olması gereken birine haddini bildirmek için elinde adice numaralardan başka bir şey yoktu.

Bir Amyrlin dilediği emri verebilirdi, Amyrlin’in sözü mutlak kanun sayılırdı. Ama pratikte, Kule Salonu’nun desteği olmadan, o emirlerin çoğu mürekkep ve kâğıt israfından başka bir şey olmazdı. Hiçbir Aes Sedai Amyrlin’e itaatsizlik edemezdi, en azından doğrudan edemezdi, ama pek çok emrin yerine gelmesi için yüzlerce başka emir verilmesi gerekirdi. En iyi zamanlarda, emrin yerine getirilmesi ağırdan alınırdı, zaman zaman öyle ağırdan alınırdı ki, emir asla yerine gelmezdi ve bunlar en iyi zamanlar sayılmazdı.

Alviarin donmuş bir gölet kadar sükûnetle yerinde bekledi. Elaida Altara işi kutuyu kapattı, ama zaferini haber veren kâğıt şeridini elinde tuttu. Bilinçsizce, bir tılsım gibi elledi onu. “Teslyn ya da Joline sonunda gittikleri yere güvenle vardıkları haberini göndermeye tenezzül ettiler mi?”

Bu, Alviarin’e kimsenin Amyrlin’in hâkimiyetinden muaf sayılamayacağını hatırlatmak içindi. Ebou Dar’da neler olduğu kimsenin umurunda değildi, hele Elaida’nın hiç; Altara’nın başkenti denize düşüp kaybolabilirdi ve tüccarlar dışında hiç kimse, hatta Altara’nın kalanı bile fark etmezdi. Ama Elaida koltuğundan vazgeçmesini emrettiği sırada Teslyn Salon’da on beş senelik Temsilci’ydi. Elaida makamını elde etmesinde destek olmuş bir Temsilci’yi –hem de Kızıl bir Temsilci’yi– kimsenin bilmediği, ama yüz farklı söylenti ile açıklanmaya çalışan bir sebepten dolayı sinek pisliği kadar önemi olmayan bir tahta büyükelçi olarak gönderebiliyorsa, herhangi birinin tepesine binebilirdi. Joline bambaşka bir meseleydi. O Yeşillerin Temsilciliğine seçileli birkaç hafta olmuştu ve herkes Yeşillerin onu, yeni Amyrlin karşısında sinmeyeceklerini göstermek için seçtiğinden emindi. Amyrlin kadına korkunç bir ceza vermişti. Bu küstahlık göz ardı edilemezdi elbette ve edilmemişti de. Bunu da herkes biliyordu.

Elaida’nın niyeti Alviarin’e kendisinin de savunmasız olduğunu hatırlatmaktı, ama ince kadın o serin gülümsemesi ile gülümsemekle yetinmişti. Salon bu haliyle kaldığı sürece, Alviarin savunmasız değildi. Alviarin elindeki kâğıtları karıştırdı ve bir tane seçti. “Teslyn ve Joline’den haber yok, Anne, hayır, ama sizin şimdiye dek tahtlardan aldığınız haberlere bakılırsa...” Gülümsemesi, eğlentiye tehlikeli ölçüde yakın bir şeye dönüştü. “Hepsi kanatlarını bir denemek istiyor. Sizin de... önceliniz kadar güçlü olup olmadığınızı sınamak için.” Alviarin bile Elaida’nın huzurunda Sanche denen kadının ismini ağzına almama sağduyusunu gösteriyordu. Ama dediği doğruydu; bütün kral ve kraliçeler, hatta bütün asiller gücünün sınırlarını sınıyor gibiydi. Bunu yapanların başına ne geldiğini göstermeliydi.

Alviarin kâğıtlara bakarak devam etti. “Ama Ebou Dar’dan haber var. Griler aracılığı ile.” Bunu, onu iğnelemek için mi vurgulamıştı? “Anlaşıldığı kadarıyla Elayne Trakand ve Nynaeve al’Meara oradaymış. Kraliçe Tylin’e gönderilen asi... elçilik heyetinin... izni ile, tam Aes Sedai rolü yapıyorlarmış. Aynısını yapıyor olabilecek, ismi verilmeyen iki kişi daha varmış. Asilerin yanında başka kimlerin olduğuna dair tam bir liste gönderilmedi. Yalnızca yol arkadaşları da olabilirmiş. Griler emin değil.”

“Işık aşkına, Ebou Dar’da ne işleri olabilir?” dedi Elaida önemsemezce. Kuşkusuz Teslyn buna dair haber göndermiş olmalıydı. “Griler artık dedikoduları haber diye yolluyor olmalı. Tarna’nın mesajı onların Salidar’daki asilerin yanında olduğunu söylüyordu.” Tarna Feir Siuan Sanche’nin de orada olduğunu raporlamıştı. Logain Ablar’ın da. Adam hiçbir Kızıl Aes Sedai’nin, değil inkâr etmek, kulak bile vermeye tenezzül etmeyeceği korkunç yalanlar yayıyordu. Sanche denen kadının bu iğrençlikte parmağı vardı ya da yarın güneş batıdan doğacaktı. Neden o kadın sürüne sürüne gidip, diğer yalıtılmış kadınlar gibi gözlerden uzak bir yerde ölmemişti ki?

Derin bir nefes almamak için çaba harcaması gerekti. Asilerin işi görülür görülmez Logain sessizce asılabilirdi; dünyanın büyük kısmı onun uzun zaman önce öldüğünü sanıyordu. Kızıl Ajah’ın onu sahte Ejder olarak ortaya çıkardığını söyleyen pis küfürler adamla birlikte ölecekti. Asilerin işi görüldüğü zaman, Sanche denen kadın Amyrlin’in göz ve kulaklarına ulaşmasını sağlayacak anahtarları ona vermeye zorlanabilirdi. Bir de, kaçmasına yardım eden hainlerin isimlerini. Alviarin’in isminin de o isimlerin arasında olduğunu ummak aptalcaydı. “Elayne ile al’Meara denen kızın koşa koşa Ebou Dar’a gitmesi ve Aes Sedai olduğunu iddia etmesi hiç mantıklı gelmiyor. Sana?”

“Elayne’in bulunmasını emretmiştiniz, Anne. Al’Thor’a bir tasma takmak kadar önemli olduğunu söylemiştiniz. Salidar’daki üç yüz asinin arasındayken, bir şey yapmak imkânsızdı, ama Tarasin Sarayı’nda o kadar iyi korunuyor olmayacak.”

“Dedikodu ve söylentilere ayıracak zamanım yok.” Elaida sözcükleri horgörü ile, sert sert söyledi. Alviarin bilmesi gerekenden daha fazlasını mı biliyordu? Al’Thor’dan ve tasma takmaktan bahsetmesi? “Tarna’nın raporunu bir kez daha okumanı ve sonra kendi kendine, asilerin bile Kabuledilmişlerin şal takıyormuş gibi davranmasına izin verip vermeyeceğini sormanı tavsiye ederim.”

Alviarin gözle görülür bir sabırla sözlerini bitirmesini bekledi, sonra kâğıtlarını bir kez daha inceledi ve dört sayfa çekti. “Grilerin ajanı çizimlerini yollamış,” dedi ılımlı bir sesle, sayfaları uzatarak. “Adam ressam sayılmaz, ama Elayne ve Nynaeve’i tanımak mümkün.” Bir an sonra, Elaida çizimleri almayınca, kâğıtları diğerlerinin altına koydu.

Elaida öfke ve utançtan kızardığını hissetti. Alviarin o çizimleri en başta ortaya çıkarmamış, bilinçli olarak yönlendirmişti onu. Bunu görmezden geldi –aksi daha da büyük utanç kaynağı olacaktı– ama soğuk bir sesle konuştu. “Onların yakalanmasını ve huzuruma getirilmesini istiyorum.”

Alviarin’in yüzünde merak göremeyince, kadının bilmemesi gereken neleri bildiğini bir kez daha merak etti. Al’Meara denen kız al’Thor’u yönlendirmek için kullanılabilirdi; aynı köyden gelmişlerdi. Bunu bütün Aes Sedailer biliyordu. Elayne’in Andor’un Kız-Veliahtı olduğunu ve annesinin öldüğünü bildikleri gibi. Morgase ile Beyazpelerinler arasında bir bağlantı olduğunu ima eden söylentiler büyük saçmalıktı, çünkü Morgase asla Işığın Evlatları’ndan yardım istemezdi. Kadın ölmüş, geride bir ceset bile bırakmamıştı ve Elayne Kraliçe olacaktı. Andor Evleri onun yerine Dyelin’i Aslan Tahtı’na çıkarmadan önce asilerin elinden koparılabilirse. Elayne’i, taht üzerinde hak iddia edebilecek diğer asillerden daha önemli kılan şeyin ne olduğunu herkes bilmiyordu. Bir gün Aes Sedai olacağı gerçeği dışında, elbette.

Elaida zaman zaman Kehanet Yetisine sahip olurdu; ondan önce tamamen kaybolduğu düşünülen bir Yeti’ydi bu. Uzun zaman önce, Son Savaş’ı kazanmanın anahtarının Andor’un Kraliyet Evi’nin elinde olduğunu Kehanet etmişti. Yirmi beş sene önce, Morgase Trakand’ın tahta çıkacağı belli olur olmaz, Elaida kıza çengel atmıştı. Elayne’in ne açıdan önemli olduğunu bilmiyordu Elaida, ama Kehanet asla yalan söylemezdi. Bazen Yetisinden nefret ediyordu neredeyse. Kontrol edemediği şeylerden nefret ederdi.

“Dördünü de istiyorum, Alviarin.” Diğer ikisi önemsizdi, elbette, ama riske giremezdi. “Emrimi hemen Teslyn’e gönder. Ona –ve Joline’e– de ki, bundan sonra düzenli olarak rapor yollamazlarsa, doğduklarına pişman olurlar. Macura denen kadının gönderdiği bilgileri de ekle.” Sonuncusunu söylerken ağzı çarpıldı.

Bu isim Alviarin’in de huzursuzlukla kıpırdamasına sebep oldu. Buna şaşmamak gerekirdi. Ronda Macura’nın pis, küçük ilacı bütün Aes Sedaileri huzursuz edecek bir şeydi. Çatalkök ölümcül değildi –uyuyacak kadar çok içmişseniz, en azından sonradan uyanıyordunuz– ama bir kadının yönlendirme yeteneğini körelten bir çay, doğrudan Aes Sedaileri hedefleyen bir şeymiş gibi görünüyordu. Bu bilginin Galina gitmeden önce elde edilememesi yazık olmuştu; çatalkök erkekler üzerinde de aynı ölçüde faydalı oluyorsa, Galina’nın işini epey kolaylaştırırdı.

Alviarin’in huzursuzluğu yalnızca bir an sürdü; bir an sonra yine kendine hâkim oldu ve buzdan bir duvar gibi amansız görünmeye başladı. “Nasıl dilerseniz, Anne. İtaat etmek üzere sıçrayacaklarından eminim, ki öyle yapmalılar, elbette.”

Elaida’nın içinden, kuru otlaklarda yayılan bir yangın gibi hızlı bir sinir dalgası geçti. Dünyanın kaderi onun ellerindeydi ve ayaklarının dibinde önemsiz engeller çıkıp duruyordu. İlgilenmesi gereken asiler ve inatçı hükümdarlar olması yeterince kötüydü. Çok fazla Temsilci arkasından kuşkuyla bakıyor, homurdanıyordu: diğer kadının sürebileceği verimli bir tarla. Yalnızca altı kadın kuşkuya yer bırakmayacak şekilde avucunun içindeydi ve en azından aynı sayıda kadının oy vermeden önce Alviarin’i dikkatle dinlediğinden kuşkulanıyordu. Alviarin onaylamadan hiçbir önemli karar Salon’dan geçemezdi, kuşkusuz. Alviarin’in açık onayını beklemiyordu elbette, Alviarin’in bir Vakanüvis’in sahip olması gereken güç ve etkiden bir zerre fazlasını kullandığını gösterecek hiçbir şey yoktu, ama Alviarin karşı çıkarsa... En azından Elaida’nın onlara gönderdiği herhangi bir şeyi reddedecek kadar ileri gitmemişlerdi. Yalnızca ayak sürümüşler, istediği şeyin ilgi yoksunluğundan sürüncemede kalmasına izin vermişlerdi. Memnun olunacak ne kadar da acınası bir şey. Salon gönderilen talepleri reddetmeye bir kez alışınca, bazı Amyrlinler kukladan farksız hale gelmişlerdi.

Elaida yumruklarını sıktı ve kâğıt şeridinden küçük bir çıtırtı geldi.

Boğanın burnuna halka geçirildi.

Alviarin mermerden bir heykel kadar kendine hâkim görünüyordu, ama artık Elaida’nın umurunda değildi. Çoban yoldaydı, ona geliyordu. Asiler ezilecek, Salon sindirilecekti, Alviarin dizlerinin üzerine çökertilecekti. Aynı anda herkese yaltaklanmaya çalışan, aynı anda hem Elaida’ya, hem de Beyazpelerinlere, kim bilir aynı zamanda bir de al’Thor’a boyun eğermiş gibi görünen Illian kralı Mattin Stepaneos’tan Saldaea kraliçesi Tenobia’ya kadar, huysuzluk eden bütün hükümdarlar hizaya getirilecekti. Elayne Caemlyn’de tahta oturtulacak, ağabeyinin Elaida’nın yoluna çıkması engellenecekti. Kız onu o tahta oturtanın kim olduğunu çok iyi biliyor olacaktı. Kule’de biraz daha zaman geçirse, kız Elaida’nın ellerinde ıslak kile dönerdi.

O adamların saklandıkları delikten çıkarılmalarını istiyorum, Alviarin.” Kimi kastettiğini söylemesine gerek yoktu; Kule’nin yarısı o adamlar ve Siyah Kulelerinden başka hiçbir şeyden bahsetmiyordu zaten, diğer yarısı ise köşelerde fısıldıyorlardı onları.

“Rahatsız edici raporlar var, Anne.” Alviarin bir kez daha kâğıtlarında göz gezdirdi, ama Elaida onun yalnızca yapacak bir şey aradığını düşündü. Başka sayfa seçmedi. Kadını başka hiçbir şey uzun süre için rahatsız etmiyorsa da, Caemlyn’in dışındaki o iğrenç pislik yığını etmeliydi.

“Başka söylentiler mi? O iğrenç affa yanıt olarak binlerce kişinin Caemlyn’e akın ettiği hikâyelerine inanıyor musun?” Al’Thor’un çıkardığı en küçük sorun değildi, ama endişe etmeye değecek bir şey de sayılmazdı. Yalnızca Elayne Caemlyn’de taç giymeden önce temizlenmesi gereken bir çöp yığını.

“Elbette hayır, Anne, ama...”

“Toveine önderliğinde yapılacak; bu iş Kızıllara düşer.” Toveine Gazal on beş sene boyunca Kule’den uzak yaşamıştı, ta ki Elaida onu geri çağırana kadar. Onunla aynı zamanda istifa eden ve “gönüllü” inzivaya çekilen diğer iki Kızıl Temsilci artık evhamlı kadınlardı, ama Lirene ile Tsutama’nın aksine, Toveine sürgünden daha da zorlu bir kadın olarak dönmüştü. “Yanına elli Aes Sedai alacak.” Bu Siyah Kule’de yönlendirmeyi becerebilen iki üç adamdan fazlası olamazdı, Elaida bundan emindi. Elli Aes Sedai onları kolaylıkla alt edebilirdi. Ama ilgilenilmesi gereken başkaları olabilirdi. Aylaklar, kamp takipçileri, boşuna umutlar ve delice hırslarla dolu ahmaklar. “Ayrıca, yüz de asker alacak –hayır, iki yüz olsun.”

“Bunun akıllıca olacağından emin misiniz? Binlerce adam olduğu söylentisi delilik kuşkusuz, ama Caemlyn’deki bir Yeşil ajan bu Siyah Kule’de dört yüzden fazla kişi olduğunu iddia ediyor. Akıllı bir adam bu ajan. Şehirden kamplarına giden erzak arabalarını saymış, anlaşılan. Hem, Mazrim Taim’in de onların yanında olduğu söylentilerinin farkındasınızdır.”

Elaida yüzünü ifadesiz tutmak için çabaladı ve zar zor başardı. Taim’in isminden bahsedilmesini yasaklamıştı ve Alviarin’e ceza vermeye cesaret edemeyeceği –cesaret edemeyeceği!– gerçeği acıydı. Kadın doğrudan gözlerine bakıyordu; bu sefer baştan savma bir “Anne” bile dememiş olması anlamlıydı. Hem, eylemlerinin akıllıca olup olmadığını sorma cüreti! Elaida Amyrlin Makamı’ydı! Eşitler arasında önde gelen değil; Amyrlin Makamı!

Lake kaplı kutuların en büyüğünü açınca, gri kadife üzerine dizilmiş fildişi biblolar ortaya çıktı. Genellikle, onlara dokunmak bile Elaida’yı yatıştırmaya yeterdi. Dahası, tıpkı büyük keyif aldığı örgü işi gibi, o anda huzurunda her kim varsa, Elaida’nın dikkatini onun söylediklerine değil de o biblolara verdiğini görmek, ona konumunu hatırlatırdı. İlk önce zarif, akıcı hatlara sahip, güzel bir kedi biblosunu, sonra tuhaf, küçük bir hayvanla birlikte betimlenmiş girift elbiseli bir kadın biblosunu yokladı. Oymacının hayalinden çıkmış bir şeydi o tuhaf hayvan, kıllarla kaplı bir adama çok benziyordu, kadının omzuna çöküp oturmuştu. Elaida sonunda bir balık oyması seçti, öyle titizlikle yapılmıştı ki fildişinin eskilikten sararmış olmasına rağmen, neredeyse gerçek görünüyordu.

“Dört yüz işe yaramaz adam, Alviarin.” Şimdiden sakinleşmişti, çünkü Alviarin’in ağzı gerilmişti. Birazcık, ama Elaida kadının yüzündeki her bozgun işaretinin keyfini çıkarıyordu. “Eğer o kadar varsa. Ancak bir ahmak yönlendirebilen bir iki adamdan fazlası olduğuna inanır. En fazla o kadar vardır! On sene içinde yönlendirebilen yalnızca altı adam bulduk. Son yirmi sene içinde, yalnızca yirmi dört. Her yerin nasıl titizlikle tarandığını biliyorsun. Taim’e gelince...” İsim dilini yakıyordu; Aes Sedailerin eline geçtikten sonra ehlileştirilmeden kaçan tek sahte Ejder. Hükümdarlığına dair Tarihçelere geçmesini istediği bir şey değildi. Kendisi nasıl kaydedileceğine karar verene kadar değil. Şu anda Tarihçeler adamın yakalanması hakkında hiçbir şey söylemiyordu.

Elaida başparmağını balığın pulları boyunca gezdirdi. “O öldü, Alviarin, aksi halde uzun zaman önce haberini almış olurduk. Hem de al’Thor’a hizmet ederken ölmedi. Yenidendoğan Ejder olduğunu iddia etmekten vazgeçip, Yenidendoğan Ejder’e boyun eğdiğini iddia ettiğini aklın alıyor mu? Adam Caemlyn’deyse, Davram Bashere’in onu en azından öldürmeye çalışmamasını aklın alıyor mu?” Saldaea’nın Mareşal Generali’nin Caemlyn’de, al’Thor’dan emir aldığını hatırlayınca parmağı pulların üzerinde daha hızlı hareket etti. Tenobia ne oyun oynuyordu? Ama Elaida bütün düşüncelerini kendine sakladı ve kutusundaki biblolar kadar sakin bir ifadeyi korudu.

“Yirmi dört, yüksek sesle söylenmek için tehlikeli bir sayıdır,” dedi Alviarin kötücül bir sessizlikle, “iki bin kadar tehlikeli. Vakanüvisler yalnızca on altı kişi kayda geçmiş. Şu anda ihtiyaç duyulan son şey o senelerin gömüldüğü yerden kalkması. Ya da yalnızca onlara ne denilmişse onu bilen Aes Sedailerin gerçeği öğrenmesi. Sizin geri getirdikleriniz bile sessizliklerini koruyorlar.”

Elaida şaşkın şaşkın baktı. Bildiği kadarıyla Alviarin o senelere ilişkin gerçeği ancak Vakanüvisliğe terfi ederken öğrenmişti, ama kendi bilgisi daha kişiseldi. Alviarin bunu bilebileceğinden değil. En azından kesin olarak bilemezdi. “Kızım, ortaya ne çıkarsa çıksın, benim korkum yok. Bana kim ceza verecek ve hangi suçlama ile?” Bu, gerçeğin çevresinden güzelce dolanıyordu, ama görünüşe göre diğer kadını hiç etkilememişti.

“Tarihçeler belirsiz bir sebepten halkın önünde cezalandırılan bir dizi Amyrlin’den bahsediyor, ama bana her zaman, başka seçenek bulamayan bir Amyrlin tarihi ancak bu şekilde kaydedebilirdi gibi gelmiştir. Yalnız...”

Elaida avucunu masaya indirdi. “Yeter, kızım! Kule kanunu benim! Gizli olan gizli kalacak, yirmi senedir ne sebeple gizlendiyse o sebepten... Beyaz Kule’nin iyiliği için.” Ancak o zaman avucunun berelendiğini hissetti; elini kaldırdığı zaman balık biblosunun iki parçaya ayrılmış olduğunu gördü. Ne kadar eskiydi o biblo? Beş yüz yıllık mı? Bin? Öfkeden titrememek için kendini zor tutuyordu. Sesi öfkeyle yoğunlaştı ama. “Toveine elli Aes Sedai ve iki yüz Kule Askeri’nin başına geçecek ve onları Caemlyn’e, bu Siyah Kule’ye götürecek. Yönlendirebilen bütün erkekleri ehlileştirecek ve asacak. Canlı yakalanan başka herkesi de.” Kule kanununun ihlal edilmesi emrini dinlerken Alviarin kılını bile kıpırdatmadı. Elaida gerçeğin nasıl olmasını istiyorsa o şekilde konuşmuştu; bu ve başka her konuda, gerçekten de Kule kanununu oydu. “Aynı sebepten, ölüleri de asın. Gerçek Kaynak’a dokunmayı düşünen her erkeğe uyarı olsun. Toveine yanıma gelsin. Planını duymak istiyorum.”

“Nasıl emrederseniz öyle olacak, Anne.” Kadının yanıtı yüzü kadar serin ve tereddütsüzdü. “Ama öneride bulunmama izin verirseniz, Kule’den bu kadar çok Aes Sedai göndermeden önce bir kez daha düşünmek isteyebilirsiniz. Görünüşe göre asiler önerinizi yeterli bulmamışlar. Artık Salidar’da değiller. Yürüyüşe geçmişler. Raporlar Altara’dan geldi, ama şimdiye dek Murandy’ye ulaşmış olmalılar. Ve kendilerine bir Amyrlin seçmişler.” İsim ararmış gibi en üstteki kâğıdı taradı. “Görünüşe göre, Egwene al’Vere’i.”

Alviarin’in bunu, en önemli haberi şimdiye dek bekletmiş olması Elaida’yı öfkeden patlatmalıydı. O bunun yerine başını arkaya devirdi ve bir kahkaha patlattı. Tepine tepine gülmesine engel olan tek şey vakarına sıkı sıkı tutunmasıydı. Alviarin’in yüzündeki şaşkınlığı görünce kahkahaları daha da şiddetlendi. Sonunda parmakları ile gözlerindeki yaşları sildi.

“Anlamıyor musun,” dedi, kahkahalar arasında konuşmayı başarabildiğinde. “Temsilcilerden biri değil de Vakanüvis olman iyi bir şey, Alviarin. Salon’da görev yapsan, bu körlükle, diğerleri bir ay içinde seni bir dolaba kapatır ve yalnızca oy verdirmek için çıkartır.”

“Yeteri kadar anlıyorum, Anne.” Alviarin’in sesinde hiç hararet yoktu; tam tersine, buzdan duvarlarla kaplanmış gibiydi. “Üç yüz, belki daha fazla asi Aes Sedai’nin Tar Valon’a doğru yürüyüşe geçtiğini ve yanlarında, büyük bir kumandan olarak tanınan Gareth Bryne’ın komutasında bir ordu olduğunu görüyorum. Saçma raporları göz ardı etsek bile, o ordu yirmi bin askerden oluşuyor olabilir ve başlarında Bryne varken, geçtikleri her köyden, her kasabadan daha fazla asker toplarlar. Şehri alabileceklerini söylemiyorum elbette, ama gülünecek mesele değil yine de. Yüksek Kumandan Chubain’e Kule Askerleri’nin sayısını arttırması emredilmeli.”

Elaida’nın ekşi bakışları kırık balığa kaydı. Ayağa kalktı ve sırtını Alviarin’e dönerek uzun adımlarla en yakın pencereye yürüdü. İnşası süren saray ve hâlâ elinde tuttuğu kâğıt parçası kızgınlığını alıp götürdü.

Gelecekteki sarayına gülümsedi. “Üç yüz asi, evet, ama Tarna’nın raporunu bir kez daha okumalısın. En azından yüz tanesi sinir krizinin eşiğinde.” Tarna’ya bir ölçüye dek güvenirdi, kafasında saçmalığa yer olmayan bir Kızıl’dı o ve asilerin gölgelere sıçradıklarını söylüyordu. Bir çoban arayan ve içten içe çaresizlik hisseden koyunlar gibi, demişti. Yabanilerdendi o kadın, elbette, ama yine de aklı başındaydı. Tarna yakında dönecekti. O zaman daha eksiksiz bir rapor verebilirdi. İhtiyaç duyulduğundan değil. Asilerin arasında Elaida’nın planları işlemeye başlamıştı bile. Ama bu onun sırrıydı.

“Tarna her zaman insanlara, yapmayacakları açık olan şeyleri yaptırmayı başarmıştır.” Bunda bir vurgu, anlamlı bir tını mı vardı? Elaida duymazdan gelmeye karar verdi. Alviarin’in söylediği çok şeyi duymazdan gelmek zorunda kalıyordu, ama onun da günü gelecekti. Yakında.

“Ordularına gelince, kızım. Tarna en fazla iki yüz üç yüz erkek diyor. Daha fazla adamları olsaydı, bizi etkilemek için Tarna’nın onları görmesine izin verirlerdi.” Elaida’nın fikrine göre, verdikleri bilginin daha değerli sanılması için, gözler ve kulaklar her zaman abartırdı. Yalnızca Aes Sedailere güvenilebilirdi. En azından Kızıl Aes Sedailere. Bazılarına. “Ama yanlarında yirmi bin, elli bin, yüz bin adam olsa da umurumda olmazdı. Neden, tahmin edebiliyor musun?” Ona döndüğü zaman, Alviarin’in yüzünde sakin bir kendine hâkimiyet ifadesi vardı; bir kör cehalet maskesi. “Kule kanununu iyi bilir gibisin. Asiler nasıl bir ceza ile karşı karşıya?”

“Elebaşları için,” dedi Alviarin yavaşça, “yalıtılma.” Hafifçe kaşlarını çattı. Ayak değiştirirken eteği hafifçe sallandı. Güzel. Kabuledilmişler bile bilirdi bunu ve Alviarin Elaida’nın neden sorduğunu anlayamamıştı. Çok güzel. “Diğerlerinden çoğu için de.”

“Belki.” Gerektiği gibi boyun eğerlerse elebaşları bile bundan kurtulabilirdi. Kanuna göre mümkün olan en hafif ceza, Büyük Salon’da, toplanan Aes Sedailerin önünde sopa ile dövülmek ve ardından en az bir sene bir gün halk içinde kamu hizmeti görmekti. Ama kamu hizmetinin kesintisiz görülmesi gerektiğini söyleyen hiçbir şey yoktu; bir ay orada, bir ay burada, suçlarının bedelini ödemeleri on sene sürebilir ve Elaida’ya karşı çıkmanın nelere yol açtığını hatırlatabilirdi. Bazıları yalıtılacaktı elbette –Sheriam ve sözde Temsilcilerden önde gelen birkaçı– ama yalnızca kalanların içine yanlış adım atma korkusu salmaya yetecek, ama Kule’yi zayıf düşürmeyecek kadar. Beyaz Kule’nin bütün ve güçlü olması gerekiyordu. Güçlü ve tamamen Elaida’nın kontrolü altında.

“İşledikleri suçlar arasında yalnızca bir tanesi yalıtılmayı zorunlu kılıyor!” Alviarin ağzını açtı. Eskiden de isyanlar olmuştu, öyle derinlere gömülmüştü ki Aes Sedailer arasında yalnızca birkaç kişi biliyordu; Tarihçeler sessiz kalıyor, yalıtılanların ve idam edilenlerin listeleri, onları saklayan kütüphaneciler dışında, yalnızca Amyrlin, Vakanüvis ve Temsilcilere açık duruyordu. Elaida Alviarin’in konuşmasına fırsat tanımadı. “Hak etmediği halde Amyrlin Makamı unvanını kullanan herhangi birinin yalıtılması şart. Başarı şansları olduğuna inansalardı, Sheriam Amyrlin olurdu ya da Lelaine, Carlinya ya da diğerlerinden biri.” Tarna Romanda Cassin’in çekildiği köşeden çıktığını raporlamıştı; birazcık şansı olduğunu düşünse, Romanda etole iki eliyle birden yapışırdı kuşkusuz. “Bunun yerine, bir Kabuledilmiş buldular.”

Elaida çarpık bir gülümseme ve eğlenti ile başını iki yana salladı. Bir kadının nasıl Amyrlin seçildiğini belirleyen kanununu kelimesi kelimesine tekrarlayabilirdi –kendisi de kullanmıştı o kanunu– ve kanun Amyrlin seçilecek kadının tam Aes Sedai olması gerektiğini söylemiyordu. Elbette, Amyrlin Aes Sedai olmalıydı, bu yüzden kanunu hazırlayanlar bunu ifade etmeye gerek duymamışlardı ve asiler bu boşluktan faydalanmıştı. “Çabalarının ümitsiz olduğunu biliyorlar, Alviarin. Kasıla kasıla dolanacaklar, fart furt edecekler, ceza görmemek için ellerinden geleni artlarına koymayacaklar, kendilerini korumaya çalışacaklar, sonra da kızı kurban edecekler.” Yazık. Al’Vere denen kız al’Thor’u yönlendirmek için kullanabileceği bir başka maşa idi. Hem, Tek Güç konusunda potansiyelini gerçekleştirdiği zaman, bin seneden fazla zamandır görülen en kuvvetli Aes Sedai olacaktı. Gerçekten yazık.

“Gareth Bryne ve ordusu bana fart furt etmek gibi gelmedi. Ordunun Tar Valon’a ulaşması beş altı ay alır. Bu sürede, Yüksek Kumandan Chubain Askerlerin sayısını arttıra...”

“Orduları demek,” diye alay etti Elaida. Alviarin öyle büyük bir aptaldı ki; serin görünümüne rağmen, tam bir tavşandı. Şimdi de Sanche denen kadının iddia ettiği, Terkedilmişlerin serbest olduğu saçmalıklarını tekrarlamaya başlayacaktı. Elbette, Alviarin sırrı bilmiyordu, ama yine de... “Kargı taşıyan çiftçiler, yay taşıyan kasaplar, ata binmiş terziler! Ve her adımda, Artur Şahinkanadı’na set çeken Parlak Duvarlar’ı düşünüyorlar.” Hayır, tavşan değil. Sinsi bir gelincik. Ama eninde sonunda Elaida’nın pelerininde gelincik kürkünden kenar süsü olacaktı. Işık izin verirse, yakında. “Yolun her adımında, on olmasa bile bir adam kaybedecekler. Asilerimiz kapılarımıza, yanlarında Muhafızlarından başka kimse olmadan dayanırlarsa hiç şaşmam.” Kule’deki bölünmeden çok fazla kişi haberdardı. Elbette, isyan bir kez bastırılınca, bütün bunlar bir taktik gibi gösterilebilirdi, belki genç al’Thor’u kontrol etme çabasının bir parçası olarak. Seneler gerekebilirdi ve anıların solması için nesiller. Bunun bedelini her asi ayrı ayrı, dizleri üzerinde ödeyecekti.

Elaida, bütün asileri gırtlaklarından yakalamış gibi yumruğunu sıktı ya da Alviarin’i. “Onları kıracağım, kızım. Çürük bir kavun gibi yarılacaklar.” Lord Bryne kaç çiftçi, kaç terzi bulursa bulsun, Elaida’nın sırrı bunun gerçekleşmesini sağlayacaktı, ama bırak Alviarin canı ne istiyorsa onu düşünsün. Aniden Kehanet onu pençesine aldı, olaylar gözlerinin önünde gerçekleşse bundan daha fazla emin olamazdı. Bu kesinlik duygusuna güvenerek bir uçurumdan aşağı adım atabilirdi. “Beyaz Kule bir kez daha bütün olacak, yalnızca kovulanlar ve hor görülenler dışarıda kalacak. Kule her zamankinden daha bütün, daha güçlü olacak. Rand al’Thor Amyrlin Makamı ile yüzleşecek ve onun öfkesini bilecek. Siyah Kule kan ve ateş içinde paramparça olacak ve Aes Sedaileri onun üzerinde yürüyecek. Bunu Kehanet ediyorum.”

Her zamanki gibi, Kehanet onu tir tir titrer halde, nefes nefese bıraktı. Kendini kıpırdamadan, dik durmaya ve ağır ağır nefes almaya zorladı; zayıflığını kimsenin görmesine izin vermezdi. Ama Alviarin... Gözleri açılabildiği kadar açılmış, dudakları söyleyeceği sözleri unutmuş gibi aralanmıştı. Ellerinden bir kâğıt parçası kaydı, neredeyse yere düşmeden önce tutamayacaktı. Bu kendine gelmesini sağladı. Bir anda dingin maskesini kazandı, Aes Sedai sükûnetinin mükemmel bir timsali oldu, ama kesinlikle iliklerine dek sarsılmıştı. Ah, çok güzel. Bırak Elaida’nın zaferinin kesinliği üzerine geviş getirsin biraz. Geviş getirsin ve dişlerini kırsın.

Elaida derin bir nefes aldı ve bir kez daha yazı masasının başına oturarak kırılan fildişi balığı bir kenara, görmek zorunda olmadığı bir yere koydu. Zaferinden faydalanma zamanı gelmişti. “Bugün yapılacak işler var, kızım. İlk mesaj Leydi Caraline Damodred’e gidecek...”

Elaida planlarını açtı, Alviarin’in bildiklerine dayanarak genişletti, onun bilmediği bazı şeyleri açıkladı, çünkü bir Amyrlin Vakanüvisi aracılığı ile çalışırdı sonuçta; kadından ne kadar nefret ederse etsin, Alviarin’in gözlerine bakmak, başka neleri bilmediğini merak etmesini izlemek keyifli işti. Ama Elaida Aryth Okyanusu ile Dünyanın Omurgası arasındaki dünyaya emirler verir, böler ve görevlendirirken, zihni kafese kapatılmış bir ayı gibi ona gelmekte olan al’Thor’un imgesi ile meşgul oluyordu. Akşam yemeğini hak etmek için oynamayı öğrenecek olan bir ayı.

Tarihçeler Yenidendoğan Ejder’den bahsetmeden Son Savaş senelerini kaydedemezdi, ama Elaida bir ismin tüm diğerlerinden daha büyük harflerle yazılacağını biliyordu. Elaida do Avriny a’Roihan, Murandy’nin kuzeyinde önemsiz bir Ev’in en küçük kızı, tarihe tüm zamanların en büyük ve en güçlü Amyrlin Makamı olarak geçecekti. Dünyanın tarihindeki en güçlü kadın. İnsanoğlunu kurtaran kadın.

Kahverengi otlarla kaplı alçak tepelerin arasındaki derin bir çukurda duran Aieller, esen rüzgârın önünde sürüklenen toz bulutlarını görmezden gelerek heykel gibi duruyorlardı. Senenin bu zamanında toprağın derin bir kar tabakası ile kaplanmış olması gerekirdi, ama bu onları rahatsız etmiyordu; aralarında hiçbiri kar görmemişti ve güneş daha zirvesine ulaşmamış olmasına rağmen fırın gibi sıcak hava, onların geldiği yere göre o kadar da sıcak sayılmazdı. Onların dikkati güneydeki yükseltideydi, Shaido Aiellerinin kaderini belirleyecek işareti bekliyorlardı.

Sevanna dışarıdan bakıldığında diğerleri gibi görünüyordu, ama rahatça topuklarının üzerine çökmüş, yüzleri gözlerine dek peçelerle örtülmüş Kızlardan bir halka yerini ayırt ediyordu. O da bekliyordu, belli ettiğinden daha büyük sabırsızlıkla, ama dikkati yalnızca bekleme işine odaklanmamıştı. İşte bu yüzden o emir veriyor, diğerleri itaat ediyordu. İkinci sebep ise şuydu: zamanı geçmiş geleneklerin ve bayat âdetlerin elinizi kolunuzu bağlamasına izin verirseniz neler olabileceğini yalnızca o görüyordu.

Hafifçe sola kayan yeşil gözleri on iki adam ve bir kadın gördü. Her biri boğa derisinden birer yuvarlak kalkan ve üç dört kısa mızrak taşıyordu. Burada da Üç Kat Topraklar’da olduğu kadar kolaylıkla araziye karışan gri kahverengi cadin’sor’lara bürünmüşlerdi. Grileşmeye yüz tutmuş, kısa saçları başına sardığı shoufa’nın altında kaybolan Efalin zaman zaman Sevanna’dan tarafa bakıyordu; bir Mızrağın Kızı’nın huzursuz olduğu söylenebilirse, Efalin huzursuzdu. Shaido Kızların bazıları güneye gitmiş, Rand al’Thor’un çevresinde pervane olan ahmaklara katılmışlardı. Sevanna burada kalanların da gitmekten bahsettiğinden emindi. Sevanna’ya, kendisi de bir zamanlar Far Dareis Mai imiş gibi, Kızlardan bir eşlikçi grubu vermenin bunu dengelemeye yetip yetmediğini merak ediyor olmalıydı Efalin. En azından Efalin gerçek gücün kimde olduğundan şüphe etmiyordu.

Efalin gibi, erkekler de Shaido savaşçı topluluklarının önderleriydi ve yükseltiyi gözlemeye verdikleri aralarda her biri bir diğerini de gözlüyordu. Özellikle de Seia Doon’lardan Maeric ve Far Aldazar Din’lerden, yüzünde yara izi olan Bendhuin. Bugünden sonra, Shaidoların Rhuidean’a bir adam göndermesine hiçbir şey engel olamayacaktı. Hayatta kalırsa klan şefi olarak işaretlenecek bir adam. Bu gerçekleşene kadar, Sevanna klan şefi olarak konuşuyordu, çünkü son şefin duluydu o. Son iki şefin dulu. Bırak kötü şans getirdiğini mırıldananlar kendi sözcükleri ile boğulsunlar.

Sevanna kollarına astığı siyah şalını düzeltir, kolyelerini düzenlerken altın ve fildişi bilezikleri yumuşak seslerle şıngırdadılar. Kolyelerinin çoğu da altın ve fildişi idi, ama bir tanesi eskiden bir ıslaktopraklı asil kadına ait olan bir inciler ve yakutlar yığını idi ve küçük bir tavuk yumurtası boyunda bir yakut göğüslerinin arasına sokulmuştu —asil kadın artık Kardeşkatili’nin Hançeri denen dağda yaşıyor, beyaz giyiyor ve tüm diğer gai’shain’ler gibi getir götür işleri yapıyordu. Islaktopraklılar zengin ganimetlere sahipti. Sevanna’nın parmağındaki kocaman bir zümrüt güneş ışığını yakaladı; kendi parmağındakiler ne kadar bakış çekiyor olursa olsun, yüzükler, edinmeye değer ıslaktopraklı âdetlerinden biriydi. Bu yüzük kadar muhteşemlerini bulursa, daha fazlasını edinecekti.

Erkeklerin çoğu Rhuidean’dan sınavdan geçmek üzere Bilgelerin ilk Maeric ya da Bendhuin’e izin vereceğini düşünüyordu. O grupta yalnızca Efalin hiçbirinin gitmeyeceğini tahmin ediyordu ve onunki de bir tahmindi yalnızca; aynı zamanda, tahminlerini başkalarına değil yalnızca Sevanna’ya ifade edecek kadar kurnaz biriydi. Onların zihinleri eski âdetlerden kurtulma olasılığını kavrayamıyordu. Aslında, Sevanna yeni âdetler getirmek konusunda sabırsızsa da, bunu yavaş yavaş yapması gerektiğinin de farkındaydı. Shaidolar Ejderduvarı’nı aşıp ıslaktopraklara gireli beri çok şey değişmişti –Üç Kat Topraklar’da karşılaştırıldığı zaman hâlâ ıslak sayılırlardı– ama daha fazlası değişecekti. Rand al’Thor bir kez Sevanna’nın eline geçince, bir kez Car’a’carn ile, Aiellerin şeflerin şefi ile evlenince –bu Yenidendoğan Ejder saçmalığı ıslaktopraklı aptallığı idi– klan şeflerini ve boy şeflerini atamanın yeni yolları olacaktı. Hatta belki savaşçı toplulukların önderlerini. Onları Rand al’Thor seçecekti. Sevanna’nın işaret ettiği kişileri, elbette. Ve bu yalnızca başlangıç olacaktı. Bir hükümdarın unvanını çocuklarına aktarmasına izin veren ıslaktopraklı âdeti. Sevanna’nın çocuklarına örneğin.

Rüzgâr bir an şiddetlendi ve güneye esti. Islaktopraklıların atlarının ve arabalarının seslerini bastıracaktı.

Sevanna şalını yeniden düzeltti, sonra yüz buruşturma isteğini bastırdı. Ne pahasına olursa olsun sinirli görünmemeliydi. Sağa baktığı zaman endişesi başladığı gibi sona erdi. İki yüzden fazla Shaido Bilgesi oraya toplanmıştı. Normalde en azından bir kısmı akbaba gibi onu izliyor olurdu, ama şimdi hepsinin gözleri yükseltideydi. Birden fazlası huzursuz huzursuz şalını düzeltiyor ya da geniş eteklerini sıvazlıyordu. Sevanna’nın dudakları kıvrıldı. O yüzlerin bazıları boncuk boncuk terlemişti. Ter! Şerefleri nereye gitmişti ki sinirli olduklarını herkese gösteriyorlardı?

Genç bir Sovin Nai yukarıda belirdiği zaman herkes hafifçe gerildi. Adam yamaç aşağı inerken peçesini indirdi. Gerektiği gibi, doğrudan Sevanna’ya gitti, ama sesini herkesin duyabileceği şekilde yükselterek Sevanna’yı kızdırdı. “İleri izcilerinden biri kaçtı. Yaralı, ama yine de at sırtında.”

Daha o sözlerini bitirmeden topluluk önderleri harekete geçti. Buna asla izin veremezdi. Asıl savaşa onlar önderlik edecekti –Sevanna hayatı boyunca mızrak almamıştı eline– ama onun kim olduğunu unutmalarına bir an bile izin vermeyecekti. “Son mızrağa kadar hepsini fırlatın onlara,” diye emretti yüksek sesle, “hazırlanmalarına izin vermeyin.” Hep birden ona döndüler.

“Her mızrağı mı?” diye sordu Bendhuin inanmazlıkla. “Korumalar dışında, demek istiyorsun...”

Maeric dik dik bakarak adamın üzerinden konuştu. “Yedek tutmazsak biz...”

Sevanna ikisinin sözünü kesti. “Her mızrağı dedim! Dans ettiğimiz kişiler Aes Sedai! Onları hemen alt etmeliyiz!” Efalin ve diğerlerinin çoğunluğu ifadesizliklerini korudular, ama Bendhuin ile Maeric itiraz etmeye hazırlanarak kaşlarını çattılar. Aptallar. Karşılarında birkaç düzine Aes Sedai, birkaç yüz ıslaktopraklı asker vardı, ama yanlarına almakta ısrar ettikleri kırk bin algai’d’siswai’e rağmen yine de izcilerden korumalar ve yedek mızraklar istiyorlardı. Karşılarında Aieller ya da bir ıslaktopraklı ordusu varmış gibi. “Shaidoların klan şefi olarak konuşuyorum.” Bunu söylemek zorunda kalmamalıydı, ama bir hatırlatmanın zararı olmazdı, “Yalnızca bir avuçlar.” Sonra söylediği her sözcüğü horgörüyle telaffuz etti. “Mızraklar çabuk hareket ederse alt edilebilirler. Bu gün doğumunda Desaine’in intikamını almaya hazırdınız. Korku kokusu mu alıyorum şimdi? Birkaç ıslaktopraklıdan korkuyor musunuz? Shaidolar şereflerini mi yitirdiler?”

Bu, niyetlendiği gibi, adamların yüzlerini taşa çevirdi. Peçesini takarken Efalin’in gözleri bile cilalı, gri mücevherler gibi parlıyordu; parmakları Kızların el konuşması ile hareket etti ve topluluk önderleri yamaç yukarı koşarken Sevanna’nın çevresindeki Kızlar da takip ettiler. İşte bu niyetlendiği bir şey değildi, ama en azından mızraklar harekete geçmişti. Çukurun dibinde olmasına rağmen çıplak toprak gibi görünen yerlerden cadin’sor’a bürünmüş şekiller fırladığını, atları bile geride bırakacak uzun adımlarla hepsinin güneye seğirttiğini görebiliyordu. Boşa harcanacak zaman yoktu. Daha sonra Efalin’e iki çift laf etmeyi aklının bir köşesine yazan Sevanna, Bilgelere döndü.

Tek Güç kullanabilen Shaido Bilgelerinin en güçlülerinden seçilmişlerdi. Rand al’Thor’un çevresindeki her Aes Sedai’ye karşılık altı yedi Bilge vardı, ama Sevanna tereddütlü olduklarını gördü. Taş gibi suratların arkasında saklamaya çalıştılar bunu, ama oradaydı işte, oraya buraya kayan gözlerinde, dudaklarını ıslatan dillerinde vardı. Bugün pek çok gelenek ihlal ediliyordu, eski ve kanun kadar güçlü gelenekler. Bilgeler savaşa katılmazdı. Bilgeler Aes Sedailerden uzak dururdu. Eski hikâyeleri biliyorlardı, Aiellerin Üç Kat Topraklar’a Aes Sedaileri hayal kırıklığına uğrattıkları için gönderildiklerini, onları bir kez daha hayal kırıklığına uğratırlarsa yok olacaklarını biliyorlardı. Hikâyeleri duymuşlardı. Rand al’Thor’un herkesin önünde, Aes Sedailere ettikleri hizmetin bir parçası olarak, Aiellerin şiddete başvurmama yemini ettiklerini iddia ettiğini duymuşlardı.

Sevanna eskiden o hikâyelerin yalan olduğundan emindi, ama son zamanlarda Bilgelerin bunların gerçek olduğunu bildiğine inanıyordu. Kimse ona böyle söylememişti, elbette. Fark etmezdi. Kendisi, Bilge olmak için Rhuidean’a yapması gereken iki yolculuğu yapmamıştı, ama bazıları gönülsüzce de olsa, diğerleri onu Bilge kabul etmişti. Artık kabul etmeye devam etmek dışında seçenekleri yoktu. Faydasız gelenekler değişecek, yeni gelenekler oluşacaktı.

“Aes Sedailer,” dedi yumuşak sesle. Sözlerini duymak için bilezik ve kolye şıngırtıları eşliğinde ona doğru eğildiler. “Rand al’Thor, Car’a’carn ellerinde. Onu onlardan kurtarmalıyız.” Bazıları kaşlarını çattılar. Çoğu, ikinci kocası Couladin’in ölümünün intikamını almak için Car’a’carn’ı canlı istediğine inanıyordu. Bunu anlıyorlardı, ama sırf bunun için buraya gelmezlerdi. “Aes Sedailer,” diye fısıldadı Sevanna öfkeyle. “Biz yeminimizi tuttuk, ama onlar kendi yeminlerini bozdular. Biz hiçbir şeyi ihlal etmedik, ama onlar her şeyi ihlal ettiler. Desaine’in nasıl öldürüldüğünü biliyorsunuz.” Elbette biliyorlardı. Onu izleyen gözleri aniden keskinleşti. Bir Bilge’yi öldürmek, hamile bir kadını, bir çocuğu ya da bir demirciyi öldürmeye denkti. O gözlerin bazıları çok keskindi. Therava’nınkiler, Rhiale’ninkiler, diğerlerininkiler. “Bunun o kadınların yanlarına kâr kalmasına izin verirsek, hayvanlardan da beteriz demektir, hiç şerefimiz yok demektir. Benim şerefim var.”

Bunun üzerine vakarla eteklerini topladı ve başını kaldırarak, arkasına bakmadan yamacı tırmandı. Diğerlerinin takip edeceğinden emindi. Thevara, Norlea ve Dailin bunu sağlayacaktı. Onlar ve Rhiale, Tion, Meira ve birkaç gün önce onunla beraber gelip Rand al’Thor’un Aes Sedailer tarafından dövüldüğünü, sonra tahta sandığına geri konduğunu gören diğerleri. Yaptığı hatırlatma, diğerlerinden çok o on üç kadın içindi. Sevanna’yı hayal kırıklığına uğratmaya cesaret edemezlerdi. Desaine’in gerçekte nasıl öldüğü bilgisi onları birbirlerine bağlıyordu.

Bacaklarına dolaşmasın diye eteklerini kollarına toplamış olmalarına rağmen, ne kadar hızlı koşarlarsa koşsunlar, Bilgeler cadin’sor giymiş algai’d’siswai’lere yetişemiyordu, ama yine de koştular. Bu alçak, yükselip alçalan tepelerde sekiz kilometre uzun bir koşu değildi. Bir tepeyi tırmandıklarında mızrak dansının çoktan başlamış olduğunu gördüler. Bir şekilde başlamıştı.

Binlerce algai’d’siswai ıslaktopraklı arabalarından oluşturulmuş bir halkanın dışında peçeli, gri kahverengi, dev bir sel olmuşlardı. Araba halkasının kendisi, bu bölgeyi benek benek kaplayan küçük ağaç kümelerinden bir tanesini çevrelemişti. Sevanna öfkeyle nefes aldı. Aes Sedailer bütün atlarını halkanın içine alacak zamanı bulabilmişlerdi. Mızraklar arabaları çevrelemiş, baskı yapıyor, onları ok yağmuruna tutuyorlardı, ama öndekiler görünmez bir duvara dayanmış gibiydi. İlk başta yükseğe fırlatılan oklar bu duvarın üzerinden geçebiliyordu, ama sonra onlar da görünmez bir şeye çarpıp sekmeye başladı. Bilgeler arasında alçak bir mırıltı yükseldi.

“Aes Sedailerin ne yaptığını görüyor musunuz?” diye sordu Sevanna, sanki örülen Tek Güç’ü kendisi de görebilirmiş gibi. Alayla gülmek geçti içinden; Aes Sedailer aptaldı. Aes Sedailer ve övündükleri şu Üç Yeminleri. Sonunda Güç’ü engel yaratmak için değil silah olarak kullanmaya karar verdiklerinde, çok geç olacaktı. Bilgeler durup bakmakla yetinmezlerse eğer. O arabaların içinde bir yerde Rand al’Thor bekliyordu, belki hâlâ bir top ipek kumaş gibi katlanmış ve sandığa tıkılmış bir halde. Sevanna’nın onu alıp götürmesini bekliyordu. Aes Sedailer Rand al’Thor’u tutabiliyorsa, Bilgelerin yardımı ile Sevanna da tutabilirdi. Bir söz karşılığında. “Therava, seni izleyecek yarıyı al, batıya git. Ben saldırırken saldırmaya hazır ol. Desaine için ve Aes Sedailerin bize borçlu olduğu toh için. Toh’larını, hiç kimsenin yapmadığı gibi ödeteceğiz onlara.”

Tanımadıkları bir ödevin bedelini ödetmekten bahsetmek aptalca bir böbürlenmeydi aslında, ama diğer kadınların öfkeli mırıltılarında Aes Sedailere toh’larını ödetme vaadi duydu Sevanna. Yalnızca Sevanna’nın emri üzerine Desaine’i öldürenler sessiz kaldı. Therava’nın dudakları hafifçe gerildi, ama sonunda o da, “Dediğin gibi olacak, Sevanna,” dedi.

Sevanna rahat bir koşu ile kendi idaresi altındaki Bilgeleri, eğer bu isimle anılabilirse, savaşın doğu cephesine götürdü. Doğru düzgün görebileceği bir tepede kalmak istemişti –bir klan şefi ya da savaş önderi mızrak dansını böyle yönetirdi– ama bu konuda ne Therava’dan, ne de Desaine’in ölümüne ilişkin sırrı paylaşan diğerlerinden destek görmüştü. Sevanna’nın yan yana dizdiği Bilgeler beyaz algode bluzları, siyah yün etekleri ve şalları, parlak bilezikleri ve kolyeleri, katlanmış siyah eşarplarla arkada tuttukları bellerine gelen saçları ile, algai’d’siswai’lere çarpıcı bir zıtlık oluşturdular. Mızrak dansı olacaksa, uzakta bir tepede beklemek yerine savaşın içinde bulunma kararlarına rağmen, bugün asıl savaşanın kendileri olacağını fark ettiklerini sanmıyordu Sevanna. Bugünden sonra, bir daha hiçbir şey eskisi gibi olmayacaktı ve Rand al’Thor’a tasma takmak bunun küçük bir parçası olacaktı.

Arabalara bakan algai’d’siswai’ler arasında, erkekler Kızlardan yalnızca boyları ile ayırt edilebiliyorlardı. Peçeler ve shoufa’lar başları ve yüzleri gizliyordu ve klan, boy ve toplulukları belirleyen kesim farklılıkları dışında cadin’sor cadin’sor’du işte. Halkanın kıyısındakiler şaşkın görünüyorlardı, bir şeylerin olmasını beklerken kendi aralarında homurdanıyorlardı. Aes Sedai şimşekleri ile dans etmeye hazırlanarak gelmişlerdi, ama şimdi sabırsızlık içinde dolanıyorlardı. Sırtlarındaki deri çantalarında duran boynuz yaylarını bile kullanamayacak kadar uzaktaydılar hâlâ. Sevanna’nın dilediği olursa, çok fazla beklemeleri gerekmeyecekti.

Ellerini kalçalarına dayayarak diğer Bilgelere hitap etti. “Benim güneyimdekiler Aes Sedailerin yaptığı şeyi bozacak. Kuzeydekiler saldıracak. Mızraklar ileri!” Emri verdikten sonra, yüzleşmeleri gereken çelikten başka bir şey olmadığını sanan Aes Sedailerin yok edilişini izlemek üzere döndü.

Hiçbir şey olmadı. Önünde, algai’d’siswai kitlesi faydasızca bekledi. İşittiği en yüksek ses zaman zaman kalkanlara vurulan mızrakların sesiydi. Sevanna öfkesini toparladı, eğirilmekte olan iplik gibi büktü. Desaine’in doğranmış cesedini gördükten sonra saldırmaya hazır olduklarından çok emindi, ama hâlâ Aes Sedailere saldırmayı düşünülemez buluyorlarsa, hepsinin üstlerine gai’shain beyazları geçirmesini istemesi gerekse bile saldırmaya zorlayacaktı onları.

Aniden bir erkeğin başı büyüklüğünde, saf alevden bir top, tıslayarak, cızırdayarak arabalara doğru uçtu, sonra bir tane daha, sonra düzinelercesi. Sevanna’nın midesindeki düğüm çözüldü. Batıdan, Therava ile diğerlerinden daha fazla ateş topu fırladı. Yanan arabalardan dumanlar yükselmeye başladı, önce gri iplikçikler halinde, sonra yoğunlaşarak siyah sütunlar halinde; algai’d’siswai’ler arasındaki mırıltıların tonu değişti. Sevanna’nın hemen önündekiler biraz kıpırdandı, sonra aniden herkes ileri atıldı. Arabalardan bağırışlar yükseldi, erkekler öfke ile haykırdılar, acıyla böğürdüler. Aes Sedailerin koydukları nasıl bir engel ise, artık inmişti. Savaş başlamıştı ve yalnızca tek bir sonuç mümkündü. Rand al’Thor onun olacaktı; Rand al’Thor ona Aielleri verecekti. Böylece Sevanna ıslaktoprakların tamamına sahip olacaktı. Ve ölmeden önce, Rand al’Thor ona Sevanna’dan sonra Aielleri yönetecek kızlar ve oğullar verecekti. Sevanna’nın hoşuna gidebilirdi bu; Rand al’Thor oldukça yakışıklıydı aslında; güçlü ve genç.

Aes Sedailerin kolay yenilmesini beklemiyordu ve kolay yenilmediler de. Mızrakların arasına ateş topları düştü, cadin’sor’lara bürünmüş şekilleri meşalelere çevirdiler. Berrak gökyüzünden yıldırımlar indi, insanları ve toprağı havaya fırlattı. Ama Bilgeler gördüklerinden ders çıkarıyorlardı ya da belki zaten biliyorlardı ama önceden tereddüt etmişlerdi; çoğu, özellikle Bilgeler dışında birilerinin görebileceği yerlerde öyle nadiren yönlendirirdi ki, herhangi bir kadının neler bildiğini yalnızca bir başka Bilge bilebilirdi. Sebep ne olursa olsun, Shaido mızrakları arasına yıldırım düşer düşmez arabaların arasına bir sürüsü düşmeye başladı.

Hepsi hedeflerini bulmuyordu. Bazıları şimdi at kadar büyük olan ateş topları, göklerden yere mızrak gibi inen gümüş yıldırımlar bazen görünmez bir kalkana çarpmış gibi yana sekiyordu, ya havada şiddetle patlıyor ya da tamamen kayboluyordu. Hava kükremeler ve çatırtılarla dolmuştu. Sevanna sevinç içinde gökyüzüne baktı. Kitaplarda okuduğu Havai Fişekçilerin gösterileri gibiydi.

Aniden gözlerinin önündeki dünya beyaza kesti; süzülüyordu sanki. Yine görmeyi başardığında biraz önce durduğu yerden bir düzine adım uzakta, yere yapışmıştı ve bütün kasları ağrıyor, nefes almakta güçlük çekiyordu. Üstü başı toprak olmuştu. Saçları dimdik dikilmek istiyordu. Diğer Bilgeler de, yerdeki bir boy genişliğindeki çukurun çevresinde, yerdeydiler. Bazılarının giysilerinden ince dumanlar tütüyordu. Herkes düşmemişti –gökyüzündeki ateş ve şimşek savaşı sürüyordu– ama çok fazlası düşmüştü. Onları dansa geri göndermek zorundaydı.

Kendini nefes almaya zorlayarak, üstündeki toprakları silkelemeye zahmet etmeden ayağa kalktı. “Mızraklar ileri!” diye bağırdı. Estalaine’in kemikli omuzlarını yakalayarak kadını ayağa kaldırmaya çalıştı, sonra donuk mavi gözlerden öldüğünü anladı ve bıraktı. Onun yerine Dorailla’yı kaldırdı, sonra ölü bir Gök Gürültüsünde Yürüyen’in mızrağını alıp havada salladı. “Yürüyün mızraklar!” Bilgelerin bazıları sözlerine tam anlamıyla itaat ederek algai’d’siswai kitlesine daldılar. Diğerleri akıllarını başlarında tutarak kalkabileceklere yardım ettiler. Sevanna mızrağını sallayarak, “Mızraklar ileri! Yürüyün mızraklar!” diye bağırarak Bilge safının önünde ileri geri yürürken ateş ve şimşek fırtınası yine hızlandı.

Kahkaha atmak geliyordu içinden; attı da. Her yanı toprak kaplamıştı ve savaş tüm hızıyla sürüyordu. Hayatı boyunca bu kadar heyecanlandığını hatırlamıyordu. Mızrağın Kızı olmayı seçtiğini dileyecekti neredeyse. Neredeyse. Ama nasıl erkekler Bilge olamıyorsa, Far Dareis Mai’ler de klan şefi olamazdı; bir Kız’ın iktidar elde etmesinin tek yolu mızrağı bırakıp Bilge olmaktan geçiyordu. Bir klan şefinin karısı olarak Sevanna, bir Kız’ın ancak mızrak taşımaya ya da bir Bilge çırağının su getirmeye izni olduğu yaşta, iktidar kullanmaya başlamıştı. Ve artık her şeye sahipti, hem Bilge, hem de klan şefiydi, ama son unvanı gerçek kılmak için yapması gereken şeyler vardı henüz. İktidar onda olduğu sürece unvanın bir önemi yoktu, ama neden her ikisine birden sahip olmasındı ki?

Ani bir çığlık üzerine döndü ve uzun tüylü, gri bir kurdun Dosera’nın boğazını parçaladığını görünce ağzı bir karış açık kaldı. Hiç düşünmeden mızrağı kurdun yan tarafına sapladı. Kurt mızrağın sapını ısırmak için kıvrılırken, bel boyuna gelen bir başkası sıçrayarak yanından geçti ve algai’d’siswai’lerden birinin sırtına atıldı, sonra bir başkası geldi, sonra daha fazlası, Sevanna’nın başını çevirdiği her yerde cadin’sor giymiş şekillere saldırdılar.

Sevanna mızrağı çekip kurtarırken batıl inançlardan kaynaklanan bir korku geçti içinden. Aes Sedailer kurtlan onlarla savaşmaya çağırmıştı. Bakışlarını öldürdüğü kurttan koparamıyordu. Aes Sedailer... Hayır. Hayır! Bu hiçbir şeyi değiştirmezdi. Değişmesine izin vermeyecekti.

Sonunda bakışlarını kaçırmayı başardı, ama o daha Bilgelere cesaret sözleri bağıramadan başka bir şey dilini dondurdu ve bakakalmasına sebep oldu. Kırmızı miğfer ve plaka zırhlar içinde bir grup ıslaktopraklı atlı, algai’d’siswai’lerin ortasında kılıç sallıyor, uzun kargılarını saplıyordu. Onlar nereden çıkmıştı?

Rhiale yanıt verene dek sorusunu yüksek sesle sorduğunu fark etmedi. “Sana anlatmaya çalıştım, Sevanna, ama dinlemedin.” Alev saçlı kadın Sevanna’nın kanlı mızrağına tatsız tatsız baktı; Bilgelerin mızrak taşımaması gerekirdi. Rhiale sözlerine devam ederken Sevanna göstere göstere mızrağı, şeflerin yaptığı gibi kolunun kıvrımına yasladı. “Islaktopraklılar güneyden saldırdı. Islaktopraklılar ve siswai’aman’lar.” Sözcüğe, kendine Ejderin Mızrakları ismini veren kişilerin hak ettiği tüm küçümsemeyi yüklemişti. “Kızlar da var. Ve... ve Bilgeler.”

“Savaşıyorlar mı?” dedi Sevanna inanmazlık içinde. Sonra kendi sözlerinin kulağa nasıl geldiğini fark etti. Kendisi çürümüş gelenekleri bir kenara atabiliyorsa, kuşkusuz güneydeki, kendine hâlâ Aiel diyen güneş körü ahmaklar da atabilirdi. Ama hiç aklına gelmemişti. Sorilea getirmişti onları kuşkusuz; o ihtiyar kadın Sevanna’ya, bir dağın tepesinden aşağı çağlayan ve her şeyi önüne katıp sürükleyen toprak kaymalarını getiriyordu. “Onlara hemen saldırmalıyız. Rand al’Thor onların eline geçmemeli. Aksi halde Desaine’in intikamını alamayız,” diye ekledi, Rhiale’nin gözleri irileşince.

“Onlar Bilge,” dedi diğer kadın ifadesiz bir sesle ve Sevanna acı bir hisle anladı. Mızrak dansına katılmak yeterince kötüydü. Rhiale, Bilge’nin Bilge’ye saldırması fikrini düşünemiyordu bile. Desaine’in ölmesi gerektiğini kabul etmişti –aksi halde, Aes Sedailere saldırmaya, değil algai’d’siswai’ler, diğer Bilgeler nasıl ikna edilecekti? Rand al’Thor’u ve onunla beraber tüm Aielleri ele geçirmek için bunu yapmak zorundaydılar– ama bunu gizli olarak, benzer düşüncelere sahip kadınlarla çevriliyken yapmışlardı. Şimdi ise, herkesin gözlerinin önünde olacaklardı, hepsi korkak ve ahmaktı!

“O zaman savaşabileceğin düşmanlarla savaş, Rhiale.” Sözcüklere becerebildiğince çok küçümseme kattı, ama Rhiale başını sallamakla yetindi, sonra Sevanna’nın kolundaki mızrağa bir bakış daha fırlatarak şalını düzeltti ve sıradaki yerine döndü.

Belki de ilk önce diğer Bilgeleri harekete geçirmenin bir yolu vardı. En iyisi onları hazırlıksız yakalamaktı, ama Rand al’Thor’u Sevanna’nın ellerinden kapıp götürmelerine seyirci olmaktansa her şey yeğdi. Hem yönlendirebilecek, hem de her dediğini ayak diremeden yapacak bir kadın için neler vermezdi. Bir tepede olmak, savaşın nasıl gittiğini görebilmek için neler vermezdi.

Mızrağını hazır ederek, kurtları aklından çıkarmayarak –görebildiği kurtlar ya cadin’sor’lu erkek ve kadınları öldürüyorlardı ya da kendileri ölmüştü– cesaret sözleri bağırmak üzere döndü. Güneyde Shaidoların arasına, öncekine göre daha fazla ateş ve şimşek düşüyordu, ama görebildiği kadarıyla bir fark yaratmıyordu. Ateş, toprak ve insan patlamaları ile o savaş, dinmeden sürüyordu.

“Mızraklar ileri!” diye bağırdı, kendi mızrağını sallayarak. “Mızraklar ileri!” Çalkalanan algai’d’siswai’ler arasında, alınlarına kırmızı bir kumaş parçası bağlayıp kendine siswai’aman diyen aptallardan göremiyordu. Belki de olayların akışını engelleyemeyecek kadar azdılar. Islaktopraklı grupları azalmış, aralarındaki mesafe çoğalmıştı. O izlerken bir grup, adamlar ve atlar, uzanan mızraklarca alt edildi. “Mızraklar ileri! Mızraklar ileri!” Sesi sevinçle doluydu. Aes Sedailer on bin kurt çağırmışsa bile, Sorilea bin Bilge ve yüz bin mızrak getirmişse bile, yine de bugün zafer Shaidoların olacaktı. Shaidoların ve Sevanna’nın. Jumai Shaidolarından Sevanna, sonsuza dek hatırlanacak bir isim olacaktı.

Aniden savaşın ortasından boş bir gümleme geldi. Aes Sedai arabalarının oradan gelmiş gibiydi, ama gümbürtüye Aes Sedailerin mi, yoksa Bilgelerin mi sebep olduğuna dair hiçbir işaret yoktu. Sevanna anlamadığı şeylerden hoşlanmazdı, ama Rhiale ya da diğerlerine sorup cehaletini gösterecek değildi. Buradakilerin sahip olduğu yetenekten yoksun olduğunu da. Bilgelerin arasında önemli bir mesele değildi, ama Sevanna’nın hoşlanmadığı bir başka şey de, kendisinin sahip olmadığı güce başkalarının sahip olmasıydı.

Algai’d’siswai’ler arasında bir ışık titreşimi, dönen bir şey hissini yakaladı göz ucuyla, ama dönüp baktığı zaman hiçbir şey göremedi. Aynı şey yine oldu, görüş alanının hemen kıyısında bir ışık çakması ve yine, döndüğü zaman görecek hiçbir şey yoktu. Anlamadığı çok fazla şey oluyordu.

Cesaret sözleri haykırarak Shaido Bilgelerini süzdü. Bazıları perişan görünüyordu, eşarpları gitmiş, uzun saçları serbest kalmış, etek ve bluzları kirlenmiş, hatta alazlanmıştı. En az bir düzinesi sıra halinde yatırılmış, inliyorlardı. Yedi tanesi kıpırtısızdı, şalları yüzlerine örtülmüştü. Sevanna’yı ilgilendiren ayakta kalanlardı. Rhiale ve az görülen siyah saçları karman çorman olmuş Alarys. Yakasını açarak Sevanna’nınkinden de cömert bir dekolte teşhir eden Someryn; uzun yüzünde her zamankinden sert bir ifade olan Meira. Şişman Tion, sıska Belinde ve erkeklerin çoğu kadar uzun boylu Modarra.

Yeni bir şey olsa içlerinden biri söylerdi. Desaine sırrı onları sonsuza dek birbirlerine bağlamıştı; bir Bilge için bile, bu sırrı açıklamak demek, toh ödemeye çalışırken acı çekerek –daha da kötüsü, utançla– geçen bir ömür demekti. Söz konusu kişi, nasıl biliyorsa o şekilde yaşamak ya da ölmek üzere çırılçıplak yaban topraklara gönderilmez ve büyük olasılıkla yoluna çıkan bir hayvan tarafından öldürülmezse. Buna rağmen, Sevanna o kadınların bazı şeyleri, Bilgelerin çıraklıkları sırasında ve Rhuidean yolculuğunda öğrendikleri şeyleri ondan saklamaktan diğerleri kadar büyük zevk aldıklarından emindi. Bu konuda bir şeyler yapmalıydı, ama daha sonra. Şimdi ne yaptıklarım sorarak zayıflığını saklamayacaktı.

Savaşa döndüğü zaman dengenin değişmekte olduğunu gördü. Onların lehine değişir gibiydi. Güneyde ateş topları ve yıldırımlar önceki kadar sık yağıyordu, ama önünde, batıda ve kuzeyde yoktular. Arabalara doğru düşenlerin büyük kısmı hâlâ yere ulaşmadan yok oluyordu, ama Aes Sedailerin çabalarında kesinlikle bir zayıflama vardı. Savunmaya geçmek zorunda kalmışlardı. Sevanna kazanıyordu!

Düşünce saf ısı gibi içinden akarken Aes Sedailer sessizleştiler. Algai’d’siswai’lerin arasına yalnızca güney tarafta ateş ve yıldırım yağmaya devam ediyordu. Sevanna zaferini ilan etmek için ağzını açtı ve bir şey daha fark ederek sustu. Ateş ve yıldırımlar arabalara doğru akıyor, düşmeye başlıyor ve görünmez bir engele çarpıyordu. Yanan arabalardan yükselen duman, bir kubbenin hatlarını çizmeye başlamıştı. Dumanlar kubbenin iç duvarı boyunca akıyor, görünmez engelin tepesindeki bir delikten dışarı fışkırıyordu.

Sevanna hızla Bilgelere döndü. Yüzü öyle bir haldeydi ki çoğu geriye doğru sıçradı. Belki de elindeki mızraktan kaçmışlardı. Onu kullanmaya hazır göründüğünü biliyordu; hazırdı zaten. “Bunu yapmalarına neden izin verdiniz?” diye patladı. “Neden? Yaptıkları her şeyi engelleyecektiniz, bir daha duvar yapmalarına izin vermeyecektiniz!”

Tion kusmak üzere görünüyordu, ama yine de yumruklarını geniş kalçalarına dayadı ve Sevanna ile yüzleşti. “Aes Sedailer yapmadı.”

“Aes Sedailer yapmadı mı?” diye tükürdü Sevanna. “O zaman kim? Diğer Bilgeler mi? Size onlara saldırmamız gerektiğini söylemiştim!”

“Kadınlar değil,” dedi Rhiale, titrek bir sesle. “Onlar değil...” Bembeyaz bir yüzle yutkundu.

Sevanna yavaşça dönüp kubbeye baktı, ancak ondan sonra nefes almayı hatırlayabildi. Duman fışkıran delikten bir şey çıkmıştı. Islaktopraklı bayraklarından biri. Henüz duman tarafından tamamen örtülmemişti. Kırmızıydı, üzerinde yarısı siyah, yarısı beyaz bir yuvarlak vardı ve renkler kıvrımlı bir çizgi ile bölünmüştü. Tıpkı siswai’aman’ların taktığı kumaş parçasındaki gibi. Rand al’Thor’un bayrağı. Kendini kurtaracak, Aes Sedaileri alt edecek ve o şeyi kaldıracak kadar güçlü olabilir miydi gerçekten? Olmak zorundaydı.

Kubbede fırtına sürüyordu, ama Sevanna arkasında mırıltılar duydu. Diğer kadınlar geri çekilmeyi düşünüyordu. O değil. O, iktidar elde etmenin en kolay yolunun, iktidara sahip erkekleri fethetmek olduğunu biliyordu ve çocukken bile, onları fethedecek silahlarla doğduğuna emin olmuştu. Shaidoların klan şefi olan Suladric, daha Sevanna on altı yaşındayken âşık olmuştu ona ve öldüğü zaman Sevanna onun yerini alması olası olanları seçmişti. Hem Muradin, hem de Couladin Sevanna’nın yalnızca kendisi ile ilgilendiğini sanmıştı ve Muradin çoğu erkek gibi, Rhuidean’dan dönmeyi başaramadığında, bir gülümseme Couladin’i sonunda Sevanna’yı etkilediğine ikna etmişti. Ama klan şefinin sahip olduğu güç, Car’a’carn’ın sahip olduğu güçle karşılaştırıldığında soluk kalıyordu. Ve o da Sevanna’nın şimdi önünde gördüğü manzara karşısında hiçbir şeydi. Ter çadırında hayal edilebilecek en güzel erkeği görmüş gibi ürperdi. Rand al’Thor onun olduğunda, bütün dünyayı fethedecekti.

“Daha büyük kuvvetle saldırın,” diye emretti. “Daha sıkı! Desaine adına bu Aes Sedailere günlerini göstereceğiz!” Rand al’Thor onun olacaktı.

Aniden savaşın ön saflarından bir kükreme geldi, erkekler bağırmaya, çığlık atmaya başladı. Neler olduğunu göremediği için küfretti Sevanna. Yine Bilgelere daha büyük kuvvetle saldırmalarını haykırdı, ama kubbeye yağan ateş topları ve yıldırımlar, tam tersine, azaldı. Sonra görebildiği bir şey oldu.

Arabaların yakınında, cadin’sor giymiş şekiller ve toprak, gök gürültüsü gibi bir patlama ile havaya fırladı, hem de tek bir yerde değil, uzun bir hat boyunca. Toprak yine patladı, yine, yine ve her seferinde patlamalar araba halkasından biraz daha uzakta oldu. Bir çizgi üzerinde değil, toprak, erkek ve Kızlar arabaları çevreleyen bir halka boyunca patlıyordu, bundan emindi Sevanna. Patlamalar tekrarlandı, sonra yine, yine, gittikçe genişledi ve aniden algai’d’siswai’ler yanından koşmaya, Bilge saflarını ittirip geçmeye başladılar. Kaçıyorlardı.

Sevanna mızrağını savurdu onlara, başlarına, omuzlarına vurdu, mızrak başının öncekinden de kırmızı olmasına aldırış etmedi. “Durun ve savaşın! Shaidoların şerefi adına, durun!” Onu dinlemeden kaçtılar. “Hiç şerefiniz yok mu! Durun ve savaşın!” Kaçan bir Kız’ı sırtından vurdu, ama kalanlar düşen kadını ezip geçtiler. Aniden Bilgelerin bazılarının gittiğini, diğerlerinin yaralıları kaldırdığını fark etti. Rhiale kaçmak için döndü ve Sevanna kendinden uzun olan kadının kolunu tutup mızrağı ile tehdit etti. Rhiale’nin yönlendirebilmesi umurunda bile değildi. “Durmalıyız! Yine de ele geçirebiliriz onu!”

Diğer kadının yüzü bir korku maskesiydi. “Durursak ölürüz! Ya da Rand al’Thor’un çadırının önüne zincirlenmiş buluruz kendimizi! Sen istiyorsan kal ve öl, Sevanna. Ben Taş Köpek değilim!” Kolunu çekip kurtardı ve güneye doğru kaçtı.

Sevanna bir an daha durdu, panik içinde kaçan erkeklerin ve Kızların onu bir o yana, bir bu yana itmesine izin verdi. Sonra mızrağını yere fırlattı ve kemer kesesini yokladı. O kesenin içinde taştan incelikle oyulmuş küçük bir küp vardı. Onu atmakta tereddüt etmesi iyi olmuştu. Yayına takacak bir kirişi hâlâ vardı. Eteklerini kaldırıp bacaklarını açtı ve kargaşa içindeki kaçışa katıldı, ama tüm diğerleri dehşet içinde kaçıyor olsa da, Sevanna kafasında dönüp duran planlarla kaçıyordu. Rand al’Thor’a önünde diz çöktürecekti, Aes Sedailere de öyle.

Alviarin sonunda Elaida’nın dairesinden çıktı. Yüzeyde, önceki kadar serinkanlı ve kendine hâkimdi. İçten içe, sıkılıp suyu çıkarılmış ıslak bir bez parçası gibi hissediyordu. En üst katlarda bile mermerden yapılmış, uzun, döner merdivenleri inerken bacaklarının titremesini engellemeyi başardı. İşlerinin peşinde koşturan üniformalı hizmetkârlar, yalnızca Aes Sedai dinginliği içinde bir Vakanüvis görerek, eğildiler ve diz kırdılar. Aşağı katlara indikçe Aes Sedailer görülmeye başlandı, çoğu, tam Aes Sedai olduklarını resmi bir biçimde vurgulamak istermiş gibi, Ajahlarının renklerinde saçaklar taşıyan şallar takmıştı. Çoğu yanından geçerken huzursuzlukla süzdüler onu. Alviarin’i görmezden gelen tek kişi, hayallere dalmış bir Kahverengi olan Danelle oldu. Siuan Sanche’nin indirilip Elaida’nın terfi ettirilmesinde rol oynamıştı, ama kendi Ajahı içinde bile dostu olmayan, yalnız bir kadın olan Danelle kendi düşüncelerine dalmıştı ve bir kenara itildiğinin farkında değilmiş gibiydi. Diğerleri çok fazla farkındaydı. İnce, sert bakışlı bir Gri olan Berisha ve zaman zaman Tearlılar arasında görülen sarı saçlara, mavi gözlere ve Yeşiller arasında çok sık rastlanan bir kibre sahip olan Kera reverans yapacak kadar ileri gittiler. Norine diz kıracak gibi oldu, ama kırmadı; iri gözlü, zaman zaman Danelle kadar hayalci, onun kadar arkadaşsız biriydi ve Alviarin’e içerlerdi; Vakanüvis mutlaka Beyazlardan seçilecekse, ona göre Norine Dovarna seçilmeliydi.

Bir Aes Sedai Vakanüvis’e nezaket göstermek zorunda değildi, ama gerekirse Elaida üzerinde etkili olacağını umuyordu kuşkusuz herkes. Diğerleri yalnızca ne emirler taşıdığını, Amyrlin’e göre uğradığı bir başarısızlıktan dolayı bugün de bir başka Aes Sedai’nin mi cezalandırılacağını merak ediyordu. Çağrılmadıkları sürece Kızıllar bile Amyrlin’in yeni dairesinin beş kat yakınına sokulmuyordu ve Elaida aşağı indiğinde birden fazla Aes Sedai ciddi ciddi saklanıyordu. Aşağıdaki hava ısınmış gibiydi, asiler ya da yönlendiren erkeklerle bir ilgisi olmayan bir korku ile doluydu.

Pek çok Aes Sedai konuşmaya çalıştı, ama Alviarin pek az nezaket göstererek yanlarından geçip gitti ve durmayı reddettiğinde gözlerinde beliren endişeyi fark etmedi bile. Elaida onun zihnini de diğer Aes Sedailerinki kadar meşgul ediyordu. Katman katman bir kadındı Elaida. İlk bakışta vakur, ketum, güzel bir kadın gibi görünüyordu, ikinci bakışta ise yalın kılıç kadar sert, çelikten bir kadın gibi. Diğerlerinin ikna etmeyi tercih ettiği yerde o alt ederdi, başkalarının diplomasi ya da Evler Oyunu denediği yerde o tepelerine binerdi. Onu gören herkes zekâsını anlardı, ama ancak bir süre sonra bunca zekâya rağmen onun yalnızca görmek istediği şeyi gördüğünü, doğru olmasını istediği şeyi doğru kılmaya çalışacağını fark ederdi. Bu kadın hakkında kesinlikle korku verici olan iki şey vardı ve bunlar arasında daha önemsiz olanı, genellikle başarılı olmasıydı. Önemli olanı ise Kehanet Yetisi.

Nadiren görülen, istikrarsız bir Yeti olduğundan unutmak çok kolaydı; son Kehanetinden bu yana o kadar uzun zaman geçmişti ki Kehanetinin öngörülmezliği şimşek gibi çarpmasına sebep oluyordu. Ne zaman geleceğini kimse bilemiyordu, Elaida bile ve neyi haberini vereceğini kimse tahmin edemiyordu. Alviarin kadının gölgesinin onu takip ettiğini, izlediğini hissediyordu.

Onu öldürmek gerekli olabilirdi. Olursa, gizlice öldürdüğü ilk kişi olmayacaktı. Yine de, emir ya da en azından izin almadan bu adımı atmakta tereddüt ediyordu.

Kendi dairesine girince rahatladı, sanki Elaida’nın gölgesi eşiği geçememişti. Aptalca bir düşünce. Elaida gerçekten bir şüphelense, bin fersah uzakta bile olsa gelip Alviarin’in gırtlağına yapışırdı. Elaida onun işleri ile meşgul olduğunu, Amyrlin’in imzalayıp mühürlemesi için emirleri şahsen kaleme aldığını düşünüyor olmalıydı –ama henüz o emirlerin hangilerinin yerine getirileceğine karar verilmesi gerekiyordu daha. Elaida tarafından değil, elbette. Alviarin tarafından da değil.

Dairesi Elaida’nın kullandığı daireden küçüktü, ama tavanlar daha yüksekti ve Kule’nin önündeki büyük meydana otuz metre yüksekten bakan bir balkonu vardı. Zaman zaman balkona çıkar, önünde yayılan Tar Valon’a, dünyadaki en büyük şehre, bir oyun tahtasındaki taşlardan başka bir şey olmayan binlerce insanla dolu o şehre bakardı. Mobilyaları Doman tarzıydı, sedef ya da kehribar kakmalı, solgun desenli ahşaplar, çiçek ve kıvrım desenli, parlak renkli halılar, orman, çiçek, otlayan geyikler betimleyen, daha da parlak renklere sahip duvar halıları. Bu odayı kullanan son kadına aittiler. Yeni mobilyalar seçmek için zaman harcamaya gönülsüz olmasından farklı bir sebepten alıkoymuşsa onları, bu sebep ancak kendi kendine başarısızlığın bedelini hatırlatmak olabilirdi. Leane Sharif entrikalara bulaşmış ve başarısız olmuştu ve şimdi Tek Güç’ten sonsuza dek kesilmişti, sadakaya ihtiyaç duyan savunmasız bir mülteciydi, kendi elleriyle sona erdirene ya da yüzünü duvara dayayıp ölene kadar, acı dolu bir hayata yazgılıydı. Alviarin yaşamayı başaran birkaç yalıtılmış kadın duymuştu, ama kendi gözleri ile görene kadar kuşku edecekti o hikâyelerden. Görmek için en ufak bir arzu duyduğundan değil.

Pencerelerden akşamın ilk saatlerinin parlak ışıklarını görebiliyordu, ama daha oturma odasına giden yolu yarılamadan ışık aniden solarak gecenin ilk saatlerine benzedi. Karanlık Alviarin’i şaşırtmadı. Hemen döndü ve diz çöktü. “Büyük Hanımefendi, hizmet etmek için yaşıyorum.” Önünde karanlık gölgelerden ve gümüş bir ışıktan oluşmuş, uzun boylu bir kadın duruyordu.

“Bana neler olduğunu anlat, çocuğum.” Ses kristal çınlamaları gibiydi.

Alviarin dizleri üzerinde, Elaida’nın söylediği her kelimeyi tekrarladı, ama bir yandan da bunun gerekli olup olmadığını merak ediyordu. Başlangıçta önemsiz kısımları aktarmamayı seçmişti ve Mesaana her seferinde anlamış, her kelimeyi, her jesti ve yüz ifadesini talep etmişti. O görüşmelere kulak misafiri olduğu açıktı. Alviarin bu işin mantığını çözmeye çalışmış, ama başaramamıştı. Ama bazı şeyler akla yakın geliyordu.

Aptalların Terkedilmişler dediği Seçilmişlerden diğerleri ile de karşılaşmıştı. Lanfear ve Graendal Kule’nin içine girmişlerdi. Güçleri ve bilgileri ile buyurgandılar, Alviarin’in onların çok aşağısında olduğunu, ayak işlerine koşturan ve nazik bir söz işittiğinden zevkle kıvranan bir bulaşıkçıdan farksız olduğunu söze dökmeden, açıkça ifade etmişlerdi. Be’lal Alviarin’i geceleyin, uykusundan alıp götürmüştü –nereye götürdüğünü hâlâ bilmiyordu Alviarin; kendi yatağında uyanmıştı ve bu onu yönlendirebilen bir erkeğin huzurunda olmaktan daha beter korkutmuştu. Adama göre Alviarin bir solucan bile değildi, canlı bir varlık bile değildi, yalnızca emri üzerine hareket edecek bir oyun taşıydı. Diğerlerinden seneler önce, ilk gelen Ishamael olmuştu, onu Kara Ajahların oluşturduğu gizli yığından seçmiş, hepsinin başına getirmişti.

Alviarin her birine diz çökmüş, hizmet etmek için yaşadığını söylemişti ve bunda içtendi. Ne emir verirlerse versinler itaat etmişti. Hem, onlar Karanlığın Yüce Efendisi’nden yalnızca bir basamak aşağıda duruyorlardı ve Alviarin verdiği hizmetlerin ödülünü, onların zaten sahipmiş gibi göründüğü ölümsüzlüğü istiyorsa, itaat etmek daha iyiydi. Her birine diz çökmüştü ve yalnızca Mesaana insani olmayan bir yüzle belirmişti. Bu gölge ve ışık pelerini Tek Güç’le örülmüş olmalıydı, ama Alviarin örgüyü göremiyordu. Lanfear ile Graendal’daki gücü hissetmişti, daha ilk andan itibaren Güç’te ondan çok daha ileride olduklarını anlamıştı, ama Mesaana’da... hiçbir şey sezmiyordu. Sanki kadın hiç yönlendiremiyordu.

Mantık açık ve sersemleticiydi. Mesaana saklanıyordu, çünkü tanınabilirdi. Kule’de yaşıyor olmalıydı. Bir düşününce, bu imkânsız görünüyordu, ama başka hiçbir sebep bulamıyordu. Aes Sedailerden biri olmalıydı; iş gören, ter döken hizmetkârlardan biri olamazdı kuşkusuz. Ama kim? Elaida’nın çağrısından önce, çok fazla kadın seneler boyunca Kule’den uzakla yaşamıştı, çok fazlasının yakın dostu, hatta hiç dostu yoktu. Mesaana onlardan biri olmalıydı. Alviarin bilmeyi çok istiyordu. Bir işine yaramayacak bile olsa, bilgi güçtü.

“Demek bizim Elaida Kehanet’te bulundu,” diye çınladı Mesaana ve Alviarin irkilerek, anlatımının sonuna geldiğini fark etti. Dizleri acıyordu, ama izin almadan kalkmaması gerekliğini biliyordu. Gölgeden bir parmak düşünceli düşünceli gümüş dudaklara vurdu. Bu jesti yapan bir Aes Sedai görmüş müydü? “Aynı anda hem bu kadar açık, hem de bu kadar istikrarsız olması tuhaf. Her zaman nadir bir Yeti olmuştur ve Kehanet’te bulunan çok kişi öyle bir konuşmuştur ki, ancak şairler bir anlam çıkartabilmiştir. O da, bir işe yaramayacak kadar geç olduğunda. O zaman her şey açıklığa kavuşur.” Alviarin sessiz kaldı. Seçilmişlerin hiçbiri sohbet etmezdi; onlar emir verir, talep ederdi. “İlginç öngörüler. Asiler kırılıyor –çürük kavun gibi, ha?– öyle mi demişti?”

“Emin değilim, Büyük Hanımefendi,” dedi Alviarin yavaşça –öyle mi demişti?– ama Mesaana omuzlarını silkti yalnızca.

“Öyle ya da değil, her iki dunun da kullanılabilir.”

“O tehlikeli biri, Büyük Hanımefendi. Yetisi açıklanmaması gereken şeyleri açıklayabilir.”

Kristal bir kahkaha yanıt verdi ona. “Mesela? Sen mi? Senin Kara Ajah olan Aes Sedailerin mi? Yoksa beni korumayı mı düşündün? Bazen iyi bir kız oluyorsun, çocuğum.” O gümüşsü ses eğlenti doluydu. Alviarin yüzünün kızardığını hissetti ve Mesaana’nın öfkelendiğini değil utandığını düşündüğünü umdu. “Elaida’dan kurtulunması gerektiğini mi söylüyorsun, çocuğum? Henüz değil, bence. Henüz faydalı olabilir. En azından genç al’Thor buraya gelene kadar. Ondan sonra da faydalı olacaktır büyük olasılıkla. Emirlerini yaz ve yerine getirilmelerini sağla. Elaida’nın küçük oyunlarını izlemek kesinlikle eğlenceli. Siz çocuklar zaman zaman ajaha layık oluyorsunuz. Illian Kralı ile Saldaea Kraliçesi’nin kaçırılması konusunda başarılı olacak mı? Siz Aes Sedailer bunu yapardınız, değil mi, ama –ne kadar oldu?– iki bin senedir yapmıyorsunuz. Cairhien tahtına kimi oturtmaya çalışacak? Tear kralı olması önerisi Yüksek Lord Darlin’in Aes Sedailere karşı nefretini alt edebilecek mi? Yoksa ilk önce bizim Elaida hayal kırıklığı içinde boğulacak mı? Daha büyük bir ordu fikrine direnmesi yazık olmuş. Bu hırsla, önerinin üzerine atlar sanırdım.”

Görüşme sona ermek üzereydi –asla Alviarin’in raporunu vermesi ve emirlerini almasından daha uzun sürmezdi– ama henüz soracak bir sorusu vardı. “Siyah Kule, Büyük Hanımefendi.” Alviarin dudaklarını ıslattı. Ishamael’in ona ilk göründüğü günden bu yana çok şey öğrenmişti, özellikle de Seçilmişlerin ne her şeye kadir olduklarını, ne de her şeyi bildiklerini. Alviarin bu konuma yükselmişti, çünkü Ishamael Jarna Malari’nin neler başlattığını öğrendiğinde Alviarin’in öncelini öldürmüştü, ama Jarna’nın başlattığı şey iki sene daha sürmüş, ancak bir başka Amyrlin’in ölümünden sonra sona ermişti. Alviarin sık sık, Elaida’nın o Amyrlin’in, Sierin Vayu’nun ölümünde parmağı olup olmadığını merak etmişti; Kara Ajah’ın parmağı olmadığı kesindi. Jarna, Sierin’den önceki Amyrlin olan Tamra Ospenya’yı bir salkım üzüm gibi sıkıp suyunu çıkarmıştı –ne yazık ki pek az su elde edebilmişti– ve kadının uykusunda ölmüş gibi görünmesini sağlamıştı, ama Alviarin ve Yüce Konsey’deki diğer on iki Aes Sedai Ishamael’i kadının ölümünde hiç sorumlulukları olmadığına ikna edene kadar büyük acı çekmişlerdi. Seçilmişlerin her şeye gücü yetmiyordu ve her şeyden haberleri yoktu, ama zaman zaman başka kimsenin bilmediği şeyleri biliyorlardı. Ama sormak tehlikeli olabilirdi. “Neden” sorusu en tehlikeli olanıydı; Seçilmişler neden diye sorulmasından hoşlanmazlardı. “Onlarla başa çıkmak için elli Aes Sedai göndermek güvenli olur mu, Büyük Hanımefendi?”

İkiz dolunaylar gibi parlayan gözler sessizlik içinde baktı ona ve Alviarin’in belkemiğinden yukarı bir ürperti tırmandı. Aklından Jarna’nın kaderi geçti. Herkesin Gri olarak bildiği Jarna, kimsenin ne işe yaradığını bilmediği ter’angreal’lere hiç ilgi göstermemişti –yüzyıllardır denenmeyen bir tanesinin tuzağına düşene kadar. Ter’angreal’in nasıl harekete geçirildiği hâlâ bilinmiyordu. On gün boyunca kimse ulaşamamıştı ona, yalnızca gırtlak paralayan feryatlarını dinleyebilmişlerdi. Kule’dekilerin çoğunluğu Jarna’nın bir erdem timsali olduğunu düşünüyordu; kadının kalıntıları gömüldüğü zaman, Tar Valon’daki bütün Aes Sedailer, zamanında şehre gelebilen her biri cenazeye katılmıştı.

“Meraklısın, çocuğum,” dedi Mesaana sonunda. “Doğru yönetilirse bir avantaj olabilir. Yanlış yönetilirse...” Tehdit ışıldayan bir hançer gibi havada asılı kaldı.

“Siz nasıl emrederseniz o şekilde yöneteceğim, Büyük Hanımefendi,” diye nefes verdi Alviarin boğuk bir sesle. Ağzı toz kadar kuru geliyordu. “Yalnızca emrettiğiniz gibi.” Ama yine de Toveine’le birlikte hiçbir Kara Aes Sedai’nin gitmeyeceğinden emin olacaktı. Mesaana hareket etti, tepesine dikildi, öyle ki ışık ve gölgeden oluşmuş yüze bakmak için Alviarin’in başını iyice kaldırması gerekti. Aniden, Seçilmiş’in düşüncelerini okuyup okumadığını merak etti.

“Bana hizmet edeceksen, çocuğum, o zaman bana hizmet ve itaat edeceksin. Semirhage ya da Demandred’e değil. Graendal ya da herhangi birine de değil. Yalnızca bana. “Ve Yüce Efendi’ye, elbette, ama onun dışında, herkesten önce bana.”

“Size hizmet etmek için yaşıyorum, Büyük Hanımefendi.” Sözcükler bir gaklama gibi çıktı, ama yine de Alviarin “size” sözcüğünü vurgulamayı başardı.

Uzun bir an boyunca, gümüşsü gözler kırpılmadan onu süzdü. Sonra Mesaana, “Güzel,” dedi. “O zaman sana ders veririm. Ama unutma, öğrenci öğretmen değildir. Ne öğreneceğine, öğrendiğini ne zaman kullanacağına ben karar veririm. Öğrettiklerimin en ufak zerresini başkalarına aktardığını, benim emrim olmadan en ufak parçasını kullandığını öğrenirsem, seni yok ederim.”

Alviarin ağzını ıslatmaya çalıştı. O çınlamalarda öfke yoktu, yalnızca kesinlik vardı. “Size hizmet etmek için yaşıyorum, Büyük Hanımefendi. Size itaat etmek için yaşıyorum, Büyük Hanımefendi.” Biraz önce, Seçilmişler hakkında, inanmakta güçlük çektiği bir şey öğrenmişti. Bilgi güçtü.

“Pek az gücün var, çocuğum. Çok değil, ama yeterli.”

Görünürde hiç yoktan bir örgü belirdi.

“Buna,” diye çınladı Mesaana, “kapıyol derler.”

Morgase bir zafer gülümsemesi ile oyun tahtasına bir taş yerleştirince Pedron Niall homurdandı. Daha acemi oyuncular tahtaya ikişer düzine daha taş koyabilirdi, ama Niall kaçınılmaz olanı görebiliyordu, bunu Morgase’in de gördüğünden emindi. Başta, küçük masanın diğer yanında oturan altın saçlı kadın kaybetmek için oynuyor, ama Niall’ın ilgisini çekmeye yetecek kadar yaklaşıyordu kazanmaya. Bunun yıkıma gittiğini öğrenmesi uzun sürmemişti. Niall’ın bu aldatmacayı fark edecek kadar akıllı olduğundan ve tahammül edemeyeceğinden bahsetmeye bile gerek yoktu. Morgase artık tüm becerisini kullanıyordu ve oyunların hemen hemen yarısını kazanıyordu. Bunca sene içinde Niall’ı bu kadar sık yenen birisi çıkmamıştı.

“Oyun senin,” dedi kadına ve Andor Kraliçesi başını salladı. Eh, bir kez daha Kraliçe olabilirdi; Niall sağlardı bunu. Yeşil ipeklere bürünmüşken, yüksek dantel yakası çenesini süpürürken, pürüzsüz yanaklarındaki ter parıltısına rağmen son santimine kadar bir kraliçe gibi görünüyordu. Ama değil Gawyn yaşında bir oğul, Elayne yaşında bir kız çocuk sahibi olacak kadar yaşlı görünmüyordu.

“Otuz birinci taşınızı koyarken kurduğunuz tuzağı gördüğümü fark etmediniz Lord Niall ve kırk üçüncü taşımdaki aldatmacayı gerçek saldırı sandınız.” Mavi gözleri heyecanla parlıyordu; Morgase kazanmaktan hoşlanıyordu. Kazanmak için oynuyordu.

Bütün bunlar, taş oyunları, nezaket, Niall’ı yatıştırmak içindi, elbette. Morgase Işığın Kalesi’nde, adı öyle olmasa bile, aslında bir tutsak olduğunu biliyordu. Lüks içinde şımartılan bir tutsak. Ve gizli bir tutsak. Niall kadının buradaki varlığına ilişkin söylentilerin yayılmasına izin vermiş, ama resmi bir açıklama yayınlamamıştı. Andor’da, Işığın Evlatları’na karşı çıkmak gibi güçlü bir gelenek vardı. Askeri birlikleri, başlarında Morgase ile Andor’a girene kadar hiçbir açıklama yapmayacaktı. Morgase büyük olasılıkla, Niall’ın onu yumuşatma çabalarının farkında olduğunu biliyordu. İmzaladığı anlaşma Işığın Evlatları’na, Amadicia dışında hiçbir yerde sahip olmadıkları hakları Andor’da tanıyordu ve Niall o topraklar üzerindeki etkisini hafifletmek, ilk fırsatta tamamen kaldırmak için Morgase’in şimdiden planlar yaptığına inanıyordu. Morgase’in anlaşmayı imzalamasının tek sebebi Niall’ın onu köşeye kıstırmasıydı, ama o köşeye sıkışmışken bile, taş oyunu oynarkenki kadar büyük beceriyle savaşmıştı. Bu kadar güzel bir kadın için, oldukça zorlu biriydi. Hayır, zorlu bir kadın vardı karşısında, o kadar. Oyun oynamanın zevkine kaptırmıştı kendini, ama kendisine de bu kadar hoş anlar yaşatmışken, kusur sayamazdı Niall bunu.

Yirmi yaş genç olsaydı, kadının oynadığı asıl oyunu oynayabilirdi. Arkasında dul olarak geçirdiği uzun seneler bırakmıştı ve Işığın Evlatları’nın Lord Kumandanı kadınlara iltifat etmek için harcayacak pek az zamana sahipti. Yirmi yaş genç olsaydı –eh, yirmi beş yaş, diyelim– ve kadın Tar Valon cadılarının yanında eğitim görmüş olmasaydı. Onun yanındayken bunu unutmak çok kolaydı. Beyaz Kule bir günah ve Gölge yuvasıydı ve kadın bundan derinlemesine etkilenmişti. Niall izin verse, Yüksek Engizisyoncu Rhadam Asunawa kadını, Beyaz Kule’de geçirdiği aylar yüzünden yargılar ve hemen asardı. Niall üzüntüyle içini çekti.

Morgase zaferle gülümsemeye devam etti, ama iri gözleri adamın yüzünü, saklayamadığı bir zekâyla inceliyordu. Niall kadehlerini, bir süre önce buz olan serin bir suyla dolu çanakta bekleyen gümüş sürahideki şarapla doldurdu.

“Lord Niall...” Kadının tereddüdü, ince elinin masanın üzerinden adama doğru uzanır gibi olması, ona hitap ederkenki fazladan saygısı tam da gerektiği kadardı. Bir zamanlar ona yalnızca Niall diye hitap ediyordu ve sarhoş bir seyisle konuşurken kullanacağı kadar küçümseme yüklüyordu hitabına. Niall kadını tartmış olmasa tam da gerektiği kadar gibi görünecekti tereddüt. “Lordum, Galad’ın Amador’a gelmesini emredebilirsiniz kuşkusuz, böylece onu görmüş olurum. Yalnızca bir günlüğüne.”

“Ne yazık ki,” diye yanıt verdi Niall rahatça, “Galad’ın görevleri kuzeyden ayrılmasını engelliyor. Gurur duyuyor olmalısınız; Işığın Evlatları arasındaki en iyi genç subaylardan biri.” Kadının üvey oğlu gerektiğinde ona karşı kullanılacak bir aletti ve şu anda en iyi, onu uzakta tutarak kullanılabilirdi. Genç adam gerçekten de iyi bir subaydı, belki de Niall’ın zamanında Işığın Evlatları’na katılan en iyisi ve annesinin burada olduğunu ve yalnızca nezaket eseri “konuk” diye adlandırıldığını bilmesine izin vererek ettiği yeminleri zorlamaya gerek yoktu.

Morgase’in hayal kırıklığına uğradığını gösteren, ağzından çabucak gelip geçen bir gerilmeden başka işaret olmadı. Bu talebi ilk defa yapmıyordu, sonuncusu da olmayacaktı. Morgase Trakand sırf açıkça yenildi diye teslim olacak biri değildi. “Nasıl dilerseniz, Lord Niall,” dedi. Öyle uysaldı ki adamın şarabı boğazına kaçacaktı neredeyse. Uysallık yeni bir taktikti, kadın kendini zorlayarak uyguluyor olmalıydı. “Yalnızca bir annenin...”

“Lord Kumandan?” diye sözünü kesti kapıdan gelen derin, yankılı bir ses. “Korkarım beklemesi imkânsız, önemli haberlerim var, Lordum.” Abdel Omerna, beyaz ve altın rengi, Işığın Evlatları’nın Lord Yüzbaşısı tuniği içinde dimdik duruyordu. Açık yüz şakaklarda beyaz saç tutamları ile çevrelenmişti, kara gözleri derin ve düşünceliydi. Tepeden tırnağa korkusuz ve buyurgandı. Ve aptalın teki, ama ilk bakışta belli olmuyordu bu.

Morgase, Omerna’yı görünce kendi içine çekildi, öyle küçük bir hareketti ki çoğu adam fark etmeyebilirdi. Morgase adamı Işığın Evlatları’nın casus ağının başı sanıyordu; herkes öyle sanıyordu, Asunawa kadar korkulması geren bir adam, hatta belki daha fazla. Dikkatleri casusların gerçek önderinden, yalnızca Niall’ın bildiği bir adamdan uzak tutmak için bir yem olduğunu Omerna’nın kendisi bile bilmiyordu. Sebban Ralwer’di gerçek casus önderi, Niall’ın kupkuru, sopa kadar kuru, ufak tefek sekreteri. Yem ya da değil, zaman zaman Omerna’nın ellerinden faydalı şeyler geçerdi. Nadiren, gerçekten önemli şeyler. Adamın ne getirdiğinden Niall’ın hiç kuşkusu yoktu; Rand al’Thor’un kapısında belirmesinden başka hiçbir şey adamın bu şekilde içeri dalmasına sebep olmazdı. Işık izin verse de yalnızca bir halı tüccarının deliliği olsa.

“Korkarım bu sabah oyunumuz bitti,” dedi Niall, Morgase’e, ayağa kalkarak. Kadın kalkarken hafifçe eğildi, Morgase başını hafifçe eğerek karşılık verdi.

“Bu akşam, belki?” Sesi o, neredeyse uysal tınıyı koruyordu. “Yani, eğer benimle yemek yerseniz?”

Niall kabul etti, elbette. Kadının bu yeni taktikle nereye varmaya çalıştığını bilmiyordu –bir hödüğün sanacağı yere değil, bundan emindi– ama öğrenmek keyifli olacaktı. Kadın sürprizlerle doluydu. Cadılar tarafından eğitilmiş olması ne yazıktı!

Omerna yere kakılmış, yüzyıllar boyunca üzerinden geçen ayaklar ve dizlerce yıpratılmış büyük güneş patlamasına kadar ilerledi. O güneş patlaması ve yüksek tavanın altına dizilmiş, eskilikten yıpranmış, lime lime olmuş, ele geçirilmiş sancaklar dışında sade bir odaydı. Omerna kadının onun varlığının farkında değilmiş gibi çevresinden dolanmasını izledi. Kapı Morgase’in arkasından kapandığı zaman, “Henüz Elayne ya da Gawyn’i bulamadım, Lordum,” dedi.

“Önemli haberi bu muydu?” diye sordu Niall sinirle. Balwer Morgase’in kızının Ebou Dar’da olduğunu ve gırtlağına dek cadılara gömülmüş olduğunu rapor etmişti; Jaichim Carridin’e kız hakkında emirler gönderilmişti bile. Diğer oğul da hâlâ cadılarla uğraşıyordu; görünüşe göre Tar Valon’da, Balwer’in pek az göz ve kulağa sahip olduğu yerde. Niall serin şarabından büyük bir yudum aldı. Son zamanlarda kemikleri yaşlı, kırılgan ve soğuk geliyordu, ama Gölge’den kaynaklanan sıcak derisini yeterince terletiyor, ağzını kurutuyordu.

Omerna irkildi. “Ah... hayır, Lordum.” Tuniğin altındaki beyaz ceketinin cebini karıştırdı ve boylu boyunca üç kırmızı çizgi uzanan minik, kemikten bir silindir çıkardı. “Bunların güvercinle gelir gelmez, getirilmesini istemiştiniz...” Niall silindiri kapınca sustu.

Niall bunu bekliyordu, Morgase’in, önderliğini etmese bile, başını çektiği bir alayın Andor’a doğru yola koyulmamış olmasının sebebi buydu. Yalnızca Varadin’in deliliği değilse, Tarabon’un anarşiye boğulmasını izlerken dengesini yitiren bir adamın sayıklamaları değilse, Andor’un beklemesi gerekecekti. Andor’un ve belki daha fazlasının.

“Ben... ben Beyaz Kule’nin gerçekten de kırıldığına dair teyit aldım,” diye devam etti Omerna. “Ka... Kara Ajah Tar Valon’u ele geçirmiş.” Adamın sinirli olmasına, sapkın sapkın konuşmasına şaşmamak gerekirdi. Kara Ajah diye bir şey yoktu; cadıların hepsi Karanlıkdostuydu zaten.

Niall onu duymazdan geldi ve silindiri kapatan mührü başparmağının tırnağı ile kırdı. O söylentileri başlatması için Balwer’i kullanmıştı ve şimdi söylentiler ona geri geliyordu. Omerna kulağına gelen her söylentiye inanırdı ve her söylenti onun kulağına giderdi.

“Cadıların sahte Ejder al’Thor ile görüştüğüne dair raporlar var, Lordum.”

Elbette cadılar onunla görüşüyordu. Niall aptal adamın gevezeliklerine kulak tıkadı ve silindirden ince bir kâğıt rulosu çıkararak oyun masasının başına döndü. Bu mesajlar hakkında, var oldukları dışında hiçbir şey söylemezdi başkalarına ve bu kadarını da yalnızca birkaç kişi bilirdi. İnce kâğıdı açarken elleri titriyordu. Yetmiş sene önce, ilk savaşına katılan bir delikanlı olduğu günlerden beri titrememişti eli. O eller artık yalnızca kemik ve kaslardan oluşuyordu, ama yine de yapmak zorunda olduğu şeyi yapmasına yetecek kadar güçlüydüler.

Mesaj Varadin’den değil, farklı bir amaç için Tarabon’a gönderdiği Faisar’dan geliyordu. Okurken Niall’ın midesi düğüm oldu. Varadin’inki gibi şifreli değil, açık bir mesajdı. Varadin’in raporları deli olmasa bile, deliliğin eşiğinde bir adamın eserleri idi, ama Faisar o mesajlarla gelen en kötü haberleri, hatta daha kötüsünü doğruluyordu. Çok daha kötüsünü. Al’Thor kuduz hayvanın tekiydi, durdurulması gereken bir yok ediciydi, ama şimdi ikinci bir deli hayvan çıkmıştı ortaya, evcil sahte Ejderleri ile Tar Valon cadılarından daha tehlikeli olabilecek biri. Ama Işık aşkına, nasıl ikisiyle birden savaşacaktı?

“Anlaşıldığı... anlaşıldığı kadarıyla Kraliçe Tenobia Saldaea’dan ayrılmış, Lordum. Ve... ve Ejderyeminliler Altara ve Murandy boyunca yakıp yıkıyor, adam öldürüyorlarmış. Valere Borusu’nun Kandor’da bulunduğunu duydum.”

Niall dalgın dalgın başını kaldırdı ve Omerna’nın yanında durduğunu, dudaklarını yaladığını, elinin tersiyle alnındaki teri sildiğini gördü. Kuşkusuz mesaja bir göz atabilmeyi umuyordu. Eh, kısa süre sonra herkes öğrenecekti.

“Çılgın fantezilerinden biri o kadar da çılgın değilmiş anlaşılan,” dedi Niall ve işte o zaman kaburgalarının altına saplanan hançeri hissetti.

Şok içinde dondu, Omerna hançeri çekip bir kez daha sapladı. Niall’dan önce, başka Lord Kumandanlar da bu şekilde ölmüştü, ama Omerna’nın bu işi yapabileceği Niall’ın aklına hiç gelmemişti. Katili ile boğuşmaya çalıştı, ama kollarında güç yoktu. Omerna’ya tutundu, onun sayesinde ayakta kaldı, göz göze geldiler.

Omerna’nın yüzü kızarmıştı; ağlamak üzere gibi görünüyordu. “Yapılması gerekiyordu. Gerekiyordu. Cadıların rahat rahat orada, Salidar’da oturmasına izin verdin ve...” Aniden öldürmeye çalıştığı adama sarıldığını fark eden Omerna, Niall’ı ittirdi.

Niall’ın bacaklarındaki güç de kaybolmuştu. Bütün ağırlığı ile oyun masasının üzerine düştü, masayı devirdi. Siyah beyaz taşlar çevresinde, cilalı ahşap zemine dağıldılar; gümüş sürahi sıçradı, şarap saçtı. Kemiklerindeki üşüme duygusu her yerine yayılıyordu.

Zaman mı yavaşladı, yoksa başka her şey mi çok hızlı oldu, emin değildi. Yerde çizme sesleri duyuldu, bitkinlik içinde başını kaldırdığında Omerna’nın ağzının açık kaldığını, gözlerinin irileştiğini Eamon Valda’nın önünde gerilediğini gördü. Omerna gibi, beyaz altın rengi yeleği ve beyaz ceketi içinde tam bir Lord Yüzbaşı olmasına rağmen Valda o kadar uzun boylu, o kadar hükümran değildi, ama esmer adamın yüzü her zamankinden de sertti ve elinde bir kılıç vardı, büyük değer verdiği, balıkçıl damgalı kılıç.

“İhanet!” diye bağırdı Valda ve kılıcını Omerna’nın göğsüne sapladı.

Gülebilse gülerdi Niall; zorla nefes alıyordu, nefesinin boğazında biriken kanı köpürttüğünü duyabiliyordu. Valda’dan hiç hoşlanmamıştı –aslında, adamı hor görüyordu– ama birilerinin bilmesi gerekiyordu. Bakışları kaydı, Tanchico’dan gelen kâğıt parçasının elinden biraz ötede yattığını gördü; orada gözden kaçabilirdi, ama cesedi onu sıkı sıkı tutarsa değil. Ve o mesajın okunması gerekiyordu. Eli yavaşça yer tahtalarının üzerinde süründü, kâğıda sürtündü, tutmaya çalışırken ittirdi. Görüş alanı puslanıyordu. Kendini görmeye zorladı. Zorunluydu... Pus yoğunlaşıyordu. İçinde bir parça, bu düşünceyi bir kenara ittirmeye çalıştı; pus yoktu. Pus daha da yoğunlaştı. Orada bir düşman vardı, görünmeyen, gizli, al’Thor kadar tehlikeli, hatta daha tehlikeli bir düşman. Mesaj. Ne? Hangi mesaj? Ata binip kılıç çekme zamanıydı, son bir saldırı zamanı. Işık aşkına, zafer ya da ölüm, Niall geliyordu! Hırlamaya çalıştı.

Valda kılıcını Omerna’nın yeleğine sildi, sonra aniden ihtiyar kurdun hırıldayarak, bir köpürme sesi ile, hâlâ nefes aldığını fark etti. Yüzünü buruşturarak buna bir son vermek üzere eğildi –ve sıska, uzun parmaklı bir el kolunu yakaladı.

“Şimdi sen mi Lord Kumandan olacaksın, oğlum?” Asunawa’nın sıska yüzü bir şehidin yüzü gibiydi, ama kara gözleri, kim olduğunu bilmeyenlerin bile cesaretini kıracak bir hararetle yanıyordu. “Pedron Niall’ın suikastçısını öldürdüğüne dair tanıklık yaparsam belki olabilirsin de. Ama aynı zamanda Niall’ın da gırtlağını kestiğini söylersem değil.”

Valda, bir gülümseme sanılabilecek bir ifade ile dişlerini göstererek doğruldu. Asunawa gerçeğe âşıktı, tuhaf bir aşk; gerçeği düğüm düğüm bağlayabilir, asabilir, çığlık atana kadar kırbaçlayabilirdi, ama Valda’nın bildiği kadarıyla asla yalan söylemezdi. Niall’ın donuk gözlerine ve çevresine yayılan kan gölüne bakınca tatmin oldu Valda. İhtiyar adam ölüyordu.

“Belki mi, Asunawa?”

Asunawa geriler, kar beyazı pelerinini Niall’ın kanından uzaklaştırırken Yüksek Engizisyoncu’nun bakışları daha da sıcak yandı. Bir Lord Yüzbaşı bile bu kadar teklifsiz davranmamalıydı. “Belki dedim, oğlum. Morgase adlı cadının Işığın Eli’ne teslim edilmesi konusunda tuhaf bir şekilde gönülsüz davrandın. Bu teminatı vermezsen...”

“Henüz Morgase’e ihtiyaç var.” Sözünü kesmek Valda’ya büyük keyif verdi. Sorguculardan, kendi kendilerine verdikleri isimle Işığın Eli’nden hoşlanmazdı. Silahları alınmamış, zincirlenmemiş hiçbir düşmanla yüzleşmeyen adamlardan kim hoşlanabilirdi ki? Kendilerini diğer Evlatlardan ayrı görürlerdi. Asunawa’nın pelerininde yalnızca Sorgucuların kırmızı çoban asası vardı, Valda’nın kendi pelerinini şereflendiren, Evlatların güneş patlaması yoktu. Daha da kötüsü, Evlatların yapması gereken tek gerçek işin işkence askıları ve kor kızıl demirlerle yapılanlar olduğunu düşünür gibiydiler. “Morgase bize Andor’u verecek, bu yüzden biz Andor’u almadan Morgase’i alamazsınız. Ve Haberci’nin günahları ezilene kadar biz Andor’u alamayız.” İlk iş Haberci olmalıydı. Adam Yenidendoğan Ejder’in gelişini vaaz ediyor, güruhları al’Thor’u kabullenmekte ağır davranan köyleri yakıyordu. Artık Niall’ın göğsü pek az hareket ediyordu. “İkisini birden elinde tutmak yerine Amadicia’yı verip Andor’u almak istemiyorsan, elbette. Al’Thor’un asıldığını ve Beyaz Kule’nin un ufak edildiğini görmek istiyorum, Asunawa. Planlarımın çöpe atıldığını görmek için ayak uydurmadım senin planlarına.”

Asunawa şaşırmamıştı; adam korkak değildi. Burada değil, Kale’de yüzlerce Sorgucu varken ve Evlatların büyük kısmı onların yanında yanlış adım atmaktan korkarken değil. Adam Valda’nın ellerindeki kılıcı görmezden geldi, o şehit yüzü hüzünlü bir ifade kazandı. Yüzünden akan terler, üzüntü gözyaşları gibi görünüyordu. “Bu durumda, madem Lord Yüzbaşı Canvele kanuna uyulması gerektiğini düşünüyor, korkarım...”

“Korkarım Canvele benimle aynı fikirde, Asunawa.” Şafaktan beri, Valda’nın Kale’ye yarım alay asker getirdiğini fark ettiğinden beri öyleydi. Canvele aptal değildi. “Mesele, gün batımına kadar benim Lord Kumandan olup olmamam değil, mesele gerçeği arama işinde Işığın Eli’ne kimin rehberlik edeceği.”

Asunawa korkak değildi ve Canvele’den daha da az aptaldı. Ne irkildi, ne de Valda’nın bu işi nasıl başaracağını sandığını sordu. “Anlıyorum,” dedi bir an sonra, sonra ılımlı bir sesle ekledi, “Kanunu tamamen bir kenara atmayı mı düşünüyorsun, oğlum?”

Valda kahkaha atacaktı neredeyse. “Morgase’le görüşebilirsin, ama sorguya çekilmeyecek. Benim onunla işim bittiğinde senin olabilir.” Bu biraz zaman alabilirdi; Aslan Tahtı için, buradaki Kral Ailron gibi, Işığın Evlatları ile doğru düzgün bir ilişki kurmanın önemini anlayan birini bulmak bir gecede olacak şey değildi.

Asunawa belki anlıyordu, belki anlamıyordu. Ağzını açtı ve kapıdan bir inleme geldi. Niall’ın kırışık suratlı sekreteri boğum boğum vücudu ile, ağzını büzerek orada duruyordu. Adamın kısık gözleri yerde uzanan bedenlere bakmamak için elinden geleni yapıyordu.

“Hüzünlü bir gün, Balwer Efendi,” dedi Asunawa etkileyici, hüzünlü bir demire benzeyen sesle. “Hain Omerna Lord Kumandanımız Pedron Niall’ı öldürdü. Işık ruhunu aydınlatsın.” Gerçekten kesinlikle ayrılmamıştı; Niall’ın göğsü artık hareket etmiyordu ve onu öldürmek ihanetti gerçekten. “Lord Yüzbaşı Valda çok geç içeri girdi, onu kurtaramadı, ama Omerna’yı günah işlerken yakaladı ve öldürdü.” Balwer irkildi ve ellerini ovuşturmaya başladı.

Bu kuşa benzeyen adam Valda’nın tüylerini diken diken ediyordu. “Madem buradasın, Balwer, bir işe yarasan da olur.” Faydasız insanlardan hoşlanmazdı ve bu yazman tam bir faydasızlık timsaliydi. “Bu mesajı Kale’deki bütün Lord Yüzbaşılara götür. Onlara Lord Kumandan’ın öldürüldüğünü söyle ve Kutsanmışlar Kurulu’nun toplanmasını islediğimi bildir.” Lord Kumandan ilan edildiği zaman yapacağı ilk iş bu adama öyle bir tekme yapıştırmak olacaktı ki, adam iki kere sıçramadan duramayacaktı. Ve irkilmeyken bir sekreter seçecekti. “Omerna’yı satın alan cadılar da olsa Haberci de, Pedron Niall’ın intikamını almaya kararlıyım.”

“Dilediğiniz gibi olsun, Lordum.” Balwer’in sesi kuru ve kısıktı. “Dediğiniz gibi olacak.” Görünüşe göre, sonunda Niall’ın bedenine bakmayı başarabildi; irkile irkile eğilirken, başka hiçbir şeye bakmıyordu.

“Demek bir sonraki Lord Kumandanımız sen olacaksın,” dedi Asunawa, Balwer çıkar çıkmaz.”

“Öyle görünüyor,” diye yanıt verdi Valda kuru kuru. Niall’ın uzanmış elinin yanında minik bir kâğıt parçası duruyordu, güvercinle gönderilen mesajlarda kullanılan cinsten bir kâğıt parçası. Valda eğildi ve kâğıdı aldı, sonra tiksinti içinde nefes verdi. Kâğıt bir şarap birikintisinin içinde yatıyordu; ne mesaj yazılıysa silinmişti, mürekkep dağılmıştı.

“Ve Morgase’le işin bittiği zaman onu Işığın Eli teslim alacak.” Bu bir soru değildi.

“Onu bizzat teslim edeceğim.” Belki de Asunawa’nın iştahını bir süreliğine dindirmek için küçük bir şeyler ayarlanabilirdi. Morgase’in de yumuşak başlı olmasını sağlardı. Valda kâğıt parçasını Niall’ın cesedinin üzerine bıraktı. İhtiyar kurt yaşı ilerledikçe kurnazlığını ve cesaretini kaybetmişti. Artık cadıları ve sahte Ejderlerini dize getirme işi Eamon Valda’ya düşüyordu.

Tepede karın üstüne uzanmış olan Gawyn, akşam güneşi altında süren felaketi inceledi. Dumai Kuyuları birkaç kilometre güneyde, yükselip alçalan ovaların ve alçak tepelerin ötesindeydi, ama yanan arabaların dumanını görebiliyordu hâlâ. Delikanlıları oradan çıkardığından beri orada neler olup bittiğini bilmiyordu. Al’Thor kontrolü ele geçirmiş gibiydi; al’Thor ve yönlendiriyor gibi görünen, hem Aes Sedaileri hem de Aielleri yere yıkan o siyah ceketli adamlar. Gitme zamanının geldiğini Gawyn’e anlatan Aes Sedailerin kaçtığını görmek olmuştu.

Al’Thor’u öldürebilmiş olmayı diliyordu. O adam yüzünden ölen annesinin hatırına; Egwene inkâr ediyordu, ama kanıtı yoktu elinde. Ve kız kardeşi hatırına. Min doğruyu söylemişse –kız ne derse desin kamptan alıp götürmeliydi onu; bugün farklı yapmış olmayı dilediği çok şey vardı–, eğer Min haklıysa ve Elayne al’Thor’u seviyorsa, adamı öldürmek için o korkunç yazgı bile tek başına yeterliydi. Belki Aieller onun adına bitirmişlerdi işi. Ama kuşkuluydu.

Ekşi bir kahkaha ile dürbününü kaldırdı. Üzerindeki altın bantların üzerinde bir yazma vardı. “Andor Kraliçesi Morgase’den sevgili oğlu Gawyn’e. Kız kardeşi ve Andor için canlı bir kılıç olması dileğiyle.” Artık, acı sözler.

Kurumuş otlar ve küçük, dağınık ağaçlıklar dışında görecek fazla şey yoktu. Rüzgâr hâlâ esiyor, toz bulutları kaldırıyordu. Zaman zaman alçak sırtlar arasındaki bir kıvrımda bir kıpırtı, hareket halinde adamlara işaret ediyordu. Aieller; Gawyn emindi. Araziye öyle iyi karışmışlardı ki yeşil ceketli Delikanlılar olamazlardı. Işık izin verse de savaştan kaçırdıklarından daha fazlası kurtulmuş olsa.

Tam bir aptaldı o. Al’Thor’u öldürmeliydi; onu öldürmek zorundaydı. Ama yapamazdı. Adam Yenidendoğan Ejder olduğundan değil, Egwene’e, ona el kaldırmayacağına dair söz verdiğinden. Egwene düşük seviyeden bir Kabuledilmiş olarak Cairhien’de ortadan kaybolmuş, Gawyn’e yalnızca bir mektup bırakmıştı. Gawyn’in tekrar tekrar okuduğu bir mektup. Öyle ki kâğıt kat yerlerinden yırtılmaya başlamıştı. Egwene’in bir şekilde al’Thor’a yardım etmeye gittiğini öğrenirse hiç şaşırmazdı. Verdiği sözü bozamazdı, hele sevdiği kadına verdiği sözü hiç. Asla. Ne bedel ödemek zorunda olursa olsun. Şerefinden verdiği ödünü Egwene’in kabul edeceğini umuyordu; al’Thor’a el kaldırmamıştı, ama ona yardım etmek için kılını da kıpırdatmamıştı. Işık izin verse de Egwene bunu ondan hiç istemese. Aşkın erkeklerin beyinlerini ekşittiği söylenirdi ve kanıtı Gawyn’di.

Aniden, bir kadının açık açık yüksek, siyah bir atın üzerinde dörtnala gittiğini gördü ve dürbünü gözüne götürdü. Kadının yüzünü çıkartamıyordu, ama hiçbir hizmetkâr bölünmüş etekli binici elbisesi giymezdi. Demek ki en azından bir Aes Sedai kaçmayı başarmıştı. Aes Sedailer o tuzaktan canlı kurtulmuşsa, belki başka Delikanlılar da kurtulmuştu. Şansları varsa, Aieller tarafından grup grup öldürülmeden Gawyn bulurdu onları. Ama ilk önce bu Aes Sedai meselesi vardı. Pek çok açıdan, kadını almadan devam etmeyi tercih ederdi, ama onu yalnız bırakmak, belki kadının hiç görmediği bir ok tarafından indirildiğine tanık olmak, kendi kendine tanıyabileceği bir seçenek değildi. Ama ayağa kalkıp el sallayacak olduğunda at sendeleyip düştü ve kadını başının üzerinden öne fırlattı.

Gawyn küfretti, sonra dürbünden baktığında siyah atın yan tarafından bir ok çıktığını görünce bir kez daha küfretti. Tepeleri telaşla taradı ve bir küfür daha sallayacakken kendini durdurdu; Aes Sedai’den yüz adım ötede, bir sırtta yaklaşık iki düzine peçeli Aiel durmuş, yere yıkılmış ata ve binicisine bakıyorlardı. Gawyn dürbünü geri kaydırdı. Aes Sedai sallanarak ayağa kalktı. Aklını başında tutarsa ve Güç kullanırsa, birkaç Aiel’in ona zarar vermesi imkânsız olurdu, özellikle de oklara karşı yerdeki atı siper ederse. Buna rağmen, onu oradan kurtardığı zaman kendini daha iyi hissedecekti. Aiellerin tarafından fark edilme olasılığını düşürmek için yuvarlanarak tepeden indi, yamaç aşağı kaydı ve ayağa kalktı.

Güneye beş yüz seksen bir Delikanlı getirmişti, hemen hemen hepsi Tar Valon’dan ayrılmalarına yetecek kadar eğitim almıştı, ama çukurda, atlarının üzerinde iki yüzden az adam bekliyordu onu. Dumai Kuyuları’nda felaket çökmeden önce, onun ve Delikanlıların Beyaz Kule’ye dönmeden ölmesi için bir entrika döndüğünden emindi. Neden, bilmiyordu, entrikanın Elaida’dan mı, yoksa Galina’dan mı kaynaklandığını da, ama tam olarak entrikacıların düşündüğü gibi olmasa da, başarılı olmuş sayılırdı. Seçme şansı olsa Aes Sedai’yi almadan yoluna devam etmeyi tercih edecek olmasında şaşacak bir şey yoktu.

Genç bir binicinin altındaki yüksek, gri, iğdiş atın yanında durdu. Tüm diğer Delikanlılar gibi gençti –çoğu ancak üç günde bir tıraş olma ihtiyacı duyuyordu, birkaçı bunu bile gereksiz yere yapıyordu– ama Jisao’nun yakasındaki gümüş kule, Siuan Sanche makamından indirilirken savaşan askerlerden olduğunu işaret ediyordu. Giysilerinin altındaki yara izleri ise, o zamandan bu yana girdiği savaşları. Çoğu, sabah ustura kullanmasa da olacak adamlardandı; ama kara gözleri otuz yaş büyük birine aitti sanki. Gawyn kendi gözlerinin neye benzediğini merak etti.

“Jisao, beladan çekip kurtarmamız gereken bir Aes Sedai...”

Batıdaki alçak sırta koşarak tırmanan yüz kadar Aiel aşağıda Delikanlıları bulunca şaşırdılar, ama ne şaşkınlıkları, ne de Delikanlıların yaklaşık iki kat fazla olmaları durdurdu onları. Bir anda peçelerini taktılar ve yamaç aşağı atıldılar, ikili gruplar halinde çalışarak mızraklarını binicilere ve atlara saplamaya başladılar. Ama Aieller atlı adamlarla savaşmayı biliyorlarsa, Delikanlılar da Aiellerle nasıl savaşılacağını öğrenmişlerdi ve ağır öğrenenler fazla yaşamamıştı. Bazıları ellerinde, kırk beş santimlik çelik uçlar ile biten ve uçların fazla derine saplanmasını engelleyecek koruma parçaları olan ince kargılar taşıyorlardı ve hepsi kılıçlarını birer kılıç ustası kadar iyi kullanıyordu. İkili üçlü gruplar halinde savaşıyorlar, her adam bir diğerinin sırtını kolluyor, Aieller hayvanların diz arkası kirişlerini kesmesin diye atlarını devamlı hareket halinde tutuyorlardı. O çelikten şimşeklerin oluşturduğu halkaya ancak en hızlı hareket edebilen Aieller girebiliyordu. Savaş eğitimli atların kendisi de birer silahtı, toynakları ile kafaları yarıyor, dişleri ile adamları yakalıyor, bir köpeğin sıçanları silkelemesi gibi silkeliyor, çeneleri ile adamların yüzlerinin yarısını parçalıyorlardı. Atlar savaşırken çığlık atıyorlardı. Adamlar gösterdikleri çabalarla homurdanıyor, savaşa dalmış erkekleri pençesine alan hararetle, canlı olduklarını ve bellerine dek kan gölüne batsalar bile bir gün doğumu görebileceklerini söyleyen hararetle bağırıyorlardı. Öldürürken bağırıyorlardı, ölürken bağırıyorlardı; aralarında pek az fark var gibiydi.

Ama Gawyn’in durup dinleyecek zamanı yoktu. Tek yaya Delikanlı olarak dikkat çekiyordu. Atlıların arasından üç cadin’sor’lu şekil fırladı ve mızraklarını hazır ederek ona doğru atıldılar. Belki de, üçe bir üstünken, kolay av olduğunu düşünmüşlerdi. Gawyn fikirlerini değiştirmelerini sağladı. Kılıcını rahatça kınından çekti, aynı rahatlıkla Çullanan Atmaca’dan Meşeyi Sarmalayan Sarmaşık’a, Göllerin Üzerinde Yükselen Ay’a aktı. Üç kez ete çarpan çelikten kaynaklanan şok dalgasını bileğinde hissetti ve üç peçeli Aiel çabucak yere yıkıldı; ikisi hâlâ zayıfça hareket ediyordu, ama üçüncüsü kadar savaş dışı kalmışlardı. Ama karşısına çıkan bir sonraki adam bambaşka bir meseleydi.

İnce bir adamdı, Gawyn’den bir el uzundu ve yılan gibi hareket ediyordu. Kalkanı atılırken mızrağı kayıyor, Gawyn’in kılıç darbelerini omuzlarında hissettiği bir kuvvetle karşılıyordu. Dans Eden Ormantavuğu’ndan Havayı Katlamak’a geçti, sonra Saraylı Yelpazeyle Dokunuyor oldu ve Aiel, kaburgalarını çizdirmek pahasına, her hamleyi karşıladı. Gawyn kalçasından yaralandı ve ancak hızla dönmesi sayesinde şişlenmekten kurtuldu.

Çevrelerinde olan bitenden habersizce birbirlerinin çevresinde döndüler. Gawyn’in bacağından sımsıcak kan akıyordu. Aiel, ona dengesini kaybettirmeyi umarak aldatmaca yaptı, sonra bir kez daha; Gawyn bir duruştan diğerine kaydı, adamın o yarım hamleleri birazcık fazla uzatmasını umarak kılıcını bir kaldırdı, bir indirdi.

Sonunda, sonucu tesadüf belirledi. Aiel adım atarken aniden sendeledi ve Gawyn daha adamın sırtına dayanan atı görmeden kalbinden vurdu onu.

Eskiden olsa üzülürdü; iki erkek savaşacaksa, düellonun şerefle ve temiz bir biçimde yapılması gerektiğine inanarak büyümüştü. Yarım sene süren savaşlar ve çatışmalarda dersini almıştı. Ayağını Aiel’in göğsüne dayadı ve kılıcını çekip kurtardı. Hiç de beyefendice değil, ama hızlı bir hareket ve savaşta, yavaş hareket edenler genellikle ölürdü.

Yalnız, kılıcını kurtardığı zaman acele etmeye gerek kalmadığını gördü. Yerde hem Delikanlılar, hem Aieller yatıyordu, bazıları inliyor, bazıları kıpırtısızdı ve Aiellerin kalanı, iki düzine Delikanlının önünde doğuya doğru kaçıyorlardı. Kovalayanların arasında daha akıllı olduğunu sandıkları da vardı. “Durun!” diye bağırdı. O ahmaklar birbirlerinden ayrılırlarsa Aieller hepsini doğrayıp köpek maması yapardı. “Kovalamaca yok! Durun, dedim! Durun, kavrulasılar!” Delikanlılar gönülsüzce durdular.

Jisao iğdiş atını çevirdi. “Yalnızca, yollarına çıktığımız için kendilerine yol açmak istediler, Lordum.” Kılıcının yarısından kan damlıyordu.

Gawyn kendi kırmızımsı kahverengi aygırının dizginlerini yakaladı ve eyere atladı. Kılıcını temizleyip kınına sokmak için beklemedi bile. Kimlerin öldüğüne, kimlerin yaşama şansının olduğuna bakacak zaman yoktu. “Unut onları. O Aes Sedai bizi bekliyor. Hal, sendeki yarım birliği yaralılara bakmakla görevlendir. Ve o Aiellere dikkat edin; ölüyor olmaları, pes ettikleri anlamına gelmez. Kalanlar, beni takip edin.” Hal kılıcı ile selam verdi, ama Gawyn atını mahmuzlamıştı bile.

Çatışma uzun sürmemişti, ama ne kadar kısa olursa olsun yine de fazla uzun sayılırdı. Gawyn tepeye ulaştığında, yalnızca ölü atı görebildi. Heybeleri tersyüz edilmişti. Dürbünü ile araziyi taradığı zaman Aes Sedai’den, Aiellerden ya da canlı herhangi bir yaratıktan iz göremedi. Hareket eden tek şey rüzgârın süpürdüğü tozlar ve atın yanında, esintilerle kıpırdanan bir elbise idi. Kadın bu kadar çabuk ortadan kaybolduğuna göre, koşmuş olmalıydı.

“Koşarak fazla uzaklaşmış olamaz,” dedi Jisao. “Dağılırsak bulabiliriz onu.”

“Yaralılarla ilgilendikten sonra arayacağız onu,” diye yanıt verdi Gawyn kararlılıkla. Aieller başıboş dolaşırken adamlarını boş işlere koşacak değildi. Gün batımına daha birkaç saat vardı ve bundan önce yüksek bir yerde, sıkı bir kamp kurmak istiyordu. Bir iki Aes Sedai bulabilse iyi olurdu; bu felaketi Elaida’ya açıklayacak biri. Kadının gazabı ile bizzat yüzleşmektense, bunu yapacak bir Aes Sedai bulmayı tercih ederdi.

İçini çekerek atını çevirdi ve bu sefer kasabın nasıl bir fatura kestiğini görmeye gitti. Asker olarak aldığı ilk ders buydu. Kasabın faturasını her zaman ödemek zorundaydınız. Yakında daha büyük faturalarla karşılaşacağını hissediyordu. Gelecek olaylar içinde, dünya Dumai Kuyuları’nı tamamen unutacaktı.

1
Yüksek Chasaline

Zaman Çarkı döner ve Çağlar gelip geçer. Geriye bıraktığı anılar efsaneye dönüşür. Efsane solup mit olur ve onu doğuran Çağ yeniden geldiğinde mit bile unutulmuştur. Bazılarının Üçüncü Çağ dediği, henüz gelmemiş ve geçeli çok olmuş bir Çağ’da, Braem Koruluğu denen ormanda bir rüzgâr yükseldi. Rüzgâr başlangıç değildi. Zaman Çarkı dönerken başlangıçlar ve bitişler yoktur. Ama bir başlangıçtı.

Rüzgâr kuzeydoğuya esti, kavurucu güneş bulutsuz gökyüzünde yükselmişti; susuz kalmış ağaçlardaki kahverengi yapraklar ve çıplak dallar arasından, havanın sıcaktan dalgalandığı dağınık köyler arasından kuzeydoğuya esti. Rüzgâr serinlik getirmedi, değil kar, yağmur kokusu bile getirmedi. Kuzeydoğuya esti, bazılarının büyük bir şehrin kapıyolu olduğunu söylediği, diğerlerinin uzun zaman önce unutulmuş bir savaşa adanmış anıt olduğunu iddia ettiği, ince taş işlemeli, çok eski bir kemerin yanından geçti. Dev taşların üzerinde yalnızca yıpranmış, okunmaz oymalar görülebiliyordu ve hikâyelerde kalmış Coremanda’nın kayıp ihtişamlarını sessizce anıyordu. Kemerin görüş alanı içinde, Tar Valon yolu üzerinde birkaç araba sallana sallana ilerledi ve birkaç kişi toynakların ve araba tekerleklerinin kaldırdığı, rüzgârın süpürdüğü toza karşı gözlerini perdelediler. Nereye gittiklerine dair çoğunun en ufak fikri yoktu, yalnızca dünyanın tepetaklak olduğunu, düzenin çoktan kaybolmuş olmadığı yerlerde bile artık sonuna yaklaştığını biliyorlardı. Bazılarını güden korkuydu, diğerleri tam olarak göremedikleri ve anlayamadıkları bir şeyin cazibesine kapılmışlardı, ama onların çoğu da korkuyordu.

Rüzgâr esmeye devam etti, gri yeşil Erinin Nehri’ni aştı, kuzey-güney yönünde ticarete devam eden gemileri mahmuzladı. Bu gibi günlerde bile ticaret yapılmalıydı çünkü, ama ticaret yapmanın güvenli olduğundan hiç kimse emin değildi. Nehrin doğusunda ormanlar seyrelmeye, yerlerini kahverengi, kupkuru otlarla ve küçük ağaç kümeleri ile kaplı alçak, yükselip alçalan tepelere bırakmaya başladılar. O tepelerden birinin zirvesinde bir araba halkası duruyordu. Arabaları örten çadır bezinden örtülerin çoğu kavrulmuş ya da tamamen yanmış, geriye demir halkalardan başka bir şey bırakmamıştı. Kuraklıkta ölen genç bir ağaçtan yapılmış ve daha da yüksekte dursun diye çıplak bir araba halkasına bağlanmış doğaçlama bir bayrak direğinin üzerinde kızıl bir sancak dalgalanıyordu. Bayrağın tam ortasında siyah beyaz bir disk vardı. Işık Sancağı diyordu bazıları ona ya da al’Thor’un Bayrağı. Diğerleri daha karanlık isimler veriyorlardı ve o isimleri fısıldarken ürperiyorlardı. Rüzgâr bayrağı dalgalandırdı ve uzaklaşmaya can atarmış gibi çabucak esip gitti.

Perrin Aybara geniş sırtını bir araba tekerine vererek yere oturmuş, rüzgârın biraz daha esmesini diliyordu. Bir anlığına hava daha serin gelmişti. Ve güneyden gelen rüzgâr burun deliklerindeki ölüm kokusunu temizlemişti; nerede olması gerektiğini, olmak istediği son yeri hatırlatan bir koku. Burası, araba halkasının içi çok daha iyiydi. Sırtını kuzeye vermişken, bir anlamda unutabiliyordu. Sağlam kalan arabalar dün akşam, adamlar hâlâ nefes aldıkları için Işık’a şükretmekten daha fazlasını yapacak gücü bulabildiklerinde tepeye taşınmıştı. Şimdi güneş bir kez daha yükselmişti ve güneşle beraber hava sıcaklığı da.

Sinirle kısa, kıvırcık sakalını kaşıdı; ne kadar çok terlerse o kadar fazla kaşınıyordu. Görebildiği kadarıyla Aieller dışında bütün adamların yüzlerinden ter akıyordu ve su şimdi bir buçuk kilometre kuzeydeydi. Ama dehşetler ve kokular da. Çoğu adil bir bedel sayıyordu bunu. Perrin görevini yapıyor olmalıydı, ama hissettiği vicdan azabı bile yerinden kıpırdatamıyordu onu. Bugün Yüksek Chasaline idi ve İki Nehir’de kutlamalar bütün gün ve gece sürecekti; Tefekkür Günü, hayatınızdaki bütün iyi şeyleri hatırlamanız gereken gün. Ve şikâyet eden herkesin başından aşağı bir kova su boşaltılırdı ki kötü talih akıp gitsin. Havanın, olması gerektiği kadar soğuk olduğu bir zamanda kimsenin arzu edeceği bir şey değil; ama şimdi, başınızdan aşağı bir kova su boca edilmesi zevk olurdu. Hayatta kalacak kadar şanslı bir adam için, iyi şeyler düşünmeyi olağanüstü ölçüde zor buluyordu. Dün kendisi hakkında bazı şeyler öğrenmişti. Ya da belki bu sabahtı, her şey olup bittikten sonra.

Hâlâ birkaç kurt sezebiliyordu. Hayatta kalan ve şimdi bir başka yere doğru yola çıkmış, buradan, insanlardan çok uzaklara giden bir avuç kurt. Kampta hâlâ konuşuluyordu onlardan, nereden, neden geldiklerine dair huzursuz spekülasyonlar yapılıyordu. Birkaçı onları Rand’ın çağırdığına inanıyordu. Çoğu Aes Sedailerin çağırdığına. Aes Sedailer ne düşündüklerini söylemiyordu. Kurtlar hiç kimseyi suçlamıyorlardı –olan olmuştu işte– ama Perrin onların kaderciliğine ayak uyduramıyordu. Kurtlar, o onları çağırdığı için gelmişti. Boyunu olduğundan daha kısa gösteren geniş omuzları, hissettiği sorumluluk duygusunun altında çökmüştü. Zaman zaman başka kurtları duyuyordu; gelmeyenleri. Küçümseme dolu duygularla gelenlerle konuşuyorlardı; İki bacaklılara karışmanın sonucu bu olurdu işte. Başka ne beklenirdi ki?

Düşüncelerini kendine saklamak zordu. Uluyarak küçümseyen kurtların haklı olduğunu ilan etmek istiyordu. Perrin evinde, İki Nehir’de olmak istiyordu. Pek olası değil, belki sonsuza dek. Nerede olursa olsun, karısının yanında olmak istiyordu, her şeyin eskisi gibi olmasını istiyordu. Bunun olması olasılığı da daha iyi görünmüyordu, hatta belki daha kötü. Evine duyduğu özlemden, hatta kurtlardan daha fazla, Faile için hissettiği endişe bir dağgelinciği gibi içini yiyordu. Faile onun Cairhien’den ayrılmasına memnun görünüyordu. Faile konusunda ne yapacaktı Perrin? Karısını ne kadar sevdiğini, ona ne kadar ihtiyaç duyduğunu anlatmaya kelimeler yetmiyordu, ama kadın hiç sebep olmadığı yerde kıskançlığa kapılıyor, Perrin hiçbir şey yapmamışken inciniyor, Perrin’in sebep göremediği yerde öfkeleniyordu. Bir şeyler yapmak zorundaydı, ama ne? Bir türlü yanıt bulamıyordu. Perrin’in dikkatle düşünmek dışında silahı yoktu, ama Faile cıva kadar hızlıydı.

“Aieller bunların üzerine giysi geçirmeli,” diye mırıldandı Aram ciddiyetle, yere doğru kaşlarını çatarak. İri, gri bir iğdiş atın dizginlerini sabırla tutarak yakına çömeldi; nadiren Perrin’den uzaklaşırdı. Sırtında taşıdığı kılıç, sıcak yüzünden önünü açtığı yeşil çizgili, Tenekeci ceketinin üzerinde rahatsız edici duruyordu. Ter gözüne girmesin diye bir mendili bükmüş, alnına bağlamıştı. Bir zamanlar Perrin onun bir erkek için fazla yakışıklı göründüğünü düşünürdü. Ama artık adamın üzerine kasvetli bir karanlık çökmüştü ve sık sık kaşlarını çatıyordu. “Hiç edepli değil, Lord Perrin.”

Perrin gönülsüzce, Faile’e dair düşüncelerini bir kenara kaldırdı. Zaman içinde çözebilirdi. Çözmek zorundaydı. Bir şekilde. “Onların âdeti böyle, Aram.”

Aram, tükürecekmiş gibi kaşlarını çattı. “Eh, edepli bir âdet değil. Kontrol altında tutulmalarını kolaylaştırıyor herhalde –bu halde kimse kaçamaz ya da sorun çıkaramaz– ama edepli değil.”

Her yer Aiellerle doluydu, elbette. Griler, kahverengiler, yeşiller içinde uzun boylu, uzak görünüşlü adamlar. Üstlerindeki tek renk, alınlarına bağladıkları, tam ortasında siyah beyaz bir disk olan, kırmızı bez parçalarında idi. Kendilerine siswai’aman diyorlardı. Bazen sözcük Perrin’in hafızasının bir köşesini gıdıklıyordu, bilmesi gereken bir sözcükmüş gibi. Aiellerden birine sormaya kalksa, adam saçmalıyormuş gibi bakıyordu ona. Ama diğer yandan, onlar bez parçalarını görmezden geliyorlardı. Mızrağın Kızları başlarında kırmızı bant taşımıyorlardı. Beyaz saçlı da olsalar annelerinin eteklerinin dibinden yeni ayrılmış kadar genç de, siswai’aman’ların yanından, bir şekilde kendilerinden pek memnun görünen meydan okur bakışlarla yürüyüp geçiyorlardı. Erkekler ise bakışlarına dümdüz ifadelerle, neredeyse aç kokularla karşılık veriyorlardı. Hepsinde bir kıskançlık kokusu vardı, ama Perrin neyi kıskandıklarını hayal bile edemiyordu. Her ne ise, yeni değildi ve kavgaya yol açacak gibi görünmüyordu. Araba halkasının içinde birkaç da Bilge vardı. Geniş etekler, beyaz bluzlar ve sıcağa meydan okuyarak koyu renk şallar giymişlerdi. Pırıldayan bilezikleri, altın ve fildişinden kolyeleri giysilerinin sadeliğini telafi ediyordu. Bazıları Kızlara ve siswai’aman’lara eğlenti ile bakıyordu, diğerleri çileden çıkmışlıkla. Hepsi –Bilgeler, Mızrağın Kızları, siswai’aman’lar– Shaidoları, Perrin’in bir tabureyi ya da halıyı görmezden geldiği gibi görmezden geliyordu.

Aieller dün iki yüz kadar Shaido tutsak almışlardı, aralarında hem erkekler, hem Mızrağın Kızları vardı. Shaidoların sayısı düşünülünce, tutsakların sayısı fazla değildi. Ve tutsaklar serbestçe dolaşıyordu. Bir anlamda. Başlarına nöbetçi konulmuş olsa Perrin daha rahat hissedecekti. Bir de giyinmiş olsalar. Bunun yerine tutsaklar, doğdukları günkü kadar çıplak, su taşıyor, getir götür işleri yapıyorlardı. Diğer Aiellere karşı fare kadar uysaldılar. Başka herkes, onları fark ettiklerinde gururlu, meydan okur bakışlarla karşılanıyorlardı. Onları fark etmemeye çalışan tek kişi Perrin ve homurdanan tek kişi Aram değildi. Kamptaki İki Nehirlilerin çoğu birini ya da ikisini birden yapıyordu. Cairhienlilerin çoğu, ne zaman Shaidolardan birini görseler, bayılacak gibi oluyorlardı. Mayeneliler, bütün bunlar bir şakaymış gibi, başlarını iki yana sallıyorlardı. Ve kadınları seyrediyorlardı. Aieller kadar utanmazdı bu Mayeneliler.

“Gaul bana açıkladı, Aram. Gai’shain’in ne olduğunu biliyorsun, değil mi? Ji’e’toh ve bir sene bir gün hizmet etme zorunluluğunu?” Aram başını salladı, ki iyi bir şeydi bu. Perrin bundan fazlasını bilmiyordu. Gaul Aiel âdetlerini açıkladığında kafası daha fazla karışıyordu. Gaul her şeyin apaçık ortada olduğunu düşünüyordu hep. “Eh, gai’shain’lerin algai’d’siswai’lerin giydiği hiçbir şeyi giymemesi gerekiyor –bu ‘mızrak savaşçısı’ anlamına geliyor,” diye ekledi Aram’ın sorarcasına kaşlarını çattığını görünce. Aniden doğrudan ona doğru gelen bir Shaido’ya bakmakta olduğunu fark etti. Uzun boylu, altın saçlı, yanağındaki uzun, ince yara izine ve başka yara izlerine rağmen güzel görünen bir kadındı. Perrin boğazını kabaca temizleyerek bakışlarını kaçırdı. Yüzünün kızardığını hissedebiliyordu. “Her neyse, işte bu yüzden... böyleler. Gai’shain’ler beyaz cüppeler giyiyorlar ve burada beyaz cüppe yok. Âdetleri böyle.” Kavrulası Gaul ve kavrulası açıklamaları, diye düşündü. Üstlerine bir şeyler geçirebilirlerdi!

“Perrin Altıngöz,” dedi bir kadın sesi, “beni Carahuin gönderdi. Su isteyip istemediğini soruyor.” Aram’ın yüzü mosmor kesildi ve irkilerek çöktüğü yerden kalkıp kadına sırtını döndü.

“Hayır, teşekkür ederim.” Altın saçlı Shaido kadın olduğunu bilmek için bakmasına ihtiyacı yoktu Perrin’in. Başka yöne bakıyordu. Aiellerin tuhaf bir mizah anlayışları vardı. Mızrağın Kızlarının –Carahuin Kızlardandı– daha da tuhaf. Islaktopraklıların Shaidolara nasıl tepki verdiğini hemen görmüşlerdi –görmemek için kör olmak gerekirdi– ve aniden gai’shain’ler sağda solda, ıslaktopraklılara gönderilmeye başlanmıştı. Kızaran yüzler, kekelemeler, hatta bağırışlar karşısında Aieller yerlere yatıyordu. Perrin Carahuin ile arkadaşlarının izlemekte olduklarından emindi. Onuncu kezdir bir gai’shain kadın gönderip su isteyip istemediğini, yedek bileği taşı ya da öyle saçma, aptal bir şeyi olup olmadığını sorduruyorlardı.

Aniden aklına bir düşünce geldi. Mayeneliler nadiren bu şekilde rahatsız ediliyorlardı. Cairhienlilerin birkaç tanesi, Mayeneliler kadar açık açık olmasa da, bakmaktan keyif alıyorlardı. Akılları başlarında olması gereken birkaç yaşlı İki Nehirli de. Asıl mesele şuydu ki, bildiği kadarıyla onlardan hiçbirine ikinci bir sözde mesaj gönderilmemişti. Diğer yandan en çok tepki verenler... terbiyesizlik hakkında yüksek sesle atıp tutan Cairhienliler, kekeleyen, kızaran, durdukları yerde eriyecekmiş gibi görünen genç İki Nehirliler öyle taciz edilmişti ki sonunda arabalardan kaçmak zorunda kalmışlardı...

Perrin bir çabayla başını kaldırdı ve gai’shain’in yüzüne baktı. Gözlerine. Gözlerine odaklan, diye düşündü çılgınca. Yeşil ve iriydiler ve hiç uysal görünmüyorlardı. Kadın saf öfke kokuyordu. “Benim adıma Carahuin’e teşekkür et. Ona de ki, izin verirse, yedek eyerimi yağlayabilirsin. Temiz gömleğim de yok. Carahuin için sorun değilse, biraz da çamaşır yıkayabilirsin.”

“Sorun olmaz,” dedi kadın gergin bir sesle, sonra döndü ve koşarak uzaklaştı.

Perrin hemen gözlerini kaçırdı, ama imge hafızasında kaldı. Işık, Aram haklıydı! Ama şansı varsa, yeni ziyaretlerin önünü almış olmalıydı. Bunu Aram’a ve İki Nehirlilere işaret etmeliydi. Belki Cairhienliler de dinlerdi.

“Onlar hakkında ne yapacağız, Lord Perrin?” Aram hâlâ bakışlarını kaçırıyordu ve bu sefer bahsettiği gai’shain’ler değildi.

“Buna karar verecek olan Rand,” dedi Perrin yavaşça. Hissettiği tatmin solmuştu. Ortalıklarda çırılçıplak dolanan insanları sorunlar arasında en önemsizi saymak tuhaftı, ama bu kesinlikle daha önemliydi. Ve tıpkı kuzeyde onu neler beklediği gibi, kaçınıp durduğu bir sorundu.

Araba halkasının uzak ucunda, yaklaşık iki düzine kadın yerde oturuyorlardı. Hepsi iyi, yolculuk elbiseleri giymişlerdi. Çoğu ipeklere bürünmüştü, çoğu hafif, keten toz pelerinleri kullanıyordu, ama hiçbirinin yüzünde tek bir ter damlası yoktu. Üçü öyle genç görünüyordu ki Faile ile evlenmeden önce olsa dansa kaldırabilirdi.

En azından Aes Sedai olmasaydılar, diye düşündü alayla. Bir kez bir Aes Sedai ile dans etmişti ve kollarında kimi döndürdüğünü fark ettiğinde neredeyse dilini yutacaktı. Ve o kadın, böyle bir sözcük bir Aes Sedai için kullanılabilirse, dostuydu. Yaşını tahmin edebilmek için bir Aes Sedai ne kadar yeni Aes Sedai olmuş olmalı? Diğerleri yaşı belirsiz görünüyordu, elbette; belki yirmilerinde, belki kırklarında, bir bakış ile bir sonraki arasında daima değişiyordu, daima belirsizdi. Yüzleri böyle diyordu, ama çoğunun saçlarında gri teller vardı. Aes Sedailer söz konusu olduğunda bilemiyordunuz. Hiçbir şey bilemiyordunuz.

“En azından onlar artık tehlike arz etmiyor,” dedi Aram, başını diğerlerinden ayrı duran üç Aes Sedai’ye doğru sallayarak.

Biri yüzünü dizlerine gömmüş, ağlıyordu; diğer ikisi perişan halde boşluğa bakıyorlardı, biri eteğini didikliyordu. Dünden beri böyleydiler; en azından artık hiçbiri çığlık atmıyordu. Perrin doğru anlamışsa, ki anladığından emin değildi, Rand kendini kurtarırken bir şekilde yalıtılmışlardı. Bir daha asla Tek Güç yönlendiremeyeceklerdi. Aes Sedailer için, ölmek yeğdi muhtemelen.

Diğer Aes Sedailerin onları teselli etmesini, bir şekilde onlarla ilgilenmelerini beklerdi, ama çoğu üçünü tamamen görmezden geliyordu, ama başka yerlere bakmakta biraz fazla özenli görünüyorlardı. Aynı şekilde, yalıtılmış Aes Sedailer de onların varlığını kabullenmeyi reddediyordu. En azından başlangıçta, diğer Aes Sedailerin birkaçı yalnız başına yaklaşmışlardı. Görünüşte sakindiler, ama keskin bir gönülsüzlük ve tiksinti kokusu yayıyorlardı. Zahmetleri karşılığında hiçbir şey alamamışlardı, ne bir sözcük, ne bir bakış. Bu sabah hiçbiri diğer üçünün yanına gitmemişti.

Perrin başını iki yana salladı. Aes Sedailer kabullenmek istemedikleri şeyleri görmezden gelmek konusunda çok başarılıydılar. Örneğin, başlarında nöbet bekleyen siyah ceketli adamları. Her Aes Sedai için bir Asha’man görevlendirilmişti, yalıtılmış üç tanesi için bile ve adamların hiçbiri gözlerini bile kırpmıyor gibiydi. Aes Sedailer ise Asha’manların ötesine bakıyor, adamlar hiç yokmuş gibi davranıyordu.

İyi numaraydı gerçekten. Perrin Asha’manları görmezden gelemiyordu ve kendisinin başında bekleyen bir tane yoktu. Sakalları yeni çıkmaya başlamış oğlan çocuklarından kelleşmeye yüz tutmuş ihtiyarlara kadar, her yaştan Asha’man vardı, ama onları tehlikeli kılan yüksek yakalı siyah ceketleri ya da kalçalarında taşıdıkları kılıçları değildi. Asha’manların her biri yönlendirebiliyordu ve bir şekilde Aes Sedaileri yönlendirmekten alıkoyuyorlardı. Tek Güç kullanabilen erkekler, kâbuslardan çıkma bir şey. Rand yönlendirebiliyordu, elbette, ama o Rand’dı, ayrıca Yenidendoğan Ejder idi. Bu adamlar Perrin’in tüylerini diken diken ediyordu.

Tutsak Aes Sedailerin hayatta kalan Muhafızları biraz ötede, kendilerine ayrılmış nöbetçilerin gözetimi altında oturuyorlardı. Lord Dobraine’in, çan şeklinde miğferler giymiş Cairhienli askerlerinden otuz kadarı ve aynı sayıda, kırmızı plaka zırhlı, Mayeneli Kanatlı Asker nöbet bekliyordu onların yanında ve her biri leopar beklermiş gibi keskin bakışlıydı. Bu koşullar altında, iyi bir tavır. Muhafız sayısı Aes Sedai sayısından fazlaydı; tutsakların bazıları Yeşil Ajah’tandı anlaşılan. Nöbetçi sayısı da Muhafız sayısından fazlaydı, çok daha fazla; belki yine de az sayılırdı.

“Işık izin verse de o grup daha fazla sıkıntı yaratmasa,” diye mırıldandı Perrin. Muhafızlar gece iki kez ayaklanmışlardı. Aslında, o çıkışlar Cairhienli ya da Mayeneli askerlerin çabalarından çok Asha’manlar tarafından bastırılmıştı ve onlar da hiç nazik davranmamışlardı. Muhafızların hiçbiri öldürülmemişti, ama en azından bir düzinesinin kemikleri kırılmıştı ve Aes Sedailerin o kırıklara Şifa vermesine izin verilmemişti.

“Lord Ejder karar veremiyorsa,” dedi Aram sessizce, “belki bir başkası vermeli. Onu korumak için.”

Perrin yan yan baktı ona. “Ne kararı? Aes Sedailer Muhafızlarına bir daha kaçmaya teşebbüs etmemelerini söyledi ve Muhafızlar Aes Sedailerine itaat edecektir.” Kemikleri kırık ya da değil, silahsız kalmış ve elleri arkalarında bağlanmış olmasına rağmen, Muhafızlar yine de önderlerinin saldırı emri vermesini bekleyen bir kurt sürüsü gibi görünüyorlardı. Kendi Aes Sedaisi ya da belki Aes Sedailerin hepsi özgür kalana kadar teki bile rahat etmeyecekti. Aes Sedailer ve Muhafızlar: ateş almaya hazır bir yığın kuru meşe gibi. Ama Muhafızlar ve Aes Sedailer bile Asha’manlarla boy ölçüşemezdi.

“Muhafızları kastetmemiştim.” Aram duraksadı, sonra Perrin’e yanaştı ve sesini alçaltarak boğuk bir fısıltı ile konuştu. “Aes Sedailer Lord Ejder’i tutsak etti. Lord Ejder onlara asla güvenemez, ama yapması gerekeni de yapmaz. Aes Sedailer onun haberi olmadan ölürse...”

“Sen ne diyorsun?” Dimdik otururken neredeyse boğulacaktı Perrin. Bir kez daha, Aram’ın içinde Tenekecilikten eser kalıp kalmadığını merak etti. “Onlar savunmasız, Aram! Savunmasız kadınlar!”

“Onlar Aes Sedai.” Aram’ın kara gözleri Perrin’in altın bakışlarına sükûnetle karşılık verdi. “Onlara güvenilemez, serbest de bırakılamazlar. Aes Sedailer daha ne kadar zorla tutulabilirler ki? Yaptıkları işi Asha’manlardan çok daha uzun süredir yapıyorlar. Daha fazla bilgi sahibidirler. Lord Ejder için tehlikeliler, senin için de, Lord Perrin. Sana baktıklarını gördüm.”

Araba halkasının öbür yanında, Aes Sedailer birbirlerinin kulaklarına eğilmiş, Perrin’in bile duyamadığı fısıltılarla konuşuyorlardı. Zaman zaman içlerinden biri ona ve Aram’a bakıyordu. Aram’a değil, ona. İki avuç isim yakalamıştı. Nesune Bihara. Erian Boroleos ve Katerine Alruddin. Coiren Saeldain, Sarene Nemdahl ve Elza Penfell. Janine Pavlara, Beldeine Nyram, Marith Riven. Sonuncuların çoğu genç Aes Sedailerdi, ama genç ya da yaşı belirsiz, hepsi öyle dingin gözlerle bakıyorlardı ki ona, Asha’manlara rağmen duruma onlar hâkimmiş gibi görünüyorlardı. Aes Sedaileri alt etmek kolay değildi; alt edildiklerini onlara kabul ettirmek ise kesinlikle imkânsızdı.

Perrin ellerini açılmaya ve dizlerinde durmaya zorladı. Hiç sakin olmamasına rağmen sakin görünmeye çalıştı. Aes Sedailer onun ta’veren olduğunu, bir süreliğine Desen’in çevresinde şekilleneceği kişilerden olduğunu biliyorlardı. Daha da kötüsü, Perrin’in kimsenin, hatta kendisinin ve Rand’ın anlamadığı bir şekilde Rand’a bağlı olduğunu da biliyorlardı. Mat de aynıydı; Mat de o kargaşaya dolaşmıştı. O da ta’veren’di, ama hiçbiri Rand kadar güçlü birer ta’veren değildi. Küçücük bir fırsat bulsalar, o kadınlar Perrin’i –ve Mat’i– Beyaz Kule’ye kapatıverirlerdi. Tıpkı Rand’ı kapatacakları gibi. Ve aslanın gelmesini bekleyen keçiler gibi bağlarlardı onları. Rand’ı kaçırmışlardı da, ona kötü muamele etmişlerdi. Aram bir konuda haklıydı; o kadınlara güvenilemezdi. Ama Aram’ın ima ettiği şey... böyle bir şeyi düşünmezdi, düşünemezdi! Düşüncenin kendisi midesini bulandırıyordu.

“Duymamış olayım,” diye hırladı. Tenekeci ağzını açınca Perrin sözünü kesti. “Tek kelime etme, Aram, beni duydun mu? Tek kelime bile.”

“Lord Perrin nasıl emrederse,” diye mırıldandı Aram, başını eğerek.

Perrin adamın yüzünü görebilmeyi diledi. Kokusunda öfke yoktu, kızgınlık yoktu. En kötüsü de buydu. Aram cinayet önerirken de kokusunda öfke yoktu.

İki Nehirlilerden ikisi yandaki arabanın tekerleklerine tırmandılar ve araba yatağının üzerinden yamaç aşağı, kuzeye baktılar. İkisinin de sağ kalçasında ok dolu birer sadak, sol kalçasında kısa kılıç sayılabilecek birer uzun ve sağlam bıçak vardı. Perrin buraya gelirken köyden yaklaşık üç yüz adam peşine takılmıştı. Ona Lord Perrin diyen ilk kişiye, bu yeni âdeti engellemeye çalışmaktan vazgeçtiği güne lanet ediyordu. Bu büyüklükte bir kampta her zaman duyulan türden mırıltılara ve gürültülere rağmen iki adamın konuşmalarını işitebiliyordu.

Perrin’den bir yaş küçük olan Tod al’Caar, önünde uzanan manzarayı ilk defa görüyormuş gibi, uzun bir nefes verdi. Perrin sıska adamın lambaya benzer çenesinin oynadığını gözlerinin önüne getirdi. Tod’un annesi, ancak oğlu Perrin Altıngöz’ü takip etme şerefine erişebilsin diye razı olmuştu onun gitmesine. “Müthiş bir zafer,” dedi Tod sonunda. “Kazandığımız buydu. Değil mi, Jondyn?”

Saçları kırlaşmış, bir meşe ağacı gibi boğum boğum biri olan Jondyn Harran, üç yüz kişi arasındaki birkaç yaşlı adamdan birisiydi. İki Nehir’de, al’Thor Efendi dışında herkesten daha iyi bir okçuydu, avcılığı ondan da iyiydi. İki Nehir’in daha az seçkin sakinlerinden biriydi. Jondyn, babasının çiftliğinden ayrılabilecek yaşa geldiğinden beri gerekenden bir gün fazla çalışmamıştı. Adamın umursadığı tek şey ormanlar ve avlanmaktı; bu, bir de bayram günlerinde çok fazla içmek. Adam sesli sesli tükürdü. “Sen öyle diyorsan, evlat. En azından o lanet Asha’manlar kazandı o zaferi. Bana uyar. Zaferlerini alıp, kutlamak için başka yere gitseler çok daha iyiydi.”

“O kadar da kötü değiller,” diye itiraz etti Tod. “Ben de Asha’man olmaya bir şey demezdim.” Bu gerçekten çok böbürlenmeye ve kurusıkı atmaya benziyordu. Kokusu da öyleydi; Perrin, bakmamasına rağmen, delikanlının dudaklarını yaladığından emindi. Büyük olasılıkla, daha birkaç sene önce Tod’un annesi onu korkutmak için yönlendirebilen adamların hikâyelerini anlatıyordu. “Demek istediğim, Rand –yani Lord Ejder– kulağa hâlâ tuhaf geliyor, değil mi, Rand al’Thor’un Yenidendoğan Ejder olması falan?” Tod kahkaha attı, kısa, huzursuz bir ses. “Eh, o yönlendirebiliyor ve o kadar da kötü gelmiyor –aslında o– demek istediğim...” Sesli sesli yutkundu. “Dahası, onlar olmasa bunca Aes Sedai karşısında ne yapabilirdik?” Bu fısıltı halinde çıkmıştı. Şimdi korku kokuyordu. “Jondyn, ne yapacağız? Demek istediğim, Aes Sedailer, tutsak?”

Yaşlı adam, öncekinden de sesli bir biçimde tükürdü. Sesini alçaltmaya da zahmet etmedi. Jondyn her zaman, kim işitirse işitsin, aklından ne geçiyorsa onu söylerdi. Kötü şöhretinin bir sebebi de buydu. “Dün hepsi ölse bizim için daha iyi olurdu, evlat. Bu iş bitene kadar bunun bedelini ödeyeceğiz. Buraya yazıyorum, çok fena ödeyeceğiz hem de.”

Perrin kalanları duymazdan geldi; kulakları bu kadar keskinken kolay iş değildi İlk önce Aram, şimdi de Jondyn ile Tod. Gerçi Tod o kadar doğrudan söylememişti. Kavrul, Jondyn! Hayır, bu adamın yanında Mat çalışkan kalıyor olabilirdi, ama Jondyn söylüyorsa, diğerleri düşünüyor demekti. Hiçbir İki Nehirli adam isteyerek bir kadına zarar vermezdi, ama Aes Sedai tutsakların ölmesini dileyen başka kim vardı acaba? Ve bu dileği kim gerçekleştirmeye çalışırdı?

Huzursuzluk içinde araba halkasını taradı. Aes Sedai tutsakları korumak zorunda kalma fikri hoş değildi, ama böyle bir işten kaçınmazdı. Aes Sedaileri pek sevmezdi, hele buradakileri hiç, ama bir erkeğin bir kadını, kadının izin verdiği ölçüde koruyacağı fikrinin kesinliği ile yetiştirilmişti; erkeğin söz konusu kadından hoşlanıp hoşlanmaması önemli değildi. Evet, bir Aes Sedai dilediği herhangi bir erkeği dokuz ayrı düğümle bağlayıp bir sonraki bayrama saklayabilirdi, ama Güç’ten kesilmişken, onlar da diğer kadınlardan farksız görünüyorlardı. İki düzine Aes Sedai. Güç olmadan kendilerini korumayı bilmiyor olabilecek iki düzine kadın.

Bir süre Asha’man nöbetçileri inceledi. Her birinin yüzünde, ölüm gibi zorlu birer ifade vardı. Yalıtılmış kadınları bekleyen üçü dışında. Onlar da diğerleri kadar ciddi görünmeye çalışıyorlardı, ama teşebbüslerinin altında başka bir şey vardı. Tatmin, belki. Bir de kokularını alacak kadar yakında olsa Aes Sedailerin herhangi biri Asha’manlar için tehlike olabilirdi. Belki tersi de doğruydu. Belki adamlar kadınları yalıtmakla yetinirdi. Öğrendiği birazcık şeye dayanarak, bir Aes Sedai’yi yalıtmak, ölümden farksız oluyordu, tek farkı cesedin gömülmeye karar vermesi için birkaç sene geçmesiydi.

Ne olursa olsun, diye karar verdi gönülsüzce, Asha’man meselesini Rand’a bırakacaktı. Onlar yalnızca birbirleri ve tutsaklar ile konuşuyordu ve Perrin Rand’dan başka birini dinleyeceklerinden kuşkuluydu. Sorun, Rand’ın ne diyeceği idi. Ve Rand yanlış şeyi söylerse Perrin’in ne yapacağı.

Sorunu bir kenara bırakarak tek parmağı ile sakalını kaşıdı. Cairhienlilerin sinirleri Aes Sedailer karşısında öyle bozuluyordu ki onlara zarar vermeyi düşünemezlerdi. Mayeneliler ise fazla saygılıydı, ama Perrin yine de gözlerini onlardan ayırmayacaktı. Jondyn’in bu kadar ileri gideceği kimin aklına gelirdi? Cairhienliler ya da Mayeneliler arasında, Perrin’in biraz etkisi vardı, ama birazcık düşünseler o etki uçup giderdi. Hem, Perrin aslında bir demirciden başka bir şey değildi. Geriye bir tek Aieller kalıyordu. Perrin içini çekti. Rand’ın gerçekte Aieller üzerinde ne kadar etkisinin olduğundan emin değildi.

Çevrede bunca insan varken bireysel kokuları seçmek güçtü, ama Perrin gözleri kadar burnuna da güvenmeye alışmıştı. Yaklaşan siswai’aman’lar sakin, ama tetikte kokuyordu, rahat ve güçlü bir koku. Onlar Aes Sedailerin farkındaymış gibi görünmüyorlardı. Mızrağın Kızlarının kokuları, baskılanmış öfke ile diken dikendi, tutsaklara bakarken daha da keskin oluyorlardı. Bir de, Bilgelere bakarken...

Cairhien’den buraya gelen bütün Bilgeler yönlendirebiliyordu, ama hiçbirinin yüzünde o yaşı belirsizlik yoktu. Perrin, Tek Güç’ü nadiren kullandıkları için olduğunu tahmin ediyordu. Yine de, Edarra gibi pürüzsüz yanaklı olsalar da, beyaz saçlı Sorilea gibi köselemsi suratlı da, kendilerini Aes Sedailerinkine denk bir hâkimiyet ile taşıyorlardı. Çoğunluğu zarif, çoğunluğu tüm diğer Aieller kadar uzun boyluydu ve Aes Sedaileri tamamen görmezden gelir gibiydiler.

Sorilea’nın gözleri duraksamadan tutsakların üzerinden geçti; kadın Edarra ve bir başka Bilge ile konuşmaya devam etti. İkincisi Perrin’in ismini bilmediği ince, sarı saçlı bir kadındı. Bir de ne dediklerini çıkartabilse. Yürüyüp geçtiler, o üç rahat yüzde tek bir çizgi değişmedi, ama kokuları bambaşka bir meseleydi. Sorilea’nın bakışları Aes Sedaileri süpürürken kokusu soğuk, uzak, sert ve amaçlı oldu ve o diğer ikisi ile konuşurken diğer kadınların kokuları da onunkilere benzedi.

“Çorba kazanına düştük,” diye hırladı.

“Sorun mu var?” diye sordu Aram. Topuklarının üzerinde daha dik oturdu, sağ eli omzunun üzerinden çıkan kurtbaşından topuzu olan kılıç kabzasına gitmeye hazırlandı. Çok kısa sürede o kılıcı kullanmakta oldukça ustalaşmıştı ve kullanmaktan hiç kaçınmıyordu.

“Sorun yok, Aram.” Tam olarak yalan sayılmazdı. Kasvetli düşüncelerden sıyrılan Perrin gerçekten de diğerlerine ilk defa bakıyordu. Hepsine birden. Gördükleri hiç hoşuna gitmedi ve Aes Sedailer bunun yalnızca bir kısmıydı.

Cairhienliler ve Mayeneliler Aielleri kuşkuyla izliyordu. Aslında Aiellerin onlara, özellikle de Cairhienlilere yönelttikleri kuşkunun karşılığıydı bu. Şaşmamak gerekirdi. Aiellerin Dünyanın Omurgası’nın bu yanında doğan hiç kimseye, özellikle de Cairhienlilere karşı dostça davranmamak gibi bir ünleri yok muydu? Basit gerçek şuydu ki, Aieller ve Cairhienliler birbirlerinden, mümkün olduğunca çok nefret ediyorlardı. İki taraf da düşmanlıklarını bir kenara koymamışlardı aslında –bu konuda söylenebilecek en iyi şey, o düşmanlığın gevşek tasmalarla bağlanmış olduğu idi– ama Perrin şimdiye dek duygularını kendilerine saklayacaklarını düşünmüştü. Başka sebep için olmasa bile Rand’ın hatırına. Ama kampta asılı olan hava, gerginlik, herkesi iyice geriyordu. Rand artık özgürdü ve geçici ittifaklar tam olarak buydu işte; geçici. Aieller Cairhienlilere bakarken mızraklarını kaldırıyorlardı ve Cairhienliler sert ifadeler ile kılıçlarını yokluyorlardı. Mayeneliler de öyle; onların Aiellerle anlaşmazlığı yoktu, yalnızca Aiel Savaşı’nda savaşmışlardı onlarla, ama o savaşta herkes savaşmıştı zaten. Ama iş savaşa gelirse, hangi tarafta olacaklarına dair en ufak şüphe yoktu. Muhtemelen İki Nehirlilerin de.

Ama çöken karanlık ruh hali en fazla Asha’manları ve Bilgeleri etkiliyordu. Siyah ceketli adamlar Kızlara ve siswai’aman’lara, Cairhienlilere, Mayenelilere ve İki Nehirlilere ettiklerinden daha fazla dikkat etmiyorlardı, ama Bilgeleri, Aes Sedailere bakarkenki kadar karanlık yüz ifadeleri ile inceliyorlardı. Büyük olasılıkla Güç kullanabilen kadınlar arasında ayrım yapmıyorlardı. Her biri düşman olabilirdi, her biri tehlikeli olabilirdi; on üç tanesi bir aradayken ölümcül ölçüde tehlikeli olabilirlerdi ve kampta ya da yakınlarda doksandan fazla Bilge vardı. Asha’man sayısının yarısından az, ama yine de dilerlerse zarar verebilecek kadar çok. Yönlendirebilen kadınlar, ama onlar Rand’ı takip eder görünüyorlardı; Rand’ı takip eden kadınlar, ama yönlendirebilen kadınlar.

Bilgeler Asha’man’a, Aes Sedailere baktıklarından birazcık daha az soğuk bakışlarla bakıyorlardı. Asha’manlar yönlendirebilen erkeklerdi, ama Rand’ı takip ediyorlardı; Rand’ı takip ediyorlardı, ama... Rand özel bir vakaydı. Gaul’a göre, Car’a’carn’ı anlatan kehanetlerde onun yönlendirmesinden bahsedilmiyordu, ama Aieller bu uygunsuz gerçek hiç yokmuş gibi davranıyorlardı. Ama o kehanetlerde Asha’manlardan hiç bahsedilmiyordu. Yanınızda savaşan kuduz aslanların var olduğunu keşfetmek gibi olmalıydı. Daha ne kadar sadık kalacaklardı? Belki de onları hemen öldürmek en iyisiydi.

Perrin başını arabanın tekerleğine yasladı, gözlerini kapattı ve göğsü sessiz, neşesiz kahkahalarla sarsıldı. Yüksek Chasaline’de iyi şeyler düşün. Yak beni, diye düşündü alayla, Rand’la gitmiş olmalıydım. Hayır, bilmek en iyisiydi, bir an önce bilmek daha da iyi. Ama Işık aşkına, ne yapacaktı? Aieller ile Cairhienliler ve Mayeneliler birbirlerine saldırırsa ya da daha kötüsü, Asha’manlarla Bilgeler... Yılan dolu bir fıçı ve hangilerinin engerek olduğunu anlamanın tek yolu elinizi içine sokmaktı. Işık, keşke evde, Faile’in yanında olsaydım, çalışacak bir demirhanem olsaydı ve kimse bana lanet bir lord gibi hitap etmeseydi.

“Atın, Lord Perrin. Çevik’i mi, yoksa Sağlam’ı mı istediğini söylemedin, bu yüzden ben de...” Perrin’in altın bakışları karşısında Kenly Maerin, çekerek getirdiği boz donlu ata doğru geriledi.

Perrin yatıştırıcı bir hareket yaptı. Kenly’nin suçu değil. Düzeltmediğin şeye tahammül etmen gerekir. “Sakin ol, delikanlı. Doğru olanı yaptın. Çevik iş görür. İyi seçmişsin.” Kenly ile bu şekilde konuşmaktan nefret ediyordu. Kısa ve sağlam yapılı olan Kenly evlenecek ya da evden ayrılacak yaşa ancak gelmişti –Perrin’i taklit ederek uzatmaya çalıştığı sakalın bozamayacağı kadar genç bir yüzü vardı– ama Emond Meydanı’nda Trolloclarla savaşmıştı ve dün de iyi iş çıkarmıştı. Ama delikanlı Lord Perrin lanet olası Altıngöz’den övgü alınca geniş geniş sırıttı.

Perrin ayağa kalkarak baltasını arabanın altından, dayadığı yerden aldı. Bir süreliğine gözlerden ve düşüncelerinden uzağa kaldırmıştı. Baltanın sapını kemerindeki halkaya geçirdi. Ağır, yarım ay şeklindeki keskin uç kalın, kıvrık bir kazık ile dengeleniyordu; yalnız ve yalnız öldürmek için yapılmış bir şey. Balta sapı eline öyle aşina geliyordu ki, huzursuz oluyordu Perrin. İyi bir demirci çekicini tutmanın nasıl bir his olduğunu hatırlıyor muydu? Değiştirmek için çok geç olan şeyler arasında, “Lord Perrin”den başka şeyler de olabilirdi. Bir zamanlar bir dostu baltayı, kullanmaktan keyif alana dek alıkoymasını söylemişti. Sıcağa rağmen, düşünce ürpermesine sebep oldu.

Çevik’in eyerine atladı. Aram da kendi gri atına bindi ve araba halkası içinde, güneye bakarak oturdular. En uzun boylu Aiel’den en az yarım kat daha uzun olan Loial dikkatle, çapraz çatılmış araba millerinin üzerinden aşıyordu. Bu cüsseyle, dikkatsiz bir adımla ağır, tahta millerden birini kırabilirmiş gibi görünüyordu. Her zamanki gibi, Ogier’in cebinde bir kitap vardı ve kalın parmağı ile kaldığı yeri işaretlemişti. Uzun ceketinin geniş cepleri başka kitaplarla şişmişti. Sabahı, gölgeli ve huzurlu dediği minik bir ağaçlıkta geçirmişti, ama o ağaçların arası ne kadar gölgeli olursa olsun, sıcak Loial’i de etkiliyordu. Yorgun görünüyordu ve ceket düğmelerinin büyük kısmı çözülmüş, gömleğinin bağcıkları açılmıştı ve çizmeleri dizlerinin altına dek kıvrılmıştı. Belki de sıcaktan daha fazlası vardı. Loial araba halkasının içinde durdu, Aes Sedailer ile Asha’manlara baktı ve tüylü kulakları huzursuzca seğirdi. Çay tabakları kadar iri gözleri Bilgelere kaydı ve kulakları yine titredi. Ogierler içinde bulundukları mekânın havasına karşı duyarlı olurlardı.

Perrin’i görünce Loial kampı iri adımlarla aşarak yaklaştı. Eyerinde otururken, Perrin ayaktaki Loial’den iki üç el kısa kalıyordu. “Perrin,” diye fısıldadı Loial, “bütün bunlar çok yanlış geliyor. Doğru değil, ayrıca tehlikeli.” Bir Ogier için fısıltı sayılırdı. Mastif boyunda bir yabanarısının sesi gibiydi. Aes Sedailerin bazıları başlarını çevirdiler.

“Biraz daha yüksek sesle konuşur musun?” dedi Perrin, çok alçak bir sesle. “Andor’da duyamayanlar olmuştur herhalde. Andor’un batısında.”

Loial şaşkın şaşkın baktı, sonra yüzünü buruşturdu. Uzun kaşları yanaklarını süpürdü. “Nasıl fısıldanır biliyorum, bilirsin.” Bu sefer üç adım ötedeki biri bile duymakta güçlük çekerdi. “Ne yapacağız, Perrin? Aes Sedaileri zorla tutmak yanlış. Hem yanlış, hem de normal değil. Bunu daha önce de söyledim, şimdi de söylüyorum. En kötüsü bu da değil. Burada hissettiğim... Bir kıvılcım var, burası bir araba dolusu havai fişek gibi patlayacak. Rand bunu biliyor mu?”

“Bilmiyorum,” dedi Perrin, her iki soruya da ve bir an sonra Ogier gönülsüzce başını salladı.

“Birilerinin bilmesi gerek, Perrin. Birilerinin bir şeyler yapması gerek.” Loial kuzeye, Perrin’in arkasındaki arabaların ötesine baktı ve Perrin daha fazla ertelemesine imkân olmadığını anladı.

Gönülsüzce Çevik’i çevirdi. Saçları dökülene kadar Aes Sedailer, Asha’manlar ve Bilgeler hakkında endişelenmeyi tercih ederdi, ama ne yapması gerekiyorsa yapmalıydı. Yüksek Chasaline’de iyi şeyler düşünmek gerekirdi.

2
Kasap Avlusu

Başta Perrin yamaç aşağı, gideceği yere bakmadı. Bu sabah Rand ile birlikte gitmesi gereken yere. Bunun yerine, araba halkasının yanında, eyerinde oturdu ve bakışlarım başka yere çevirdi, ama her yerdeki manzara kusacak gibi hissetmesine sebep oluyordu. İnsanın karnına çekiçle vurulması gibi bir şeydi.

Çekiç darbesi. Doğuda, alçak bir tepenin üzerine on dokuz mezar daha kazmışlardı; evini bir daha göremeyecek olan on dokuz İki Nehirli daha. Bir demirci, onun kararları yüzünden insanların ölmesini seyretmek zorunda kalmazdı. En azından İki Nehirliler emirlerine itaat etmişlerdi. Aksi halde daha fazla mezar kazılırdı. Çekiç darbesi. Bir sonraki tepede yeni çevrilmiş toprağın örttüğü dikdörtgenler, Dumai Kuyuları’na ölmeye gelmiş yüz kadar Mayenelinin ve daha fazla Cairhienlinin yattığı yerleri işaretliyordu. Sebepleri boş ver; Perrin Aybara’yı izlemişlerdi. Çekiç darbesi. Batıdaki sırt sırf mezarlardan oluşmuş gibi görünüyordu. Bin, belki daha fazla mezar. Gün doğumuna bakarak dik dururken gömülmüş bin Aiel. Bin. Bazıları Kız. Erkekler midesini düğüm düğüm ediyordu; kadınlar ise oturup ağlamak istemesine sebep oluyordu. Kendi kendine, burada olmayı her birinin kendisinin seçtiğini, burada olmak zorunda olduklarını söylemeye çalıştı. İkisi de doğruydu, ama emirleri kendisi vermişti ve bu, o mezarların sorumlusunun Perrin olduğunu söylüyordu. Rand değil, Aes Sedailer de değil; o.

Hayatta kalan Aieller bir süre önce ölülerinin arkasından ağıt yakmayı bırakmışlardı. Büyüleyici şarkılardı, kısım kısım söylenmişti ve insanın zihninde kalıyordu.

Yaşam bir düştür –gölge bilmez.

Yaşam bir düştür –acı ve ıstıraptır.

Bir düş ki –uyanmak için dua ederiz.

Bir düş ki –uyanır ve gideriz.

Kim uyur –yeni şafak beklerken?

Kim uyur –tatlı rüzgâr eserken?

Sona ermesi gereken bir düş –yeni gün doğduğunda.

Öyle bir düş ki bu –uyanır ve gideriz.

Bu şarkılarda teselli bulur gibiydiler. Perrin de teselli bulabilmeyi diledi, ama görebildiği kadarıyla Aieller aslında yaşamaya ya da ölmeye aldırmıyorlardı ve bu delilikti. Aklı başında herkes yaşamak isterdi. Aklı başında herkes savaştan olabildiğince uzağa, olabildiğince hızlı kaçardı.

Çevik başını salladı, aşağıdan gelen kokular karşısında burun delikleri kabardı ve Perrin atının boynunu okşadı. Aram Perrin’in görmemeye çalıştığı şeylere bakarken sırıtıyordu. Loial’in yüzünde öyle az ifade vardı ki tahtadan oyulmuş da olabilirdi. Dudakları hafifçe oynadı ve Perrin, “Işık, ne olur bir daha benzerini görmeyeyim,” dediğini sandı. Derin bir nefes alarak bakışlarını aşağıya, Dumai Kuyuları’na dönmeye zorladı.

Bazı açılardan, mezarlar kadar kötü değildi –o insanların bazılarını çocukluğundan beri tanıyordu– ama yine de her şey aynı anda üzerine çullandı, tıpkı burnundaki kokunun kaskatı bir darbe gibi gelmesi, gözlerinin arasına vurması gibi. Unutmak istediği anılar geri döndü. Dumai Kuyuları bir ölüm tarlası olmuştu, bir öldürme tarlası, ama şimdi daha da kötüydü. Bir buçuk kilometreden az mesafe ötede, arabaların kömürleşmiş kalıntıları, kuyuların alçak, taş duvarlarını hemen hemen saklayan küçük bir ağaçlığı çevreliyordu. Ve onların çevresinde...

Oynaşan, siyah bir deniz, akbabalar, kuzgunlar, kargalar, on binlercesi, dalgalar halinde çalkalanıyor, tekrar çöküyor, paramparça toprağı gözlerden gizliyordu. Perrin buna minnettardı. Asha’manların yöntemleri zalimceydi, eti ve toprağı aynı kayıtsızlıkla yok ediyorlardı. Gömecek kadar umursayan biri çıksa bile, kısa sürede gömülemeyecek kadar çok Shaido ölmüştü, bu yüzden akbabalar, kuzgunlar ve kargalar kendilerine ziyafet çekiyorlardı. Ölen kurtlar da oradaydı; Perrin onları gömmek istemişti, ama kurtların âdeti böyle değildi. Üç Aes Sedai cesedi bulunmuştu, yönlendirme yetenekleri savaşın çılgınlığında mızraklardan, oklardan koruyamamıştı onları. Yarım düzine de Muhafız ölmüştü. Onlar kuyuların yanındaki açıklığa gömülmüştü.

Ölülerin yanında yalnızca kuşlar yoktu. Tam tersine. Lord Dobraine Taborwin ile atlı Cairhien askerlerinden iki yüz kadarının, Lord Teğmen Havien Nurelle ve Mayeneli askerlerinden kalanlarının çevresinde kara tüylü dalgalar yükseliyordu. Yalnızca Muhafızların başında nöbet bekleyenleri getirmemişlerdi. Mavi üzerine iki beyaz elmas şekli olan flamalar, Dobraine dışındaki Cairhien subaylarının ayırt edilmesini sağlıyordu. Mayenelilerin kırmızı zırhları ve kırmızı flamalı kargıları kırım sahnesinin ortasında cesaret gösterisi yapıyordu, ama burnuna mendil tutan tek kişi Dobraine değildi. Orada burada bir adam eyerinde eğiliyor, daha önce boşalttığı midesini bir kez daha boşaltmaya çalışıyordu. Neredeyse Rand’ın boyuna gelen Mazrim Taim, kollarına mavi altın Ejderler tırmanan siyah ceketi ile oradaydı. Asha’manlarından yüz kadarı da öyle. Onlardan bazıları da midesini boşaltmaya çalışıyordu. Bir sürü Kız vardı, Cairhienliler, Mayeneliler ve Asha’manların sayılarının toplamından daha fazla siswai’aman vardı. Ayrıca, düzinelerce de Bilge. Hepsi sözde, Shaidoların geri dönmesi ya da belki ölülerden bir kısmının numara yapıyor olması ihtimaline karşı oradaydı, ama Perrin burada ceset numarası yapan herhangi birinin kısa sürede delireceğini düşünüyordu. Hepsinin merkezinde Rand vardı.

Perrin de İki Nehirli adamlarla birlikte orada, aşağıda olmalıydı. Rand gelmelerini istemiş, köyden gelen adamlara güvenmekten bahsetmişti, ama Perrin söz vermemişti. Geç olsa da, benimle yetinmek zorunda, diye düşündü. Birazdan, aşağıdaki kasap avlusu ile yüzleşmeye kendini hazırladıktan sonra. Yalnız, kasap bıçakları insanları biçmezdi ve baltalardan, akbabalardan daha düzgün iş çıkarırlardı.

Kara ceketli Asha’manlar kuş denizi içinde görünmüyordu, ölüme boğulmuş ölüm ve havalanan kuzgunlar ve kargalar diğerlerini saklıyordu, ama Rand onu kurtarmaya geldiklerinde üzerinde olan lime lime beyaz gömlekle duruyordu. Belki de o sırada kurtarılmaya ihtiyaç duymuyordu. Min’i açık kırmızı ceketi ve dar pantolonu içinde, Rand’ın yanında görünce yüzünü buruşturdu Perrin. Burası ona ya da herhangi birine uygun bir yer değildi, ama kız kurtarıldıklarından beri Rand’ın yanından hiç ayrılmamıştı. Taim’den bile yakın duruyordu ona. Bir şekilde, Perrin gelmeden, Asha’manlar gelmeden epey önce Rand kendisini ve Min’i kurtarmayı başarmıştı. Perrin kızın Rand’ın varlığını tek güven kaynağı olarak gördüğünü tahmin ediyordu.

O ölüm tarlasında dolaşırken, Rand zaman zaman Min’in kolunu okşuyor, onunla konuşurmuş gibi başını eğiyordu, ama dikkati onda değildi. Çevrelerinde kara kuş bulutları kabarıyordu, daha küçük olanlar başka yerde beslenmek üzere kaçıyorlardı, akbabalar gönülsüzce çekiliyor, bazıları havalanmayı reddediyor, tüysüz boyunlarını uzatarak meydan okurcasına gaklayarak geriliyorlardı. Rand zaman zaman durup bir cesede eğiliyordu. Bazen ellerinden ateş fırlıyor, gerilemeyen akbabaları vuruyordu. Bunu yaptığında Kızların başı olan Nandera ya da yardımcısı Sulin ona itiraz ediyordu. Bir şey gösterirmiş gibi, cesedin ceketini çekiştirmelerine bakılırsa, bazen Bilgeler de yapıyordu bunu. Ve Rand başını sallıyor, devam ediyordu. Ama dönüp dönüp arkasına bakıyordu. Ta ki bir başka ceset dikkatini çekene kadar.

“Ne yapıyor?” diye sordu kibirli bir ses, Perrin’in dizinin dibinde. Perrin başını eğmeden önce, kadının kokusundan anladı kim olduğunu. Yeşil ipekten binici elbisesi ve ince, keten toz pelerini içinde heykelsi ve zarif duran Kiruna Nachiman, Arafel Kralı Paitar’ın kız kardeşiydi ve kendisi de güçlü bir asildi. Aes Sedai olmak tavırlarını hiç değiştirmemişti. Perrin izlediği manzaraya dalmış, kadının yaklaştığını duymamıştı, “Neden orada, aşağıda? Orada olmaması gerekir.”

Kamptaki Aes Sedailerin hepsi tutsak değildi, ama tutsak olmayan Aes Sedailer dünden beri görünmüyorlardı. Kendi aralarında konuştuklarını tahmin ediyordu Perrin, neler olduğunu anlamaya çalışıyorlardı. Belki de durumu çözmenin bir yolunu bulmaya çalışıyorlardı. Şimdi hep beraber ortaya çıkmışlardı. Bir başka Yeşil olan Bera Harkin Kiruna’nın yanı başında duruyordu. Yaşı belirsiz yüzüne ve güzel, yün elbisesine rağmen bir çiftçi karısı gibi duruyordu, ama o da kendi tarzında, Kiruna kadar kibirliydi. Bu çiftçi karısı bir krala evine girmeden önce çizmelerini silmesini, hem de çabuk olmasını söylerdi. Perrin ile birlikte Dumai Kuyuları’na gelen Aes Sedailerin başını o ve Kiruna çekiyorlardı ya da belki sırayla liderlik ediyorlardı. Tam olarak belli değildi, ki Aes Sedailer için pek sıradışı bir durum değildi bu.

Diğer yedisi biraz ötede, birlikte duruyordu. Kontrol onlardaymış gibi gururlu göründüklerine göre, bıldırcın değil aslan gibi. Muhafızları arkalarına dizilmişlerdi ve Aes Sedailer dingin görünüyorsa, Muhafızları duygusuz görünüyordu. Birbirlerine hiç benzemeyen adamlardı, bazıları zaman zaman bazı parçalarını görünmez kılan, renk değiştiren pelerinlerini takmışlardı, ama kısa da olsalar uzun da, tıknaz da olsalar zayıf da, orada dururken bile lime lime bir tasmaya takılmış şiddet gibi görünüyorlardı.

Perrin o kadınların ikisini çok iyi tanıyordu. Verin Mathwin ve Alanna Mosvani’yi. Verin kısa boylu ve tombuldu, zaman zaman, dalgın ve anaç görünürdü. Sizi bir solucana bakan kuş gibi incelemediği zamanlarda. Verin Kahverengi Ajah’tandı. İnce, esmer, güzel, ama son zamanlarda bakışlarında bir perişanlık görünen Alanna Yeşil Ajah’tandı. Dokuz Aes Sedai’nin beş tanesi Yeşil’di. Bir süre önce, bir kez, Verin Perrin’e Alanna’ya fazla güvenmemesini söylemişti ve Perrin onun sözünü fazlasıyla tutmuştu. Verin dahil diğerlerine de güvenmiyordu. Dün hepsi Rand’ın tarafında savaşmış olsa da, sonunda olanlara rağmen, Rand da güvenmiyordu onlara. Perrin olanlara, kendi gözleriyle görmüş olsa da, inandığından emin değildi hâlâ.

Aes Sedailerden yirmi adım uzakta, bir düzine Asha’man bir arabanın yanında oyalanıyorlardı. Bu sabah başlarında Charl Gedwyn adlı kendini beğenmiş bir adam vardı. Yerinde dururken bile kasılmayı başaran sert yüzlü bir adam. Hepsinin yüksek yakalarında gümüş kılıç iğnesi vardı. Gedwyn’e ek olarak dört ya da beş tanesi diğer yandan birer de altın kırmızı mineli Ejder iğnesi taşıyordu. Perrin iğnelerin bir şekilde, rütbeyle ilgili olduklarını düşünüyordu. O iki iğneyi başka Asha’manların üzerinde de görmüştü. Tam olarak nöbetçi sayılmazlardı, ama yine de Kiruna ile diğerleri nereye gitse onlar da orada oluyordu. Yalnızca oyalanıyormuş gibi. Ve keskin gözlerini açık tutuyormuş gibi. Aes Sedailer fark etmiş göründüğünden değil. Buna rağmen, Aes Sedailer ihtiyatlı, şaşkın ve öfkeli kokuyordu. Kısmen Asha’manlar yüzünden olmalıydı.

“Ee?” Kiruna’nın kara gözleri sabırsızlıkla çaktı. Perrin kadının bekletilmeye alışık olduğundan kuşkuluydu.

Perrin Çevik’in boynunu yine okşayarak, “Bilmiyorum,” diye yalan söyledi. “Rand bana her şeyi anlatmıyor.”

Küçük bir kısmını anlıyordu –anladığını sanıyordu– ama herkese anlatmaya niyeti yoktu. Dilerse açıklamak Rand’a düşerdi. Rand’ın baktığı her ceset Kızlardandı; Perrin bundan emindi. Kuşkusuz, Shaido Kızlarından, ama bunun Rand için bir fark yarattığından kuşkuluydu. Dün gece yalnız kalmak için arabalardan ayrılmıştı ve hayatta kaldıkları için kahkahalar atan adamların sesleri arkasında solduğunda Rand’ı bulmuştu. Dünyayı titreten Yenidendoğan Ejder, karanlıkta yapayalnız yere oturmuş, kollarını kendine dolamış, öne arkaya sallanıyordu.

Perrin’in gözleri için, ay güneş kadar iyi aydınlatıyordu ortalığı, ama o sırada zifiri karanlık olmasını tercih ederdi. Rand’ın yüzü gerilmiş, çarpılmıştı; çığlık atmak, belki ağlamak isteyen, ama benliğinin her zerresi ile bununla mücadele eden bir adamın yüzü. Aes Sedailer sıcaktan etkilenmemek için hangi numarayı kullanıyorlarsa, Rand ve Asha’manlar da biliyordu, ama Rand o anda kullanmıyordu. Gecenin sıcağı bir yaz günündekine denkti ve tıpkı Perrin’inkiler gibi, Rand’ın yanaklarından da ter akıyordu.

Perrin’in çizmeleri ölü otları hışırdatsa da Rand başını çevirmedi, ama sallanmaya devam ederek, boğuk bir sesle konuştu. “Yüz elli bir, Perrin. Yüz elli bir Kız öldü bugün. Benim için. Onlara söz verdim de ondan. Bana itiraz etme! Kes sesini! Defol git!” Rand terlemesine rağmen ürperdi. “Sen değil Perrin, sen değil. Sözlerimi tutmam gerek, anlıyor musun. Ne kadar canımı acıtırsa acıtsın, zorunluyum. Ama kendi kendime verdiğim sözü de tutmak gerek. Ne kadar canımı acıtırsa acıtsın.”

Perrin yönlendirebilen erkeklerin kaderini düşünmemeye çalıştı. Şansı olanlar delirmeden önce ölürdü; şansı olmayanlar daha sonra. Rand şanslı da olsa şanssız da, her şey ona bağlıydı. Her şey. “Rand, ne diyeceğimi bilemiyorum, ama...”

Rand işitmiş görünmedi. Öne arkaya sallandı. Öne arkaya. “Chareen Aiellerinin Jarra Boyu’ndan Isan. Bugün benim için öldü. Miagomaların Diken Sırt Boyu’ndan Chuonde. Bugün benim için öldü. Darynlerden Agirin...”

Topuklarının üzerine çöküp Rand’ın, gergin, kopmak üzereymiş gibi gelen bir sesle yüz elli bir ismi saymasını dinlemekten ve aklının başında olduğunu ummaktan başka yapacak şey yoktu.

Ama Rand’ın aklı başında olsa da olmasa da, orada, aşağıda, onun için savaşmaya gelmiş ve bir şekilde gözden kaçmış bir Kız bulursa, onun da tepedeki diğerlerinin yanına gerektiği gibi gömüleceğinden ve listede artık yüz elli iki isim olacağından emindi. Bu Kiruna’yı ilgilendirmezdi. Ne bu, ne de Perrin’in kuşkuları. Rand aklını başında tutmak zorundaydı, en azından yetecek kadar, hepsi buydu işte. Işık, ne olur öyle olsun!

Ve böylesine soğuk bir şekilde düşündüğüm için Işık kavursun beni, diye düşündü Perrin.

Göz ucu ile kadının ağzının bir anlığına gerildiğini gördü. Kiruna hem bekletilmekten, hem de her şeyi bilmemekten nefret ederdi. Azametli bir güzelliğe sahip sayılabilirdi, yalnız, her istediğini elde etmeye alışık bir yüzü vardı. Hırçın değil, yalnızca her istediğinin haklı ve doğru olduğundan ve yerine getirilmesi gerektiğinden kesinlikle emin biri gibi. “Bu kadar çok kuzgun ve karga bir araya toplanmışken, yüzlercesi, hatta binlercesi gördüklerini bir Myrddraal’e raporlamaya hazırken, orada olmamalı.” Kadın sinirini saklamak için çaba göstermedi; bütün kuşları oraya Perrin getirmiş gibi konuşuyordu. “Sınırboyları’nda, biz onları gördüğümüz yerde öldürürüz. Adamların var, onların da yayları var.”

Doğruydu, bir kuzgun ya da karga Gölge’nin casuslarından olabilirdi, ama Perrin’in içinde tiksinti yükseldi. Tiksinti ve bitkinlik. “Ne faydası olacak?” Bunca kuş varken, İki Nehirliler ve Aieller sahip oldukları bütün okları fırlarsalar da, casuslar yine de raporlarını verirdi. Çoğu zaman casus olanın öldürdüğünüz kuş mu, yoksa uçup giden mi olduğunu bilmenin yolu olmazdı. “Yeterince ölüm olmadı mı? Yakında daha fazlası olacak. Işık, kadın, Asha’manlar bile öldürmeye doydu!”

İzleyen Aes Sedailer arasında kaşlar kalktı. Hiç kimse bir Aes Sedai ile bu şekilde konuşmazdı, bir kral ya da kraliçe bile. Bera Perrin’e, onu eyerinden indirip kulaklarını yumruklamayı düşünürmüş gibi bir bakış fırlattı. Aşağıdaki kargaşayı seyretmeye devam eden Kiruna eteğini düzeltti. Yüzünde soğuk ve kararlı bir ifade vardı. Loial’in kulakları titriyordu. Aes Sedailere karşı derin, ama huzursuz bir saygı beslerdi; çoğu Aes Sedai’nin iki katı olmasına rağmen, bazen yollarına çıkarsa Aes Sedailerden biri yanlışlıkla onu ezebilirmiş gibi davranıyordu.

Perrin Kiruna’ya konuşma fırsatı tanımadı. Bir Aes Sedai’ye bir parmağınızı verirseniz, kadın bütün kolunuzu alırdı. Daha fazlasını almaya karar vermezse. “Benden uzak duruyorsunuz, ama size söyleyecek iki çift lafım var. Dün emirlere itaatsizlik ettiniz. Buna planı değiştirmek diyorsanız,” diye devam etti kadın ağzını açınca, “deyin o zaman. Daha iyi ışıkta görüneceğini sanıyorsanız.” Kadın ve diğer sekizine Bilgelerden, çarpışmadan uzak durmaları söylenmişti ve başlarına İki Nehirliler ve Mayeneliler konulmuştu. Kadınlar emirlere uymak yerine çarpışmanın tam ortasına dalmışlar, erkeklerin kılıçlar ve mızraklar ile birbirlerini doğrayıp köpek maması yaptığı yerlerde dolaşmışlardı. “Havien Nurelle’i yanınıza aldınız ve bu yüzden Mayenelilerin yarısı öldü. Bir daha aldırışsızca kendi yolunuza gitmeyeceksiniz. Aniden siz daha iyi bir yol bulduğunuzu sandığınız için adamların öldüğünü görmeyeceğim. Başka herkes ne düşünüyorsa, Karanlık Varlık alsın. Beni anlıyor musunuz?”

“Lafın bitti mi, çiftçi çocuk?” Kiruna’nın sesi tehlikeli ölçüde sakindi. Ona dönen yüz, kara bir buzdan oyulmuş gibiydi ve kadının kokusu gücendiğini gösteriyordu. Yerde durmasına rağmen, bir şekilde Perrin’e tepeden bakıyormuş gibiydi. Aes Sedai numaralarından biri değil, aynısını Faile’in yaptığını da görmüştü Perrin. Nasıl yapılacağını çoğu kadının bildiğini tahmin ediyordu. “Sana bir şey söyleyeceğim, ama çözmek için gerçekten akıllı olmak gerekir. Üç Yemin der ki, bir Aes Sedai Tek Güç’ü ancak Karanlıkdostlarına ve Gölgedöllerine karşı, ya kendi hayatını korumak için ya Muhafızlarının ya da bir başka Aes Sedai’nin hayatını korumak için kullanabilir. Senin bizi bıraktığın yerde durabilir, etkili hiçbir şey yapamadan da Tarmon Gai’don’a kadar bekleyebilirdik. Kendi canımız tehlikeye girene kadar. Eylemlerimi açıklamak zorunda kalmaktan hoşlanmam, çiftçi çocuk. Bir daha yaptırma bana. Sen anlıyor musun?”

Loial’in kulakları soldu. Bakışlarını dümdüz önüne dikmişti, burası dışında herhangi bir yerde, hatta onu evlendirmek isteyen annesinin yanında olmayı dilediği açıktı. Aram’ın ağzı açık duruyordu. Üstelik adam her zaman Aes Sedailerden etkilenmezmiş gibi yapmaya çalışırdı. Jondyn ile Tod tırmandıkları araba tekerleklerinden biraz fazla kayıtsız tavırlarla iniyorlardı; Jondyn sallana sallana uzaklaşmayı başardı, ama Tod omzunun üzerinden arkaya bakarak kaçtı.

Kadının açıklaması mantıklı geliyordu kulağa; muhtemelen doğruydu. Hayır, Üç Yemin’den bir başkasına göre, kesinlikle doğruydu. Ama Üç Yemin’de bazı boşluklar vardı. Örneğin gerçeğin tamamını açıklamak ya da gerçeğe yalnızca değinmek gibi. Aes Sedailer Güç’ü silah olarak kullanmak için bilerek tehlikeye atılmış olabilirlerdi, ama aynı zamanda, herkesten önce Rand’a ulaşmayı düşünmemişlerse Perrin çizmelerini yerdi. Bunu başarsalar neler olabileceğini tahmin etmek imkânsızdı, ama Perrin planladıkları şeyle gerçekleşen şey arasında dağlar kadar fark olduğundan emindi.

“Geliyor,” dedi Loial aniden. “Bak! Rand geliyor.” Sesini alçaltarak ekledi, “Dikkatli ol, Perrin.” Bir Ogier için, gerçekten de fısıltıydı. Muhtemelen Aram ile Kiruna, belki bir de Bera açıkça duymuşlardı, ama onlar dışında kimse duymuş olamazdı. “Sana yemin etmediler!” Sesi normal gürlemesine döndü. “Sence kampta neler olup bittiğine dair benimle konuşur mu? Kitabım için.” Yenidendoğan Ejder hakkında bir kitap yazıyordu ya da en azından not alıyordu. “Savaş başladıktan sonra pek bir şey göremedim.” Savaşın en yoğun zamanında, Perrin’in yanındaydı, boyu kadar sapı olan bir balta kullanıyordu; hayatta kalmaya çalışırken bir şey görmek kolay değildi. Loial’i dinleseniz, işler tehlikeli hale geldiğinde hep başka yerde olduğunu sanırdınız. “Sizce benimle konuşur mu, Kiruna Sedai?”

Kiruna ve Bera bakıştılar, sonra tek kelime etmeden Verin ile diğerlerinin yanına süzüldüler. Arkalarından bakan Loial, mağaralarda esen rüzgâr gibi bir iç çekti.

“Gerçekten de dikkat etmelisin, Perrin,” diye nefes verdi. “Her zaman düşünmeden konuşuyorsun.” Mastif değil, kedi boyunda bir yabanarısı gibiydi sesi. Perrin, Aes Sedailerin çevresinde yeterince dolanırsa Loial’in fısıldamayı öğrenebileceğini düşündü. Ama, dinleyebilmek için, Ogier’e sessiz olmasını işaret etti. Aes Sedailer hemen konuşmaya başladılar, ama Perrin’in kulaklarına tek ses gelmedi. Açık ki Tek Güç’le bir engel yaratmışlardı.

Bu Asha’manlar için de açıktı. Bir yürek atımı kadar sürede aylaklığı bırakıp ayakuçlarında dikildiler, her biri dikkatini Aes Sedailere odakladı. Saidin’i, Gerçek Kaynak’ın eril yarısını kavradıklarını anlatan hiçbir şey yoktu, ama Perrin bunu yaptıklarına Çevik üzerine bahse girerdi. Gedwyn’in öfkeli sırıtışına bakarak, onu kullanmaya hazırdılar.

Aes Sedailer ne engel yaratmışlarsa, yok etmiş olmalıydılar. Ellerini kavuşturdular ve dönüp yamaç aşağı baktılar. Asha’manlar bakıştılar, sonunda Gedwyn sözde aylaklıklarına dönmelerini işaret etti. Hayal kırıklığına uğramış gibiydi. Perrin sinirle hırlayarak dönüp arabaların ötesine baktı.

Rand kolunda Min ile yamaç yukarı yürüyor, Min’in elini okşuyor, onunla konuşuyordu. Bir kez başını arkaya attı ve güldü, Min de gülmek için başını eğdi, omuzlarına gelen siyah bukleleri arkaya attı. Sevgilisini gezintiye çıkarmış bir köylü sanırdınız. Yalnız, kılıcı belindeydi ve zaman zaman elini kılıcın uzun kabzasında dolaştırıyordu. Bir de, Taim yanı başındaydı. Ve Bilgeler de hemen arkasından takip ediyordu. Ve Kızlar ve siswai’aman’lar, Cairhienliler ve Mayeneliler geçit alayını tamamlıyorlardı.

Oraya, aşağıdaki mezbahaya gitmek zorunda kalmamak büyük teselliydi; ama bu sabah gördüğü karmaşık düşmanlıklar konusunda Rand’ı uyarması gerekiyordu. Rand dinlemezse ne yapacaktı? İki Nehir’den ayrıldığından beri değişmişti Rand, Coiren ve arkadaşları tarafından kaçırıldığından beri daha da fazla. Hayır. Aklı başında olmak zorundaydı.

Rand ile Min araba halkasına girdikleri zaman, takip eden grubun büyük kısmı dışarıda kaldı, ama yine de Rand ile Min yalnız gelmiş sayılmazlardı, gelenler de başlı başına bir alay sayılırdı.

Taim Rand’ın peşinden ayrılmıyordu, elbette. Esmerdi, hafifçe kemerli bir burnu vardı. Çoğu kadının adamı yakışıklı sayacağını tahmin ediyordu Perrin. Bazı Kızlar kesinlikle dönüp bir daha bakmıştı ona, sonra bir kez daha; bu tür konularda küstahtılar. Taim araba halkasına girdiği zaman Gedwyn’e baktı, Gedwyn başını hafifçe iki yana salladı. Taim’in yüzü bir anda buruştu ve düzeldi.

Yine, elbette, Nandera ile Sulin Rand’ın hemen arkasından geliyordu. Perrin yirmi Kız daha getirmemelerine şaştı. Perrin’in görebildiği kadarıyla, banyo küvetini Kızlar korumazken Rand’ın yıkanmasına bile izin vermiyorlardı sanki. Rand’ın bütün bunlara neden tahammül ettiğini anlamıyordu. Her birinin omuzlarına birer shoufa dolanmıştı. Kısa, ensede birer kuyruğu bulunan saçlarını açmışlardı. Nandera kaslı bir kadındı, saçları sarıdan çok griye çalıyordu, ama sert hatları güzel olmasa bile, yine de düzgün görünmeyi başarıyordu. Sulin’in yanında –sırım gibi, yara izleri ile kaplı, köselemsi, beyaz saçlı bir kadındı– Nandera güzel ve neredeyse yumuşak kalıyordu. Onlar da, hiç farkında değilmiş gibi Asha’manlara baktılar, sonra aynı tedbirlilikle iki Aes Sedai grubunu süzdüler. Nandera’nın parmakları, Kızların el konuşması ile oynadı. Perrin bir kez daha, o işaretleri anlayabilmeyi diledi, ama bir Kız el konuşmasını erkeklere öğretmektense mızraktan vazgeçip bir kurbağa ile evlenmeyi tercih ederdi. Perrin’in fark etmediği bir Kız, Gedwyn’in birkaç adım ötesinde, sırtını bir arabaya verip topuklarının üzerine çökmüş biri, yine el konuşması ile yanıt verdi. O ana kadar tutsakların yanında, bir mızrak-kardeşi ile kedi beşiği oynamakta olan bir başkası da aynısını yaptı.

Amys önderliğinde Bilgeler geldi ve bir kenara çekilip Sorilea ve arabaların içinde kalmış diğer birkaç Bilge ile konuşmaya başladılar. Yüzü, beline kadar kadar gelen, beyaz saçlarının yanında çok genç kalan Amys önemli bir kadındı, Bilgelerin arasında Sorilea’dan hemen sonra gelirdi. Onlar konuşmalarını saklamak için Tek Güç kullanmadılar, ama yedi sekiz Kız hemen çevreledi onları ve kendi kendilerine, alçak sesle şarkı söylemeye başladılar. Bazıları oturuyor, bazıları ayakta duruyor, bazıları topuklarının üzerinde çömeliyordu. Her biri tek başına duruyordu, her biri tesadüfen oradaydı sanki. Ahmağın tekiyseniz inanırdınız buna ancak.

Perrin’e, Aes Sedailer ve Bilgelere bulaştığından beri çok iç geçirirmiş gibi geliyordu. Bir de Kızlara. Genel olarak kadınlar, son zamanlarda ona çok sinir krizi geçirtirmiş gibiydi.

Dobraine ile Havien atlarını çekerek, ama askerleri olmadan, arkadan geliyorlardı. Havien sonunda savaş görmüştü; Perrin adamın bir sonrakini görmek için eskisi kadar heves edip etmediğini merak etti. Perrin ile aynı yaşlardaydı ve bugün, dünden önceki gün olduğu kadar genç görünmüyordu. Uzun, grileşmiş saçlarının ön kısmını, Cairhien askerlerinin tarzında tıraşlamış olan Dobraine kesinlikle genç değildi ve dünkü savaş ilk savaşı değildi, ama gerçek şuydu ki, o da çok daha yaşlı ve endişeli görünüyordu. Havien de öyle. İki adam gözleriyle Perrin’i aradılar.

Başka zaman olsa, ne konuşmak istediklerini görmek için beklerdi Perrin, ama bu sefer eyerinden aşağı kaydı, dizginleri Aram’a fırlattı ve Rand’ın yanına gitti. Diğerleri ondan önce gitmişti. Yalnızca Sulin ile Nandera sessizliklerini koruyorlardı.

Kiruna ile Bera, Rand araba halkasının içine adım atar atmaz harekete geçmişlerdi ve Perrin yaklaşırken Kiruna azametli bir tavırla konuşuyordu, “Dün Şifa’yı reddettin, ama hâlâ acı çektiğini herkes görebilir. Alanna fırlayıp gelmeye hazır olmasa bile...” Bera koluna dokunduğunda sustu, ama duraksamadan yine başladı. “Belki de şimdi Şifa görmeye hazırsındır?” Cümlesinde bir, “Belki de aptallığı bırakmaya hazırsındır?” havası vardı.

“Aes Sedai meselesi gecikmeden halledilmeli, Car’a’carn,” dedi Amys resmi bir biçimde, Kiruna’nın sözlerini bitirmesini beklemeden.

“Onlar bizim sorumluluğumuz altına verilmeli, Rand al’Thor,” diye ekledi Sorilea. Aynı anda Taim konuşmaya başladı.

“Aes Sedai sorununda halledilecek bir şey yok, Lord Ejder. Asha’manlarım onları nasıl idare edeceklerini biliyorlar. Siyah Kule’de tutulabilirler rahatlıkla.” Kara, hafifçe çekik gözler Kiruna ile Bera’ya kaydı ve Perrin şok içinde adamın, yalnızca tutsak alınanları değil, bütün Aes Sedaileri kastettiğini anladı. Aynı sebepten, Amys ile Sorilea Taim’e kaşlarını çatsalar da, iki Aes Sedai’ye yönelttikleri bakışlar aynı anlama geliyordu.

Kiruna Taim’e ve Bilgelere gülümsedi, dudaklarına uyan gergin bir gülümseme. Belki, siyah ceketli adama yönelttiği birazcık daha sert bir gülümseme idi, ama kadın adamın niyetini henüz fark etmemiş gibiydi. Adamın kim olduğu yeterliydi. Ne olduğu. “Bu koşullar altında,” dedi serinkanlılıkla, “eminim Coiren Sedai ve diğerleri bana izin verirler. Endişelenmek için daha fazla sebebin yok...”

Diğerleri aynı anda konuştular.

“Bu kadınlarda hiç şeref yok,” dedi Amys küçümsemeyle ve bu sefer hepsini dahil ettiği açıktı. “Onların izninin nasıl anlamı olabilir? Onlar...”

“Onlar da’tsang,” dedi Sorilea sert bir sesle, hüküm verirmiş gibi ve Bera ona kaşlarını çattı. Perrin bunun Kadim Lisan’da bir şey olduğunu düşündü –bir kez daha, sözcük bilmesi gereken bir şeymiş gibi geldi– ama Aes Sedailer neden kaşlarını çatsın, bilemiyordu. Ya da neden aniden Sulin başını sallayarak Bilge’nin sözlerini onaylasın. Sorilea bir dağdan yuvarlanan kaya gibi devam etti sözlerine. “Onların hak ettiği muamele...”

“Lord Ejder,” dedi Taim, açık olan bir şeyi ifade edermiş gibi, “kuşkusuz Aes Sedaileri, hepsini, güvendiğiniz birilerinin sorumluluğu altına vermek istersiniz, onlarla nasıl başa çıkacağını bilen birilerinin, daha iyi bir seçenek nerede?..”

“Yeter!” diye bağırdı Rand.

Herkes sustu, ama tepkileri çok farklı oldu. Taim’in yüzü ifadesiz kaldı, ama öfke kokuyordu. Amys ve Sorilea bakıştılar ve aynı anda şallarını düzelttiler; kokuları da birbirlerine eşti ve yüzlerindeki saf kararlılığa uyuyordu. Ne istiyorlarsa onu istiyorlardı ve karşılarındaki Car’a’carn da olsa, elde etmeye kararlıydılar. Kiruna ve Bera da bakıştılar, Perrin burnunun kokuları okuması gibi, o bakışlarda anlatılan ciltlerce anlamı da okuyabilmeyi diledi. Gözleri iki dingin Aes Sedai görüyordu, kendilerine ve hâkim olmayı diledikleri başka her şeye hâkim iki Aes Sedai; ama burnu iki endişeli ve biraz da korku dolu kadın kokluyordu. Taim’den korktuklarından emindi Perrin. Öyle ya da böyle, Rand ile başa çıkabileceklerini düşünüyorlardı hâlâ, ama Taim ile Asha’manlar içlerine Işık korkusu salıyordu.

Min Rand’ın gömleğinin kolunu çekiştirdi –aynı anda herkesi birden inceliyordu ve kokusu Aes Sedailerinki kadar endişeli geliyordu. Rand başka herkese dik dik bakarken onun elini okşadı. Ağzını açtığında, Perrin’e de dik dik baktı. Kamptaki, İki Nehirlilerden Aes Sedai tutsaklara kadar herkes onları izliyordu, ama kulak misafiri olacak, birkaç Aiel dışında kimse yoktu.

“Tutsakların sorumluluğunu Bilgeler alacak,” dedi Rand sonunda ve aniden Sorilea öyle tatmin olmuş kokmaya başladı ki Perrin şiddetle burnunu ovaladı. Taim başını çileden çıkmışçasına iki yana salladı, ama daha adam konuşamadan Rand ona döndü. Ejder desenli, yaldızlı kılıç kemerine başparmağını takmıştı ve parmak boğumları gerginlikten bembeyaz olmuştu; diğer eli yabandomuzu derisinden kılıç kabzasında dolaşıyordu. “Asha’manların eğitim vermesi ve yeni asker bulması gerekiyor –nöbet tutması değil. Özellikle de Aes Sedailerin başında değil.” Taim’e bakarken Rand’dan yükselen kokuyu tanıdığı zaman Perrin’in tüyleri diken diken oldu. O kokuda nefret ve biraz da korku vardı. Işık, aklı başında olmak zorundaydı.

Taim gönülsüzce, sertçe başını salladı. “Nasıl emrederseniz, Lord Ejder.” Min huzursuzluk içinde siyah ceketli adama baktı ve Rand’a iyice yanaştı.

Kiruna rahatlamış gibi kokuyordu, ama Bera’ya son bir kez baktıktan sonra inatçı bir eminlikle sırtını dikleştirdi. “Bu Aiel kadınlar çok saygıdeğer kişiler –bazıları Kule’ye gelseler başarılı olabilirlerdi– ama Aes Sedaileri onlara teslim edemezsin. Düşünülemez bir şey bu! Bera Sedai ve ben...”

Rand bir elini kaldırdı ve kadın cümlesinin yarısında sustu. Belki de Rand’ın mavi gri bakışları yüzündendi. Ya da belki yırtık kol yeninden görünen, önkoluna dolanmış kırmızı altın Ejderlerden biri yüzünden. Ejder güneş ışığında parlıyordu. “Bana sadakat yemini ettiniz mi?” Kiruna’nın gözleri, karnına yumruk yemiş gibi yuvalarından uğradı.

Bir an sonra, gönülsüzce de olsa, başını salladı. Bir önceki gün, savaşın sonunda kuyuların yanında diz çöktüğü ve Işık aşkına, kurtuluşu ve yeniden doğum umudu aşkına Yenidendoğan Ejder’e itaat edeceğine ve Son Savaş gelip geçene kadar hizmet edeceğine yemin ederkenki kadar inanmaz görünüyordu. Perrin kadının şokunu anlayabiliyordu. Üç Yemin’i etmiş biri olmasaydı, kadın inkâr etse Perrin kendi hafızasından şüphe ederdi. Dizleri üstüne çökmüş, ağızlarından çıkan sözler karşısında hayrete düşmüş, inanmazlık kokan dokuz kadın. Şu anda, Bera’nın ağzı ekşi erik ısırmış gibi buruşmuştu.

Küçük gruba bir Aiel katıldı, Rand boylarında, uzun boylu bir adamdı, yıpranmış bir yüzü ve koyu kızıl saçlarında gri teller vardı. Adam Perrin’e başını salladı ve Amys’in eline hafifçe dokundu. Kadın da karşılık olarak adamın elini hafifçe sıkmış olabilirdi. Rhuarc Amys’in kocasıydı, ama Aieller başkalarının yanında ancak bu kadar sevgi gösterisinde bulunurdu. Rhuarc aynı zamanda Taardad Aiellerinin klan şefiydi –başlarına siswai’aman bandı takmamış yegâne erkekler o ve Gaul idi– ve dün geceden bu yana Rhuarc ve bin mızrak araziye yayılmış, keşif yapıyorlardı.

Bir başka ülkede yaşayan kör bir adam bile Rand’ın çevresindeki havayı sezebilirdi ve Rhuarc aptal değildi. “Bu doğru zaman mı, Rand al’Thor?” Rand konuşmasını işaret edince devam etti. “Shaido itleri hâlâ koşabildiklerince hızla doğuya kaçıyorlar. Kuzeyde yeşil ceketli atlılar gördüm, ama bizden kaçındılar ve sen de sorun yaratmazlarsa gitmelerine izin vermemizi söylemiştin. Sanırım kaçan Aes Sedaileri arıyorlar. Yanlarında bir sürü kadın vardı.” Soğuk mavi gözleri, örs gibi dümdüz, örs gibi sert bakışlarla iki Aes Sedai’ye baktı. Eskiden Rhuarc Aes Sedailerin yanında usulca dolaşırdı –her Aiel öyle yapardı– ama bu, daha önce olmasa bile, dün sona ermişti.

“İyi haber. Galina’yı ele geçirmek için çok şey verirdim, ama yine de iyi haber.” Rand yine kılıcının kabzasına dokundu ve onu koyu renk kını içinde gevşetti. Hareketi bilinçsiz gibiydi. Bir Kızıl olan Galina, onu tutsak eden Aes Sedailerin başıydı ve Rand bugün kadın hakkında sakin davranıyorsa, dün Galina kaçtığı için öfkeden köpürüyordu. Şimdi bile, sükûneti buz gibiydi, için için kaynayan bir öfkeyi saklayan türden ve kokusu Perrin’in tüylerini diken diken etti. “Ödeteceğim. Her birine.” Rand’ın Shaidoları mı, kaçan Aes Sedaileri mi, yoksa her ikisini birden mi kastettiğini söyleyecek hiçbir işaret yoktu.

Bera huzursuzlukla başını oynattı ve Rand dikkatini ona ve Kiruna’ya çevirdi. “Sadakat yemini ettiniz ve ben buna güveniyorum.” Elini kaldırdı, neredeyse birbirine dokunan baş ve işaret parmakları ile, ne kadar güvendiğini gösterdi. “Aes Sedailer her zaman başka herkesten daha iyi bilirler ya da kendileri öyle sanır. Bu yüzden dediğimi yapacağınıza güveniyorum, ama benim iznim olmadan banyo bile yapmayacaksınız. Ya da bir Bilge’nin izni olmadan.”

Bu sefer, yumruk yemiş gibi görünme sırası Bera’ya gelmişti. Açık kahverengi gözleri şaşkın bir kızgınlıkla Amys ile Sorilea’ya döndü ve Kiruna da aynısını yapmama çabası ile durduğu yerde titremeye başladı. İki Bilge şallarını düzeltmekle yetindiler, ama bir kez daha, kokuları tıpatıp aynıydı. Kadınlardan dalga dalga tatmin kokuları geliyordu, çok katı bir tatmin. Perrin Aes Sedailerin kendisi gibi hassas burunları olmamasının iyi bir şey olduğunu düşündü, aksi halde oracıkta, o anda savaşa girişebilirlerdi. Ya da vakarı bir ağaca asıp kaçabilirlerdi. Kendisi olsa böyle yapardı.

Rhuarc aylak aylak durmuş, kısa mızraklarından birinin ucunu inceliyordu. Bu, Bilgeleri ilgilendiren bir meseleydi ve Rhuarc hep, burunlarını klan şeflerinin işlerine sokmadıkları sürece Bilgelerin ne yaptıklarının umurunda olmadığını söylerdi. Ama Taim... Aldırış etmezmiş gibi kollarını kavuşturmuş, yüzünde sıkkın bir ifade ile kampı tarıyordu, ama kokusu tuhaf ve karmaşıktı. Perrin adamın eğlendiğini söyleyebilirdi, öncekinden kesinlikle daha iyi bir ruh hali içindeydi.

“Ettiğimiz yemin,” dedi Bera sonunda, ellerini geniş kalçalarına dayayarak, “bir Karanlıkdostu dışında herkesi bağlamaya yeter.” Yemin sözcüğüne verdiği anlam, Karanlıkdostu sözcüğüne verdiği anlam kadar kasvetliydi. Hayır, ettikleri sadakat yemini hiç hoşlarına gitmemişti. “Bizi suçlamaya mı cüret ediyorsun?..”

“Aklıma bu gelmiş olsa,” diye terslendi Rand, “Taim eşliğinde Siyah Kule yoluna çıkmış olurdunuz. İtaat etmeye yemin ettiniz. O zaman itaat edin!”

Bera uzun bir an boyunca duraksadı, sonra bir anda, tepeden tırnağa, herhangi bir Aes Sedai kadar azametli oldu. Hiç de hafife alınacak şey değildi bu. Bir Aes Sedai’nin yanında, tahtına oturmuş bir kraliçe pasaklı bir kadın gibi kalırdı. Bera, başını gergin gergin, azıcık eğerek hafifçe diz kırdı.

Diğer yandan Kiruna kendine hâkim olmak için gözle görülür bir çaba gösteriyordu. Takındığı sükûnet sesi kadar sert ve kırılgandı. “O zaman, Şifa görmeye razı olup olmadığını sormak için bu saygıdeğer Aiel kadınlardan izin mi isteyeceğiz? Galina’nın sana haşin davrandığını biliyorum. Omuzlarından dizlerine kadar kırbaç izleri ile kaplı olduğunu biliyorum. Şifa’yı kabul et. Lütfen.” Bu ‘lütfen’ bile bir emrin parçası gibi geliyordu kulağa.

Rand’ın yanında Min kıpırdandı. “Bunun için minnettar olmalısın, koyun çobanı. Ben olsam olurdum. Acı çekmek hoşuna gitmiyordur. Birinin yapması gerek, aksi halde...” Yaramaz yaramaz sırıttı, neredeyse kaçırılmasından önceki Min’i hatırlatıyordu Perrin’e. “Aksi halde eyere oturamazsın.”

“Genç adamlar ve aptallar,” dedi Nandera aniden, genel olarak ortaya, “bazen çekmek zorunda olmadıkları acıya tahammül ederler ve bunu bir gurur simgesi olarak taşırlar. Ve aptallıklarının simgesi olarak.”

“Car’a’carn,” diye ekledi Sulin kuru kuru, yine havaya hitap ederek, “aptal değildir. Herhalde.”

Rand sevgiyle Min’e gülümsedi ve Nandera ile Sulin’e alaylı bakışlar fırlattı, ama gözlerini yine Kiruna’ya çevirdiği zaman, bir kez daha taş gibi olmuşlardı. “Pekâlâ.” Kadın öne çıkacak olduğunda ekledi, “Ama sen yapmayacaksın.” Kadının yüzü öyle gerildi ki çatlamaya hazır gibi görünüyordu. Taim’in ağzı çarpık bir gülümseme müsveddesi ile kıvrıldı ve Rand’a doğru adım attı, ama Rand bakışlarını Kiruna’dan ayırmadan elini arkasına uzattı. “O yapacak. Gel buraya, Alanna.”

Perrin irkildi. Rand hiç bakmadan, doğrudan Alanna’yı işaret etmişti. Bu beyninin gerilerinde bir şeyler uyandırdı, ama ne olduğunu çıkartamadı. Taim de aynı duyguya kapılmış gibiydi. Adamın yüzü ılımlı bir maskeye dönüştü, ama kara gözleri Rand ile Alanna arasında gidip geliyordu ve Perrin’in burnunda kıvranan kokuya koyabildiği tek isim “şaşkın” idi.

Alanna da irkildi. Sebep ne olursa olsun, buraya gelirken Perrin’e katıldığından beri sinirleri bozuktu ve en iyi durumlarda bile dinginliği ince bir kabuktan ibaretti. Alanna eteklerini sıvazladı, Kiruna ile Bera’ya meydan okur bir bakış fırlattı ve Rand’ın önüne süzüldü. Diğer iki Aes Sedai, bir öğrencinin iyi iş çıkaracağından emin olmak isteyen, ama bunu yapacağından emin olmayan öğretmenler gibi izlediler onu. Hiç mantıklı gelmiyordu bu. İçlerinden biri önder olabilirdi, ama Alanna da onlar gibi bir Aes Sedai idi. Perrin’in kuşkuları daha da derinleşti. Aes Sedailere bulaşmak, Suormanı’nda, Bataklık’a yakın derelerde yürümeye çok benziyordu. Yüzey ne kadar durgun olursa olsun, alttaki akıntılar ayaklarınızı yerden kesebilirdi. Burada, her geçen an daha fazla alt akıntısı varmış gibi görünüyordu ve hepsi Aes Sedailerden kaynaklanmıyordu.

Rand herkesi şoke ederek, Alanna’nın çenesini tuttu ve kadının yüzünü kendine çevirdi. Bera tıslayarak nefes çekti ve Perrin bu sefer kadınla hemfikirdi. Rand köyde düzenlenen bir dansta bile bir kıza karşı bu kadar cüretkâr davranmazdı ve Alanna dansa katılmış bir kız değildi. Aynı ölçüde şaşırtıcı olan, Alanna’nın kızararak ve bir kararsızlık kokusu yayarak tepki vermiş olmasıydı. Perrin’in deneyimlerine göre Aes Sedailer kızarmazdı ve asla kararsız kalmazlardı.

“Şifa ver bana,” dedi Rand. Bir rica değil emirdi. Alanna’nın yüzündeki kırmızılık koyulaştı ve kokusuna öfke karıştı. Rand’ın başını tutmak üzere uzanan elleri titriyordu.

Perrin bilinçsizce avucunu ovaladı. Dün bir Shaido mızrağı ile yaralanmıştı avucu. Kiruna aldığı kesiklere Şifa vermişti ve Perrin daha önce de Şifa görmüştü. Kafa üstü buz gibi bir gölete daldırılmak gibiydi; nefes nefese kalıyor, titriyordunuz ve dizleriniz boşanacak gibi geliyordu. Ve genelde acıkıyordunuz. Ama Rand’ın, yapılanlara dair verdiği tek işaret hafifçe ürpermek oldu.

“Acıya nasıl dayanıyorsun?” diye fısıldadı Alanna ona.

“Bitti demek,” dedi Rand, kadının ellerini uzaklaştırarak. Ve tek teşekkür sözcüğü etmeden kadına sırtını döndü. Konuşacakmış gibi oldu, durdu ve yarı dönüp Dumai Kuyuları’na doğru baktı.

“Hepsi bulundu, Rand al’Thor,” dedi Amys nazikçe.

Başını salladı, sonra bir kez daha, sertçe başını salladı. “Gitme zamanı. Sorilea, tutsakların sorumluluğunu Asha’manlardan alacak Bilgeleri sen seçer misin? Kiruna ve... hizmetimdeki diğer kadınlara eşlik edecekleri de.” Bir an sırıttı. “Cahillikleri yüzünden hata yapmalarını istemem.”

“Dediğin gibi olacak, Car’a’carn.” Kösele suratlı Bilge şalını düzelterek üç Aes Sedai’ye hitap etti. “Ben elinizden tutacak birini bulana kadar arkadaşlarınıza katılın.” Bera’nın kızgınlıkla kaşlarını çatması ya da Kiruna’nın kişileşmiş kırağıya dönüşmesi hiç de beklenmedik bir şey değildi Alanna teslim olmuş bir biçimde, neredeyse surat asarak yere baktı. Sorilea hiç tahammül gösterecek durumda değildi. Keskin bir sesle ellerini çırparak çabuk çabuk kışkışladı onları. “Ee? Yürüyün! Yürüyün!”

Aes Sedailer gönülsüzce, güdülmelerine izin verdiler ve kendi diledikleri yere gidiyormuş gibi yaptılar. Amys Sorilea’ya katılarak Perrin’in yakalayamadığı bir şey fısıldadı. Ama üç Aes Sedai duymuştu anlaşılan. Oldukları yerlerde kalakaldılar, üç çok şaşkın yüz Bilgelere baktı. Sorilea ellerini öncekinden de sert bir şekilde çırptı ve daha da çabuk hareketlerle kışkışladı.

Perrin sakalını kaşıyarak Rhuarc ile göz göze geldi. Klan şefi hafifçe gülümsedi ve omuzlarını silkti. Bilgelerin meselesi. Onun için hiç sorun değildi; Aieller de kurtlar kadar kaderciydi. Perrin Gedwyn’e baktı. Adam Sorilea’nın Aes Sedailere ders vermesini izliyordu. Hayır, asıl izlediği Aes Sedailerdi, uzanamadığı bir kümesteki tavuklara bakan bir tilki. Bilgeler Asha’manlardan daha iyi olmalı, diye düşündü Perrin. Öyle olmak zorundalar.

Rand sahneledikleri oyunu fark etmişse de görmezden geldi. “Taim, Bilgeler tutsakları devralır almaz Asha’manları Siyah Kule’ye geri götür. Hemen. Fazla hızlı öğrenenlere karşı gözünü açık tutmayı unutma. Asker bulma konusunda söylediklerimi de unutma.”

“Unutmam imkânsız, Lord Ejder,” diye yanıt verdi kara ceketli adam kuru kuru. “O yolculuğu bizzat idare edeceğim. Ama konuyu tekrar açmama izin verirseniz... Doğru düzgün bir şeref kıtasına ihtiyacınız var.”

“Bunu konuşmuştuk,” dedi Rand sertçe. “Asha’manlara verecek daha iyi işlerim var. Şeref kıtasına ihtiyacım varsa, yanımda tuttuklarım yeterli olacaktır. Perrin, sen?..”

“Lord Ejder,” diye araya girdi Taim, “çevrenizde birkaç Asha’man’dan fazlasına ihtiyacınız var.”

Rand başını Taim’e çevirdi. Yüzü Aes Sedailerinki gibi, hiçbir ifade taşımıyordu, ama kokusu Perrin’in kulaklarının arkaya yatmaya çalışmasına sebep oldu. Ustura kadar keskin bir öfke, aniden merak ve ihtiyat içinde kayboldu, biri ince ve araştırıcı, diğeri sis gibiydi; sonra keskin, cani bir öfke ikisini de yok etti. Rand başını hafifçe iki yana salladı ve kokusu taş gibi bir kararlılığa dönüştü. Kimsenin kokusu bu kadar hızlı değişmezdi. Kimsenin.

Taim gözlerinden başka duyusunu kullanamıyordu elbette ve gözleri ona yalnızca Rand’ın başını hafifçe iki yana salladığını söylüyordu. “Düşünün. Dört Adanmış ve dört asker seçtiniz. Yanınızda Asha’manlar olmalı.” Perrin bunu anlamadı; hepsinin Asha’man olduğunu sanıyordu.

“Onlara senin kadar iyi öğretemeyeceğimi mi düşünüyorsun?” Rand’ın sesi yumuşaktı, kınında kayan bir bıçağın fısıltısı.

“Lord Ejder’in ders veremeyecek kadar meşgul olduğunu düşünüyorum,” diye yanıt verdi Taim rahatça, ama öfke kokusu yine yükseldi. “Çok önemli. Eğitilmeye en az ihtiyaç duyan adamları alın. Aralarında en ileri olanları seçebili...”

“Bir,” diye araya girdi Rand. “Ve ben seçerim.” Taim gülümsedi, ellerini açarak onayladı, ama hayal kırıklığı kokusu öfkesini bastırıyordu neredeyse. Rand yine, bakmadan işaret etti. “Onu seçtim.” Bu sefer, bakmadan işaret ettiği adam kendisini de şaşırttı. Adam orta yaşlarında biriydi, araba halkasının diğer yanında, ters çevrilmiş bir fıçının üzerinde oturmuştu ve Rand’ın çevresindeki gruba dikkat etmiyordu. Bunun yerine dirseğini dizine, çenesini eline dayamış, kaşlarını çatarak Aes Sedai tutsakları izliyordu. Siyah ceketinin yüksek yakasında kılıç ve Ejder ışıldıyordu. “Adı ne, Taim?”

“Dashiva,” dedi Taim yavaşça, Rand’ı inceleyerek. Rand’dan daha şaşkın kokuyordu, aynı zamanda sinirliydi. “Corlan Dashiva. Kara Tepeler’de bir çiftlikten geldi.”

“O iş görür,” dedi Rand, ama sesi o kadar emin çıkmıyordu.

“Dashiva hızla güç kazanıyor, ama genellikle aklı bir karış havada. Öyle olmadığı zamanlar bile, tam olarak başında sayılmaz. Belki yalnızca hayalcinin tekidir, belki de saidin’deki leke beynini etkilemeye başlamıştır. Torval’i seçseniz daha iyi ya da Rochaid’i ya da...”

Taim’in itirazı Rand’ın kararsızlığını yok etmiş gibiydi. “Dashiva iş görür dedim. Ona benimle geleceğini söyle, sonra tutsakları Bilgelere teslim et ve git. Bütün gün burada durup tartışacak değilim. Perrin, herkesi harekete geçmeye hazırla. Hazır olduklarında beni bul.” Başka tek kelime etmeden, koluna tutunan Min ile birlikte yürüyüp gitti. Nandera ile Sulin gölge gibi takip ettiler. Taim’in kara gözleri ışıldadı; sonra, Gedwyn ve Rochaid’e, Torval ve Kisman’a bağırarak kendisi de yürüyüp gitti. Kara ceketli adamlar koşarak geldiler.

Perrin yüzünü buruşturdu. Rand’a söylemesi gereken bunca şeye rağmen, ağzını bir kez bile açamamıştı. Belki de Aes Sedailer ve Bilgelerden gelse daha iyiydi. Ve Taim’den.

Gerçekte yapabileceği çok şey yoktu. Kurtarma ekibini o getirdiği için sözde sorumluluk ondaydı, ama nelerin yapılması gerektiğini Rhuarc ondan daha iyi biliyordu ve Dobraine ve Havien’e söylemek, Cairhienlilerle Mayenelilerin hazırlanması için yeterliydi. İki adam hâlâ bir şey söylemek istiyorlardı, ama yalnız kalana ve Perrin ne olduğunu sorana kadar konuşmadılar.

Sonra Havien patladı. “Lord Perrin, mesele Lord Ejder. O şekilde cesetleri araması...”

“Biraz... aşırı geldi,” diye sözünü kesti Dobraine rahatça. “Anlıyorsunuzdur, onun için endişeleniyoruz. Çok şey ona bağlı.” Adam asker gibi görünüyor olabilirdi ve öyleydi de, ama aynı zamanda bir Cairhien lorduydu ve tüm diğer Cairhienliler gibi, bütün o dikkatli konuşmaları ile, Evler Oyunu ile yetiştirilmişti.

Perrin Evler Oyunu ile yetiştirilmemişti. “Aklı hâlâ başında,” dedi açıksözlülükle. Dobraine, elbette, zaten sormak aklıma gelmemişti, der gibi başını sallamakla yetindi, ama Havien kıpkırmızı kesildi. İkisinin adamlarının yanına gitmesini izlerken, Perrin başını iki yana salladı. Yalan söylemediğini umuyordu.

İki Nehirlileri toplayarak atlarını eyerlemelerini söyledi ve o anda düşünülmüş gibi görünen eğilmelerini görmezden geldi. Faile bile, zaman zaman İki Nehirlilerin biraz fazla eğildiğini söylüyordu; hâlâ bir lorda karşı nasıl davranacaklarını öğrenmeye çalıştıklarını söylüyordu. Perrin, “Ben, lord değilim,” diye bağırmayı düşündü, ama bunu daha önce yapmıştı ve bir işe yaramamıştı.

Diğerleri atlarının yanına koşarken Dannil ve Tell Lewin arkada kaldılar. Kardeştiler, ikisi de fasulye sırığı gibiydi ve birbirlerine çok benziyorlardı, yalnız Dannil Tarabon tarzında, aşağı dönük boynuzlara benzeyen bıyıklar uzatmıştı ve Tell Arad Doman modasına uyarak çengel burnunun altında incecik bir bıyık çizgisi bırakmıştı. Mülteciler İki Nehir’e bir sürü yeni şey getiriyordu.

“O Asha’manlar bizimle mi geliyor?” diye sordu Dannil. Perrin başını iki yana sallayınca, öyle rahat bir nefes aldı ki gür bıyıkları dalgalandı.

“Ya Aes Sedailer?” diye sordu Tell endişeyle. “Artık serbest kalacaklar, değil mi? Demek istediğim. Rand özgür. Lord Ejder, yani. Tutsak kalamazlar, onlar Aes Sedai.”

“Siz ikiniz herkesi at inmeye hazır edin, yeter,” dedi Perrin. “Aes Sedailer için endişelenme işini Rand’a bırakın.” İkilinin irkilmesi bile aynıydı. İki parmak kalkıp endişe içinde bıyıklarını kaşıdı ve Perrin elini kendi çenesinden çekti. Bunu yaptığında insan pirelenmiş gibi görünüyordu.

Kısa sürede kamp telaş içinde ayaklandı. Herkes kısa sürede harekete geçmeyi bekliyordu, ama herkesin yapılmamış işleri vardı. Tutsak Aes Sedailerin hizmetkârları ve araba sürücüleri çabuk çabuk son eşyaları arabalara yükledi ve koşum takımlarını şıngırdatarak atları arabalara koşmaya başladılar. Cairhienliler ve Mayeneliler her yerde gibiydiler, eyerleri ve gemleri kontrol ediyorlardı. Aiellerin hazırlaması gereken çok şey yokmuş gibi görünse de, çıplak gai’shain’ler koşa koşa oraya buraya gidiyorlardı.

Arabaların dışından gelen ışık çakmaları Taim ile Asha’manların gittiğine işaret etti. Bunun üzerine Perrin daha iyi hissetmeye başladı. Kalan dokuzu arasında, Dashiva dışında bir kişi daha orta yaşlıydı. Çiftçi suratlı, tıknaz bir adam. Ve aksayan, beyaz saçlarından geriye pek azı kalmış bir tanesi rahatlıkla dede olabilirdi. Kalanlar gençti, bazıları çocukluktan yeni çıkmıştı, ama hepsi kargaları, benzerini düzinelerce kez görmüş adamların kendine hâkimiyeti ile izliyordu. Ama yalnızca kendi aralarında konuşuyorlardı ve Dashiva dışında hepsi bir arada duruyordu. Dashiva onlardan birkaç adım uzakta durmuş, bakışlarını boşluğa dikmişti. Perrin Taim’in uyarısını hatırladı ve adamın yalnızca gündüz düşleri kurmakta olduğunu umdu.

Rand’ı bir tahta sandığın üzerinde oturmuş, dirseklerini dizlerine dayamış buldu. Sulin ile Nandera rahatça iki yanına çökmüşlerdi, ikisi de Rand’ın kalçasındaki kılıca bakmaktan titizlikle kaçınıyorlardı. Mızraklarını ve boğa derisinden kalkanlarını kayıtsızca tutmuş, Rand’a sadık insanların ortasında, ona yaklaşan her şeye karşı nöbet tutuyorlardı. Min bacaklarını altına alıp Rand’ın dizinin dibinde, yere oturmuş, ona gülümsüyordu.

“Umarım ne yaptığını biliyorsundur, Rand,” dedi Perrin, topuklarının üzerine çökmek için baltasının sapını kaydırarak. Rand, Min ve iki Kız dışında kulak misafiri olacak kimse yoktu. Sulin ile Nandera koşa koşa Bilgelere gidecekse, bırak gitsinlerdi. Girişi uzatmadan bu sabah, o ana dek gördüklerini anlattı. Kokladıklarını da, ama bunu söylemedi. Rand, onu ve kurtları bilen birkaç kişiden biriydi; hepsini görmüş ve işitmiş gibi anlattı. Asha’manlar ve Bilgeler. Asha’manlar ve Aes Sedailer. Bilgeler ve Aes Sedailer. Her an ateş alabilecek çıra yığını. İki Nehirlileri de esirgemedi. “Endişeliler Rand ve onlar düşünüyorsa, Cairhienlilerden bazılarının bir şeyler yapmayı düşündüğünden emin olabilirsin. Tearlıların da. Belki yalnızca tutsakların kaçmasına yardım etmeyi düşünüyorlardır, belki daha kötüsünü. Işık, nasıl yapacaklarını bulabilseler, Dannil, Tell ve başka elli kişinin kaçmalarına yardım edeceğini hayal edebiliyorum.”

“Başka bir şeyin bundan çok daha kötü olabileceğini mi düşünüyorsun?” dedi Rand sessizce ve Perrin’in tüyleri diken diken oldu.

Doğrudan Rand’ın gözlerine baktı. “Bin kat kötü,” dedi, aynı ölçüde alçak bir sesle. “Ben cinayete ortak olmam. Sen olacaksan, yoluna çıkarım.” Sessizlik uzadı, kırpılmayan mavi gri gözler kırpılmayan altın gözlerle karşılaştı.

Min ikisine de sırayla kaşlarını çatarak gırtlağından çileden çıkmış bir ses çıkardı. “Siz iki yün kafa! Rand, asla böyle bir emir vermeyeceğini biliyorsun, bir başkasının vermesine de izin vermezsin. Perrin, onun böyle bir şey yapmayacağını biliyorsun. Siz ikiniz hemen aynı kümese kapatılmış iki yabancı horoz gibi davranmayı bırakın.”

Sulin güldü, ama Perrin Min’e, bundan ne kadar emin olduğunu sormak istedi, ama burada sorabileceği bir soru değildi. Rand parmaklarını saçlarından geçirdi, sonra başını iki yana salladı. Orada olmayan birine itiraz edermiş gibi görünüyordu. Deli adamların işittiği bir sese.

“Hiç kolay değil, değil mi?” dedi Rand bir süre sonra, hüzünle. “Acı gerçek şu ki, hangisinin daha kötü olduğunu bilemiyorum. Elimde hiç iyi seçenek yok. Buna kendileri sebep oldu.” Yüzü ümitsizdi, ama kokusunda öfke kaynıyordu. “Canlı ya da ölü, sırtımda bir kamburlar ve her durumda, belimi bükebilirler.”

Perrin onun gözlerini takip ederek Aes Sedailere baktı. Şimdi ayaktaydılar ve hepsi bir aradaydı. Buna rağmen yalıtılan üç tanesi ile aralarına biraz mesafe koymayı başarıyorlardı. Yaptıkları jestlere ve yüzlerindeki gerginliğe bakılırsa, çevrelerindeki Bilgeler sert emirler veriyorlardı. Belki de onları kontrol altında tutmak konusunda Bilgeler Rand’dan da iyiydiler. Bir emin olabilse.

“Herhangi bir şey gördün mü, Min?” dedi Rand.

Perrin irkildi ve uyarırcasına Sulin ve Nandera’ya baktı, ama Min alçak sesle güldü. Rand’ın dizine yaslanırken, kuyuların başında onu bulduğunda beri ilk defa, gerçekten de Perrin’in tanıdığı Min’e benziyordu. “Beni biliyorlar, Perrin. Bilgeler, Kızlar, belki hepsi birden. Ve aldırmıyorlar.” Perrin’in kurtlar meselesi gibi, Min’in de gizlediği bir yeteneği vardı. Zaman zaman insanların çevresinde imgeler ve haleler görürdü ve bazen bunların ne anlama geldiğini anlardı. “Bunun neye benzediğini bilemezsin, Perrin. Başladığında on iki yaşındaydım ve gizlemeyi düşünemedim. Herkes uydurduğumu sanıyordu. Ta ki sokakta gördüğü bir adamın yanında gördüğüm kadınla evleneceğini söyleyene kadar. Yalnız, adam evliydi. Adam kadınla kaçtığında adamın karısı halamın evine bir kalabalıkla geldi ve benim suçum olduğunu, kocasının üzerinde Tek Güç kullandığımı ya da ikisine bir tür iksir verdiğimi iddia etti.” Min başını iki yana salladı. “Çok emin değildi. Yalnızca birilerini suçlaması gerekiyordu. Karanlıkdostu olduğumdan da bahsedildi.” Min başını iki yana salladı. “Bir süre önce, kasabaya Beyazpelerinler gelmiş, insanları ayaklandırmaya çalışıyorlardı. Her neyse, Miren Teyzem bu tür hikâyeler yaydığım için beni dövmeye söz verdi ve Jan Teyzem ağzıma acı biber süreceğini söyledi. Yapmadılar elbette –gerçeği biliyorlardı– ama onlar bu kadar gerçekçi olmasalar, yalnızca çocuk olduğumu söylemeseler, incitilebilir, hatta öldürülebilirdim. Çoğu insan gelecekleri hakkında bir şeyler bilinmesinden hoşlanmaz; çoğu insan aslında kendileri de bilmek istemez, en azından iyi bir şey değilse. Teyzelerim istemiyordu. Ama Aieller için, Bilgelere denk bir şeyim.”

“Bazı insanlar başkalarının yapamadığı şeyler yapar,” dedi Nandera, bu yeterli açıklamaymış gibi.

Min yine güldü ve uzanıp Nandera’nın dizine dokundu. “Teşekkür ederim.” Yerine yerleşerek başını kaldırıp Rand’a baktı. Bir kez daha gülünce, parlamaya başlamıştı. Ciddileştikten sonra bile sürdü bu. Ciddi ve pek memnun değil. “Sorduğun soruya gelince, işe yarar bir şey görmedim. Taim’in geçmişinde ve geleceğinde kan var, ama bunu tahmin edebilirsin zaten. O tehlikeli bir adam. Aes Sedailer gibi, onlar da imgeler topluyor gibi.” Kirpiklerini indirerek yan yan Dashiva ve diğer Asha’manlara bakması kimleri kastettiğini anlatıyordu. Çoğu insanın çevresinde pek az imge olurdu, ama Min Aes Sedailerin ve Muhafızların çevresinde her zaman imgeler olduğunu söylüyordu. “Sorun şu, görebildiklerim bulanık. Sanırım Güç tuttuklarından. Aes Sedailer için de sık sık geçerli oluyor bu ve yönlendirirlerken daha da kötü oluyor. Kiruna ve arkadaşlarının çevresinde bir sürü şey var, ama birbirlerine o kadar yakın duruyorlar ki... eh... imgeler çoğu zaman birbirine karışıyor. Tutsaklarınkinden bile bulanık.”

“Tutsakları boş ver,” dedi Rand ona. “Onlar da öyle diyeceklerdir.”

“Ama Rand, önemli bir şey olduğunu hissediyorum hep, bir de ne olduğunu seçebilsem. Bilmen gerek.”

“Her şeyi bilmiyorsan, bildiklerinden yola çıkmalısın,” diye bir deyişi tekrarladı Rand alayla. “Ben de her şeyi bilmiyorum gibi. Çoğu zaman, yeteri kadarını bile bilmiyorum. Ama devam etmekten başka seçenek yok, değil mi.” Bu bir soru değildi.

Bitkinliği açık olmasına rağmen Loial enerji taşarak yaklaştı. “Rand, gitmeye hazır olduğumuzu söylüyorlar, ama daha tazeyken benimle konuşmaya söz vermiştin.” Aniden kulakları utançla seğirdi ve o gürleyen sese bir yakarı tınısı geldi. “Özür dilerim; keyifli bir şey olmadığını biliyorum. Ama bilmek zorundayım. Kitap için. Çağlar için.”

Rand kahkaha atarak ayağa kalktı ve Ogier’in açık ceketini çekiştirdi. “Çağlar için mi? Bütün yazarlar böyle mi konuşur? Endişelenme, Loial. Ben sana anlatırken hâlâ taze olacak. Unutmayacağım.” Gülümsemesine rağmen sert, ekşi bir koku geldi ve geçti. “Ama Cairhien’de anlatacağım. Hepimiz yıkanıp, bir yatakta uyuduktan sonra.” Rand Dashiva’ya yaklaşmasını işaret etti.

Adam sıska değildi, ama tereddütle, sinsi bir şekilde, ellerini bel hizasında kavuşturarak hareket etmesi sıska görünmesine sebep oluyordu. “Lord Ejder?” dedi, başını yana eğerek.

“Bir kapıyol yapabilir misin, Dashiva?”

“Elbette.” Dashiva ellerini ovuşturmaya başladı, dilinin ucunu dudaklarına dokundurdu ve Perrin adamın her zaman mı sinirli olduğunu, yoksa yalnızca Yenidendoğan Ejder ile konuşurken mi böyle göründüğünü merak etti. “Demek istediğim, bir öğrenci yeterince güçlü olduğunu gösterir göstermez M’hael Yolculuğu öğretiyor.”

“M’Hael mi?” dedi Rand, gözlerini kırpıştırarak.

“Lord Mazrim Taim’in unvanı, Lord Ejder. ‘Önder’ demek. Kadim Lisan’da.” Adamın gülümsemesi aynı anda hem sinirli olmayı, hem patronluk taslamayı başarıyordu. “Çiftlikte çok okurdum. Çerçilerin getirdiği bütün kitapları.”

“M’Hael,” diye mırıldandı Rand onaylamazca. “Eh, öyle olsun. Bana Cairhien’e açılan bir kapıyol yap, Dashiva. Ben uzaklardayken dünyanın neler peşinde olduğunu ve bu konuda benim ne yapabileceğimi görme zamanı.” O zaman hüzünlü bir kahkaha attı, ama sesi Perrin’in tüylerini diken diken etti.

3
Altın Şafak Tepesi

Cairhien şehrinin birkaç kilometre kuzeydoğusunda, bütün yollardan, insanların yaşadıkları yerlerden çok uzakta, atlı bir adamdan daha yüksek, saf ışıktan, ince, dikey bir çizgi belirdi. Arazi dört yöne doğru hafifçe alçalıyor, nazikçe dalgalanıyordu; bir buçuk kilometre dahilinde, araziyi çevreleyen ormana kadar, manzarayı kesen, seyrek çalılardan başka hiçbir şey yoktu. Işık döner, havanın ortasında bir kare halini alırken kahverengi otlar düştü. Kuru sapların bazıları uzunlamasına kesilmişti, bir usturanın yapabileceğinden daha ince doğranmış. Havadaki delik tarafından.

Kapıyol tam olarak açılır açılmaz peçeli Aieller boşandı dışarı, erkekler ve Kızlar, her yöne yayılarak tepeyi sardılar. Aiel seli içinde hemen hemen kaybolan dört keskin bakışlı Asha’man kapıyolun çevresinde pozisyon aldılar ve araziyi çevreleyen ağaçları süzmeye başladılar. Rüzgâr, toz, yüksek otlar ve uzaktaki dallar dışında, kıpırdayan hiçbir şey yoktu, ama her Asha’man manzarayı, tavşan arayan aç bir şahinin harareti ile inceliyordu. Bir şahini inceleyen tavşan da ancak bu kadar dikkatli olurdu, ama bu kötücül havayı taşımazdı.

İnsan selinde kesinti olmadı. Bir an Aieller akıyordu delikten dışarı, bir sonrakinde ikişerli sıralar halinde at koşturan Cairhienli askerler. Kapıyoldan çıkar çıkmaz, alayın başında kırmızı Işık Sancağı yükseldi. Dobraine hiç durmadan adamlarını kenara çekti ve yamacın biraz aşağısında dizmeye başladı onları, miğferli, çelik eldivenli askerler kargılarını aynı açıyla eğerek kusursuz saflar oluşturdular. Deneyimli askerlerdi, adamın bir hareketi ile her yöne dönüp atılmaya hazırdılar.

Son Cairhienlinin hemen peşinden Perrin Çevik’i sürerek geçti. Kır at bir adımda Dumai Kuyuları’nın aşağısındaki tepeden Cairhien’deki tepeye geçti. Perrin elinde olmadan eğildi. O şeyin üst kenarı başının epey üzerinde idi, ama bir kapıyolun ne tür zararlar verebildiğini görmüştü ve kıpırtısız dururken daha güvenli olup olmadığını sınamaya niyeti yoktu. Loial ile Aram arkasından geldiler –uzun saplı baltasını omzuna dayamış olan ve yaya gelen Ogier dizlerini kırdı– ve sonra, daha kapıyola gelmeden eyerlerinde büzülen İki Nehirliler çıktı dışarı. Rad al’Dai Kırmızı Kurtbaşı sancağını taşıyordu, Perrin’in sancağı, çünkü herkes öyle olduğunu söylüyordu. Tell Lewin ise Kızıl Kartal sancağını.

Perrin o sancaklara bakmamaya çalıştı, özellikle de Kızıl Kartal’a. İki Nehirliler her ikisini de istiyorlardı. Perrin bir lorddu, bu yüzden sancakları olmalıydı. O bir lorddu, ama onlara o lanet sancaklardan kurtulmalarını söylediğinde, sancaklar yeniden belirene kadar asla fazla zaman geçmiyordu. Kırmızı Kurtbaşı Perrin’e olmadığı, olmak istemediği bir unvan veriyordu. Kızıl Kartal ise... İki bin seneden daha fazla zaman önce, Andor eskiden Manetheren olan yeri yuttuğunda, o sancak Andorlular için hâlâ bir isyan eylemi sayılıyordu. Efsaneler bazı insanların kafasında hâlâ yaşıyordu. Elbette, İki Nehirliler Andorlu olduklarını öğreneli beri birkaç nesilden fazlası geçmemişti, ama Kraliçelerin düşünce tarzları o kadar kolay değişmezdi.

Tear Taşı’nda, yeni Andor Kraliçesi ile tanıştığı günün üzerinden çok zaman geçmiş gibi geliyordu şimdi. O sırada Kraliçe değildi –aslında, Caemlyn’de taç giyene kadar Kraliçe sayılmayacaktı– ama Elayne hoş bir genç kadına benziyordu, Perrin sarışın kadınlardan özellikle de hoşlanmasa da, güzeldi. Kız-Veliaht olduğundan, kendini biraz fazla önemsiyordu, elbette. Köşelerde koklaşmak bu anlama geliyorsa, Rand’ı da önemsiyordu. Rand ona yalnızca Andor’un Aslan Tahtı’nı değil, aynı zamanda Cairhien’in Güneş Tahtı’nı da vermeyi düşünüyordu. Kuşkusuz Elayne, hiçbir anlamı olmayan bir sancağın açılmasına izin verecek kadar minnet duyardı. İki Nehirlilerin o sancakların arkasında dizilmesini izlerken başını iki yana salladı Perrin. Her durumda, başka zaman düşünülmesi gereken bir şeydi.

İki Nehirliler arasında, askerlerin düzenine benzer bir şey yoktu. Çoğu Tod gibi oğlan çocuklarıydı, çiftçi çocukları ve çobanlar, ama yaptıkları işi biliyorlardı. Beş adamdan biri diğer dört atın dizginlerini de alıyor, diğer biniciler kirişleri takılmış uzun yayları ellerinde, telaşla atlarından iniyorlardı. Yerdekiler kaba sıralar oluşturuyor, çevrelerine büyük ilgi ile bakıyorlardı, ama sadaklarını deneyimli jestlerle yokluyorlar, büyük İki Nehir yaylarını aşina bir biçimde tutuyorlardı. O yaylar, kirişleri takılmışken bile hemen hemen onları kullanan adamlar kadar uzun oluyorlardı. İki Nehirliler attıkları hedefi vuruyorlardı.

Perrin bugün buna gerek olmayacağını umdu. Bazen bu tür şeylere hiç gerek olmayan bir dünya hayal ediyordu. Ve Rand...

“Ben... uzaktayken düşmanlarımın uyuduğuna inanıyor musun?” demişti Rand aniden, Dashiva’nın kapıyolu açmasını beklerlerken. Üzerine arabaların birinden bulunmuş, iyi kesimli, yeşil yünden bir ceket geçirmişti, ama bugünlerde giydiği şeylere hiç benzemiyordu. Bir Muhafız’ın sırtındaki ceketi ya da bir Aiel’in cadin’sor’unu almadığı sürece, kampta üzerine uyan tek giysi buydu. Aslında, dün ve bu sabah o arabaları tepeden tırnağa nasıl arattığına bakarak, Rand’ın ipek ve ince süslemeler üzerinde ısrar edeceğini sanırdınız.

Arabalar sıralanmış, atlar arabalara koşulmuş, çadır bezinden örtüler ve demir halkalar indirilmişti. Kiruna ile sadakat yemini eden diğer Aes Sedailer en öndeki arabaya yığılmışlardı ve bundan hiç memnun değillerdi. İtiraz etmenin bir işe yaramadığını anlar anlamaz itirazı bırakmışlardı, ama Perrin hâlâ soğuk, öfkeli homurtular duyabiliyordu. En azından onlar arabayla geliyorlardı. Muhafızları arabayı yaya olarak sarmışlardı, sessiz ve taş gibiydiler. Tutsak alınan Aes Sedailer ise kaskatı, asık suratlı bir yığın halinde duruyorlardı. Rand’ın yanında olmayan bütün Bilgeler, yani Amys ve Sorilea dışında hepsi o grubun çevresini almıştı. Tutsakların Muhafızları yüz adım ötede, bir başka grup halinde, dik dik bakıyorlardı. Yaralarına ve siswai’aman nöbetçilerine rağmen fırsat bekleyen soğuk ölüm gibi görünüyorlardı. Dizginlerini Rand’ın tuttuğu, Kiruna’nın iri, siyah atı ve Min’in bindiği fare tüyü rengi, ince bilekli at dışında, Asha’manların kullanmadığı –ya da arabalara koşulmayan– Aes Sedai ve Muhafız atları arabaların arkasında uzanan uzun halatlara bağlanmışlardı. O atların arabalara koşulması, sahiplerini yürümeye zorlamaktan daha büyük şamata yaratmıştı!

“Sen inanıyor musun, Flinn? Grady?”

Kapıyoldan ilk olarak geçmek üzere bekleyen bir Asha’man, çiftçi suratlı, tıknaz bir adam kararsızca Rand’a, sonra aksayan yaşlı, köselemsi adama baktı. İkisinin de yakasında gümüş kılıç iğnesi vardı, ama Ejder yoktu. “Kendisi bakmazken düşmanlarının kıpırdamadan beklediğine ancak bir aptal inanır, Lord Ejder,” dedi yaşlı adam kaba bir sesle. Sesi asker gibi çıkıyordu.

“Ya sen, Dashiva?”

Dashiva irkildi, kendisine hitap edildiği için şaşırmış gibiydi. “Ben... bir çiftlikte büyüdüm.” Gerekmediği halde, kılıç kemerini çekerek düzeltti. Sözde, Güç kadar kılıç eğitimi de alıyorlardı, ama Dashiva kılıcın bir ucunu diğerinden ayıramıyor gibiydi. “Ben düşman edinmek konusunda pek bir şey bilmem.” Beceriksizliğine rağmen, adamda bir tür küstahlık vardı. Ama diğer yandan, Asha’manların hepsi kibirle beslenmiş gibiydi.

“Yanımda kalırsan,” dedi Rand yumuşak, sesle, “öğrenirsin.” Gülümsemesi Perrin’i ürpertti. Diğer yanda saldırı beklermişçesine, kapıyoldan nasıl geçileceğine dair emirler verirken gülümsemeye devam etti Rand. Her yerde düşmanlar var, dedi onlara. Bunu daima hatırlayın. Her yerde düşmanlar var ve kim olduğunu asla bilemezsiniz.

Kapıyoldan geçiş sürüyordu. Arabalar gürleyerek Dumai Kuyuları’ndan Cairhien’e aktılar, ilk arabadaki Aes Sedailer oraya buraya savrulan buzdan heykeller gibi görünüyorlardı. Muhafızları, elleri kılıçlarının kabzalarında, gözleri asla tek bir yere takılmadan arabanın yanlarında koşuyordu; açık ki Aes Sedailerin ortaya çıkabilecek birilerine ek olarak tepede duranlara karşı da korunmaya ihtiyaç duyduğunu düşünüyorlardı. Bilgeler sorumlulukları altında olanları güderek geliyordu; bazıları Aes Sedaileri dürtmek için değnek kullanıyorlardı, ama Aes Sedailer ne Bilgeler, ne de değnekler varmış gibi davranmak konusunda epey iyi iş çıkarıyorlardı. Shaido gai’shain’ler, tek bir Kız’ın gözetimi altında, dörderli sıralar halinde koşturarak geldi. Kız yolun kenarında bir yer gösterdi, sonra diğer Far Dareis Mai’lere katılmaya koştu. Gai’shain’ler, alakargalar kadar çıplak, kartallar kadar gururlu, gösterilen yerde, sıralar halinde diz çöktüler. Kalan Muhafızlar kendi nöbetçileri eşliğinde arkadan geldiler. Yaydıkları öfke kokusunu başka her şeyin üzerinden alabiliyordu Perrin. Artlarından Rhuarc ile siswai’aman’ların ve Kızların kalanı geldiler. Dört diğer Asha’man, ilk dört Asha’man için birer at daha çekerek kapıyoldan geçtiler. Nurelle ile Kanatlı Muhafızları, kırmızı hamalı kargıları ile geldiler.

Mayeneliler arka koruma oldukları için şişiniyorlar, kahkahalar atıyorlar, Shaidolar dönecek olsa neler yapacaklarını bağırarak Cairhienlilere övünüyorlardı, ama aslında grubun arkasını onlar çekmiyordu. Kiruna’nın iğdiş atı üzerinde Rand ve kendi kısrağı üzerinde Min arkadan geldiler. Sorilea ile Amys yüksek, siyah atın bir yanında, Nandera ile yarım düzine Kız diğer yanında yürüyorlardı. Ve Dashiva hemen arkalarında, uysal görünümlü, kırmızımsı kahverengi bir kısrağı çekiyordu. Kapıyol söndü ve Dashiva kapıyolun biraz önce durduğu yere gözlerini kırpıştırıp hafifçe gülümsedi, sonra beceriksizce kısrağının eyerine tırmandı. Kendi kendine konuşuyor gibiydi, ama sebebi büyük olasılıkla kılıcının bacaklarına dolanması ve adamı yere düşürecek gibi olmasıydı. Kuşkusuz şimdiden delirmiş olamazdı.

Tepe, gerçekleşmeyeceği açık olan bir saldırıya hazır bir ordu ile kaplanmıştı. Küçük bir ordu, yalnızca birkaç bin kişiden oluşan bir ordu, ama Aieller kendi ordularını Ejderduvarı’ndan aşırıp getirene kadar hiç de fena bir ordu sayılmıyordu. Rand atını yavaşça Perrin’e doğru yürüterek kırları taradı. İki Bilge alçak seslerle konuşarak ve onu izleyerek takip ettiler; Nandera ile Kızlar, başka her şeyi süzerek arkadan geldiler. Rand bir kurt olsaydı, Perrin havayı kokladığını söyleyebilirdi. Ejder Asası’nı yüksek eyer kaşının üzerinde taşıyordu. Mızrağın altmış santimlik ucu yeşil beyaz püsküllerle süslenmiş, sapına Ejderler oyulmuştu ve Rand zaman zaman, mızrağı kendine hatırlatmak istermiş gibi, hafifçe tartıyordu.

Rand dizginleri çekerken çevredeki kırlar kadar Perrin’i de inceliyordu. “Sana güveniyorum,” dedi sonunda, başını sallayarak. Min eyerinde kıpırdanınca ekledi, “Elbette sana da güveniyorum, Min. Sana da, Loial.” Ogier tereddütle Perrin’e baktı ve kararsızca kıpırdandı. Rand çevresine, Aiellere, Asha’manlara ve kalanlara bakındı. “Güvenebileceğim ne kadar az kişi var,” diye fısıldadı bitkinlikle. Kokusu iki adama yetecek kadar karmaşıktı, korku ve öfke, kararlılık ve ümitsizlik vardı. Ve her şeyin içine sızmış bir bitkinlik.

Aklını başında tut, demek istedi Perrin ona. Dayan. Ama vicdan azabı dilini tuttu. Çünkü bunu çocukluk arkadaşına değil, Yenidendoğan Ejder’e söylemek istiyordu. Arkadaşının aklını başında tutmasını istiyordu; Yenidendoğan Ejder aklını başında tutmak zorundaydı.

“Lord Ejder,” diye seslendi bir Asha’man aniden. Çocukluktan yeni çıkmış gibi görünüyordu, gözleri kızların gözleri kadar iriydi. Yakasında ne kılıç, ne de Ejder vardı, ama aynı gururlu tavra sahipti. Adama Narishma dendiğini duymuştu Perrin. “Güneybatıda.”

Bir buçuk kilometre kadar uzakta, koşarak yaklaşan bir şekil belirdi, eteklerini kalçalarına dek kaldırmış bir kadın, Perrin kadının Aiel olduğunu açıkça görebiliyordu. Bir Bilge, diye düşündü, ama aslında görünüşünden anlamanın yolu yoktu. Ama o biliyordu işte. Kadını görünce huzursuzluğu bütün şiddetiyle geri döndü. Tam da kapıyoldan çıktıklarında biri ile karşılaşmaları iyi haber olamazdı. Perrin Rand’ın peşinden yola koyulurken Shaidolar yine Cairhien’i rahatsız etmeye başlamışlardı, ama Aieller için, hangi klandan olursa olsun Bilge Bilge’ydi işte. Klanları birbirlerini öldürürken onlar iyi komşular gibi birbirlerine çaya giderlerdi. Birbirlerini öldürmeye çalışan iki Aiel bir Bilge’nin aralarından geçmesi için yol açarlardı. Belki dün bunu değiştirmişti, belki de değiştirmemişti. Bitkinlik içinde nefes verdi. En iyi durumda bile, kadının gelmesi iyi haber olamazdı.

Tepede duran, hemen herkes de aynı şeyleri hissediyor gibiydi. Her yerde duygu dalgaları geçiyor, mızraklar kaldırılıyor, yaylara ok takılıyordu. Cairhienliler ve Mayeneliler eyerlerinde kıpırdanıyorlardı. Gözleri beklenti ile parlayan Aram kılıcını çekti. Loial uzun baltasına yaslandı ve üzüntü içinde kenarını yokladı. Baltanın başı dev bir odun baltası şeklindeydi, ama üzerine yapraklar ve kıvrımlar işlenmiş, altın kakılmıştı. Son zamanlarda sık sık kullanılması yüzünden kakmalar biraz aşınmıştı. Bir daha kullanması gerekse kullanırdı Loial, ama Perrin’in kendi baltasını kullanırken hissettiği aynı gönülsüzlüğü hissederdi, hem de aynı sebeplerle.

Rand, okunmaz bir ifade ile atının üzerinde oturup beklemekle yetindi. Min kısrağını yaklaştırdı ve Rand’ın omzunu okşadı. Tüylerini kabartmış bir mastifi yatıştırmaya çalışan birine benziyordu.

Bilgeler de rahatsız olmuş gibi görünmüyordu, ama yerlerinde beklemediler de. Sorilea işaret etti ve Aes Sedailerin başında nöbet tutan bir düzine kadın yerlerinden ayrılıp ona ve Amys’e katıldı. Rand’dan epey uzakta, Perrin’in bile işitemeyeceği bir yerde toplandılar. Pek azının saçlarında gri teller vardı ve tek çizgili yüz Sorilea’ya aitti, ama diğer yandan buradaki Bilgelerin saçlarında hemen hemen hiç gri yoktu. Gerçek şuydu ki, pek az Aiel saçları kırlaşacak kadar yaşardı. Ama, Bilgeler bu tür şeyler nasıl karar veriyorlarsa, bu kadınların konumları ya da etkileri vardı. Perrin Sorilea ve Amys’in aynı grupla daha önce de görüştüğünü görmüştü, ama aslında görüşmek doğru sözcük sayılmazdı. Sorilea konuşuyor, zaman zaman Amys de araya bir iki sözcük karıştırıyordu ve diğerleri dinliyordu. Edarra itiraz etti, ama Sorilea hiç hızını kesmeden itirazı boğdu, sonra aralarından iki tanesine, Sotarin ile Cosain’e işaret etti. İki kadın hemen eteklerini kollarına aldılar ve bacaklarını aça aça yeni gelene doğru koştular.

Perrin Çevik’in boynunu okşadı. Yeni ölümler yok. Henüz.

Üç Bilge tepeden yaklaşık sekiz yüz metre uzakta buluştular ve durdular. Bir anlığına konuştular, sonra hep beraber tepe yukarı koştular. Doğrudan Sorilea’ya gittiler. Yeni gelen, bir yığın inanılmaz ölçüde kızıl saçı olan genççe, uzun burunlu bir kadındı. Telaşlı telaşlı konuştu. Her kelime ile Sorilea’nın yüzü daha da sertleşti. Kızıl saçlı kadın sonunda sözünü bitirdi –daha doğrusu, birkaç kelime ile Sorilea sözünü kesti– ve hepsi birden Rand’a döndüler. Ama hiçbiri onun yanına gitmeye kalkmadı. Ellerini belleri hizasında kavuşturarak, şallarını kollarına asmış bir biçimde, Aes Sedailer kadar esrarlı tavırlarla beklediler.

“Car’a’carn,” diye mırıldandı Rand kuru kuru, kendi kendine. Bacağını eyerden aşırarak eyerinden aşağı kaydı, sonra Min’in inmesine yardım etti.

Perrin de atından indi ve Çevik’i çekerek, Rand ile Min’in arkasından Bilgelere yaklaştı. Loial peşinden geldi, sonra atı üzerinde Aram. Perrin işaret edene kadar inmedi atından. Aieller at binmezdi, en azından zorunlu olmadıkları sürece ve at sırtından onlarla konuşulmasını kaba bir hareket sayarlardı. Rhuarc da onlara katıldı ve bir sebepten yüzü asık olan Gaul da. Söylemeye bile gerek yok, Nandera, Sulin ve Kızlar da geldiler.

Yeni gelen kızıl saçlı kadın Rand yaklaşır yaklaşmaz konuşmaya başladı, “Bair ve Megana ağaçkatillerinin şehirlerine gelirken kullanabileceğin her yöne gözetçi yerleştirdi, Car’a’carn, ama aslında bu şekilde gelebileceğin...”

“Feraighin,” dedi Sorilea, kan çıkarmaya yetecek kadar keskin bir sesle. Kızıl saçlı kadın ağzını kapatırken dişleri tıkırdadı ve parlak mavi gözlerini Rand’a dikerek Sorilea’nın dik bakışlarından kaçındı.

Sonunda Sorilea bir nefes aldı ve dikkatini Rand’a çevirdi. “Çadırlarda sorun var,” dedi ifadesiz bir sesle. “Ağaçkatilleri arasında, senin yanına gelen Aes Sedailerle Beyaz Kule’ye gittiğin ve orada Amyrlin Makamı’na diz çökeceğin dedikoduları yayılmış. Gerçeği bilen hiç kimse konuşmaya cesaret edememiş, aksi halde sonuç çok daha kötü olabilirmiş.”

“Peki sonuç ne olmuş?” diye sordu Rand sessizce. Gerginlik saçıyordu. Min yine onun omzunu okşamaya başladı.

“Çok kişi Aielleri terk ettiğine inanıyor,” dedi Amys ona, aynı ölçüde alçak bir sesle. “Kasvet geri döndü. Her gün binden fazla Aiel mızrağını atıyor ve ortadan kayboluyor. Geçmişle ve gelecekle yüzleşmeyi imkânsız buluyorlar. Bazıları Shaidolara gitmiş olabilir.” Bir an sesine tiksinti doldu. “Gerçek Car’a’carn’ın Aes Sedailere teslim olmayacağı fısıldanıyor. Indirian Beyaz Kule’ye gitmişsen, bunu gönüllü olarak yapmayacağını söylüyor. Codarraları kuzeye, Tar Valon’a götürmeye ve bulabildiği bütün Aes Sedailer ile mızrak dansı yapmaya hazır. Ya da bütün ıslaktopraklılarla; senin ihanete uğradığını söylüyor. Timolan, hikâyeler doğruysa senin bize ihanet ettiğini ve Miagomaları Üç Kat Topraklar’a geri götüreceğini homurdanıyor. Seni ölü gördükten sonra. Mandelain ve Janwin fikirlerini açıklamıyor, ama hem Indirian’ı, hem de Timolan’ı dinliyorlar.” Rhuarc yüzünü buruşturarak dişlerinin arasından nefes çekti; bir Aiel için, ümitsizlik içinde saçını başını yolmaya denkti.

“İyi haber değil,” diye itiraz etti Perrin, “ama ölüm hükmüymüş gibi söylüyorsun. Rand ortaya çıktığı zaman söylentiler sona erecek.”

Rand elini saçlarından geçirdi. “Öyle olsa, Sorilea kertenkele yutmuş gibi görünmezdi.” Nandera ile Sulin, onların yuttuğu kertenkeleler hâlâ canlıymış gibi görünüyordu. “Bana anlatmadığın neler var, Sorilea?”

Kösele suratlı kadın ince, onay dolu bir gülümseme bahşetti ona. “Söylenenlerin arkasını görüyorsun. Güzel.” Ama sesi yontulmuş taş kadar düz kaldı. “Aes Sedailerle dönüyorsun. Bazıları onların önünde diz çöktüğünü söyleyecek. Sen ne dersen de, ne yaparsan yap, Aes Sedailerin sana tasma taktıklarına inanacaklar. Üstelik bu, seni tutsak aldıklarını bilmedikleri halde böyle. Sırlar bir pirenin bile geçemeyeceği çatlaklardan sızarlar ve öğrenilen bir sır bin kanat açar.”

Perrin adamlarını izleyen Dobraine ve Nurelle’e baktı ve midesi bulanarak yutkundu. Rand’ı izleyenlerin kaçı, arkasındaki Aieller yüzünden yapmıştı bunu? Hepsi değil, kesinlikle, ama Rand Yenidendoğan Ejder olduğu için izlemeyi seçen her adama karşılık, Işık en güçlü salların üzerinde en fazla parladığı için gelmiş beş, hatta on adam vardı. Aieller dağılırsa, bölünürse...

Bu olasılığı düşünmek istemiyordu. İki Nehir’i savunmak yeteneklerini zorlayabildiğince zorlamıştı, hatta belki daha fazla. Ta’veren ya da değil, hikâyelerde anlatılan adamlardan biri olduğu yanılsamasına düşmüyordu; o Rand’ın işiydi. Perrin’in sınırı köy büyüklüğünde sorunlarda bitiyordu. Ama elinde değildi. Zihni çalkalanıp duruyordu. En kötüsü olursa ne yapacaktı? Kafasında listeler akıyordu: kim sadık kalacak, kim kaçmaya çalışacak? İlk listenin kısalığı ve ikincisinin uzunluğu boğazını kurutmaya yetmişti. Çok fazla insan, Ejder Kehanetleri’ni ve Son Savaş’ı hiç duymamış gibi, avantaj elde etmek için entrika çevirip duruyordu. Bazılarının Tarmon Gai’don başladıktan sonra bile bunu yapmaya devam edeceğini tahmin ediyordu. En kötüsü de, çoğunun Karanlıkdostu olmayacağı, yalnızca kendi çıkarlarını önde tutan insanlar olacakları idi. Loial’in kulakları gevşekçe sarkıyordu; bu olasılığı o da görmüştü.

Sorilea Rand’la konuşmayı bitirir bitirmez gözleri, demirde delik açacak bakışlarla yana kaydı. “Size arabada kalmanız söylendi.” Bera ve Kiruna yerlerinde kalakaldılar, Alanna neredeyse onlara çarpacaktı. “Size izin almadan Tek Güç’e dokunmamanız söylendi, ama siz burada konuşulanları dinlediniz. Ağzımdan çıkanı yaptıracağımı öğreneceksiniz.”

Sorilea’nın uğursuz bakışlarına rağmen üç Aes Sedai yerlerinden ayrılmadılar. Bera ve Kiruna buz gibi bir vakar, Alanna için için yanan bir meydan okuma ile. Loial’in dev gözleri önce onlara, sonra Bilgelere döndü; kulakları daha önce gevşekse, şimdi tamamen solmuştu ve uzun kaşları yanaklarını süpürüyordu. Perrin huzursuzluk içinde aklından yaptığı listeleri tarayarak, dalgın dalgın, Aes Sedailerin ne kadar ileri gitmeyi düşündüklerini merak etti. Güç kullanarak kulak misafiri olmak! Bilgeler Sorilea’nın bağırmasından daha kötü bir tepki verebilirdi. Rand da.

Ama bu sefer değil. Rand onların farkında değil gibiydi. Boş boş Sorilea’ya bakıyordu. Ya da belki, kimsenin duyamadığı bir şeyi dinliyordu yine. “Ya ıslaktopraklılar?” dedi sonunda. “Colavaere kraliçe olarak taç giydi, değil mi?” Bir soru değildi aslında.

Sorilea, başparmağı ile kemer bıçağının kabzasını döverek başını salladı, ama dikkatini Aes Sedailerden ayırmamıştı. Islaktopraklılar, özellikle de ağaçkatili Cairhienliler arasında kimin kral ya da kraliçe seçildiği Aielleri pek ilgilendirmezdi.

Perrin’in göğsüne buzdan bir hançer saplandı. Saighan Evi’nden Colavaere’in Güneş Tahtı’nı istediği sır değildi; kadın Galldrian Riatin’in suikasta kurban gittiği günden beri, Rand’ın Yenidendoğan Ejder olduğunu ilan etmesinden bile önce entrika çeviriyordu ve Rand’ın tahtı Elayne’e vermeyi düşündüğü herkesçe bilinir olduktan sonra bile entrika çevirmekten vazgeçmemişti. Ama kadının soğukkanlı bir katil olduğunu pek az kişi biliyordu. Ve Faile şehirdeydi. En azından yalnız değildi. Bain ile Chiad yanından ayrılmazdı. Faile’in arkadaşları olan Kızlardı onlar, belki Aiellerin yakın-kardeş dediği kadar samimiydiler; Faile’in zarar görmesine izin vermezlerdi. Ama buzdan hançer kaybolmadı. Colavaere Rand’dan ve Rand’a yakın olan herkesten nefret ederdi. Örneğin, belki, Rand’ın arkadaşı olan adamın karısı. Hayır. Bain ile Chiad onu korurdu.

“Bu çok hassas bir durum.” Kiruna, dikkate değer bir şekilde Sorilea’yı görmezden gelerek Rand’a yaklaştı. Böylesine sıska bir kadın için, çekiç gibi gözleri vardı Sorilea’nın. “Her ne yapacaksan, ciddi yankıları olabilir. Ben...”

“Colavaere benim hakkımda ne söyledi?” diye sordu Rand Sorilea’ya, fazla kayıtsız bir sesle. “Berelain’e zarar vermiş mi?” Rand ayrılırken Cairhien’in sorumluluğunu Mayene Başı olan Berelain’e vermişti. Neden Faile’i sormuyordu ki?

“Berelain sur Paendrag iyi,” diye mırıldandı Sorilea, Aes Sedaileri incelemeyi bırakmadan. Sözü kesilmiş ve görmezden gelinmiş olmasına rağmen, Kiruna görünüşte sakindi, ama Rand’a diktiği bakışlar, önünde körükler pompalanan bir demirhane ateşini buza çevirirdi. Sorilea Feraighin’e işaret etti.

Kızıl saçlı kadın irkildi ve boğazını temizledi; tek kelime etmesine izin verilmeyeceğini düşünüyordu açık ki. Telaşla kuşanılmış bir giysi gibi, vakara büründü. “Colavaere Saighan senin Caemlyn’e gittiğini söylüyor Car’a’carn ya da belki Tear’a, ama her nereye gitmişsen, senin Yenidendoğan Ejder olduğunu ve itaat görmen gerektiğini herkesin hatırlaması gerektiğini söylüyor.” Feraighin burnunu çekti; Yenidendoğan Ejder Aiel kehanetlerinin bir parçası değildi, yalnızca Car’a’carn öyleydi. “Senin geri döneceğini ve tahta onun çıkmasını onaylayacağını söylüyor. Sık sık şeflerle konuşuyor, onları mızrakları güneye götürmeye cesaretlendiriyor. Senin emirlerin uyarınca, diyor. Bilgelerle görüşmüyor ve biz konuştuğumuzda yalnızca rüzgârı işitiyor.” Bu sefer burun çekmesi Sorilea’nınkine denkti. Kimse klan şeflerine ne yapacaklarını söyleyemezdi, ama Bilgeleri kızdırmak, şefleri herhangi bir şeye ikna etmek için kötü bir başlangıçtı.

Ama Perrin’e, Faile dışında herhangi bir şey düşünebilen parçasına mantıklı gelmişti. Muhtemelen Colavaere “vahşilere” Bilgelerin bitkisel ilaçlar yapmaktan başka bir işe yaradıklarını fark edecek kadar dikkat etmemişti hiç, ama bütün Aiellerin Cairhien’den çıkmasını istiyor olmalıydı. Sorun şuydu: bu koşullar altında, şefler arasında onu dinleyen çıkmış mıydı? Ama Rand’ın sorduğu soru, açık olan soru değildi.

“Şehirde başka neler oldu? İşittiğin herhangi bir şey var mı, Feraighin? Yalnızca bir ıslaktopraklıya önemli gelebilecek bir şeyler, belki?”

Kadın kızıl saçlarını horgörüyle arkaya attı. “Islaktopraklılar kum sinekleri gibi Car’a’carn: neyi önemli bulduklarını kim bilebilir? Bazen şehirde tuhaf şeyler oluyor ya da ben öyle duydum. Çadırların arasında da. Bazen insanlar bir süreliğine imkânsız şeylerin olduğunu görüyorlar. Erkekler, kadınlar, çocuklar öldü.” Perrin’in derisi karıncalandı: kadının, Rand’ın “şer kabarcıkları” dediği, kokuşmuş bir bataklıktan yükselen baloncuklar gibi Karanlık Varlık’ın zindanından yükselen ve patlayana dek Desen’de süzülen şeyleri kastettiğini anlamıştı. Perrin de onlardan birine yakalanmıştı bir kez; bir başkasını görmek istemiyordu... “Islaktopraklıların ne yaptığını kastediyorsan,” diye devam etti kadın, “kum sineklerini izlemek için kimin zamanı var ki? Isırmadıkları sürece. Bu aklıma bir şey getirdi. Ben anlamıyorum, ama belki sen anlarsın. Bu kum sinekleri eninde sonunda ısıracak.”

“Hangi kum sinekleri? Islaktopraklılar mı? Sen neden bahsediyorsun?”

Feraighin o dümdüz bakışlar konusunda Sorilea kadar iyi değildi, ama Perrin hiçbir Bilgenin başkalarının sabırsızlığını hoş gördüğünü görmemişti. O kişi şeflerin şefi bile olsa. Kadın çenesini kaldırarak şalını topladı ve yanıt verdi. “Üç gün önce ağaçkatilleri Caraline Damodred ve Toram Riatin şehre yaklaştı. Colavaere’in haksız yere tahta çıktığını ilan ettiler, ama şehrin güneyinde kamp kurup oturdular ve zaman zaman şehre birkaç kişi göndermek dışında hiçbir şey yapmadılar. Kamplarından uzakta, yüz tanesi bir aradayken tek bir algai’d’siswai, hatta tek bir gai’shain’den bile kaçıyorlar. Darlin Sisnera denen adam ve diğer Tearlılar dün gemiyle şehrin aşağısına indiler ve onlara katıldılar. O zamandan bu yana, bir şeyi kutlarmış gibi, kendilerine ziyafet çekiyorlar ve içiyorlar. Ağaçkatili askerler Colavaere Saighan’ın emri üzerine şehirde toplandılar, ama diğer ıslaktopraklılar ya da şehrin kendisinden çok bizi izliyorlar. İzliyorlar ve hiçbir şey yapmıyorlar. Belki bütün bunların nedenini sen biliyorsundur, Car’a’carn, ama ben bilmiyorum. Bair, Megana ya da çadırlardaki başka hiç kimse de bilmiyor.”

Rand ve Aiellerin Cairhien’i fethettiğini kabullenmeyi reddeden Cairhienlilerin başını Leydi Caraline ve Lord Toram, Tearlıların başını Yüksek Lord Darlin çekiyordu. İki isyan da çok önemli değildi; Caraline ve Toram aylardır Dünyanın Omurgası’nın eteklerinde oturuyor, tehditler ve iddialar savuruyorlardı ve Darlin de aynısını Haddon Mirk’ten yapıyordu. Ama artık öyle değildi, anlaşılan. Perrin kendini, başparmağını baltasının keskin ucunda dolaştırırken buldu. Aiellerin kaçıp gitmesi riski vardı ve Rand’ın düşmanları bir yere toplanıyordu. Şimdi tek gereken bir Terkedilmiş’in ortaya çıkması idi. Bir de, Shaidoları ile birlikte Sevanna’nın. Bu ballı kekin kreması olurdu. Ama hiçbiri, bir kâbusun ayaklanıp yürümesi kadar önemli değildi. Faile güvende olmalıydı; güvende olmak zorundaydı.

“Savaşmalarındansa izlemeleri daha iyi,” diye mırıldandı Rand düşünceli düşünceli, görünmez şeyi dinleyerek.

Perrin Rand’a bütün yüreği ile katılıyordu –hemen her şey savaşmaktan daha iyiydi– ama iş düşmana gelince, Aieller o şekilde düşünmezdi. Rhuarc’tan Sorilea’ya, Feraghain’den Nandera ile Sulin’e, Rand su içmektense kum içmenin daha iyi olduğunu söylemiş gibi baktılar.

Feraighin ayakuçlarında yükseldi. Bir Aiel kadını için pek uzun sayılmazdı, Rand’ın omzuna bile gelmiyordu, ama Rand’la burun buruna durmaya çalışır gibiydi. “Islaktopraklı kampında on binden biraz fazla adam var,” dedi paylarcasına, “şehirde daha da az. İşleri kolaylıkla görülebilir. Kendini savunma amacı dışında hiçbir ıslaktopraklının öldürülmemesini emrettiğini Indirian bile hatırlıyor, ama kendi hallerine bırakılırlarsa sorun çıkarırlar. Şehirde Aes Sedailerin olmasının da faydası olmuyor. Onların ne yapacağını kim bile...”

“Aes Sedailer mi?” Sözcükler soğuk çıktı, Rand’ın Ejder Asası’nı kavrayan elindeki parmak boğumları bembeyaz kesilmişti. “Kaç tane?” Ondan yayılan kokuyu alınca Perrin’in kürek kemiklerinin arası karıncalandı; aniden Aes Sedai tutsakların, Bera, Kiruna ve diğerlerinin izlediğini hissedebilir olmuştu.

Sorilea Kiruna’ya olan ilgisini kaybetti. Ellerini kalçalarına dayadı ve ağzı kısıldı. “Bunu bana neden söylemedin?”

“Bana fırsat vermedin ki, Sorilea,” diye itiraz etti Feraighin nefes nefese, omuzlarını kaldırarak. Mavi gözleri Rand’a döndü ve sesi kararlılık kazandı. “On, hatta daha fazla olabilir, Car’a’carn. Onlardan kaçınıyoruz, elbette, özellikle de...” Yine nefes nefese, Sorilea’ya döndü. “Islaktopraklıları dinlemek istemedin, Sorilea. Yalnızca bizim çadırlarımızı sordun. Öyle dedin.” Sırtını dikleştirerek Rand’a döndü. “Çoğu Arilyn Dhulaine’in çatısının altında kalıyor Car’a’carn ve nadiren dışarı çıkıyor.” Omuzlarını kaldırarak Sorilea’ya döndü. “Sorilea, biliyorsun, sana her şeyi anlatırdım. Sözümü kestin.” Kaç kişinin izlediğini, en azından Bilgeler arasında kaçının gülümsemeye başladığını fark ettiğinde Feraighin’in gözleri irileşti ve yanakları kızardı. Başı Rand ile Sorilea arasında döndü ve ağzı sessizce oynadı. Bilgelerin bazıları ağızlarını elleriyle gizleyerek gülmeye başladı; Edarra ağzını gizlemeye bile zahmet etmedi. Rhuarc başını arkaya attı ve bir kahkaha patlattı.

Perrin’in içinden kesinlikle gülmek gelmiyordu. Bir Aiel vücuduna bir kılıç saplanmasında gülünç bir şey bulabilirdi. Her şeyden çok da Aes Sedailerde. Işık! Perrin doğrudan önemli olan konuya girdi. “Feraighin? Karım, Faile, o iyi mi?”

Kadın ona dalgın dalgın baktı, sonra gözle görünür bir şekilde kendini topladı. “Sanırım Faile Aybara iyi, Sei’cair,” dedi serinkanlılıkla. Hemen hemen serinkanlılıkla. Göz ucu ile Sorilea’ya bakmaya çalışıyordu. Sorilea eğlenmiyordu, eğlenmeye yaklaşmıyordu bile; kollarını kavuşturmuş, Feraighin’i öyle inceliyordu ki, o bakışların yanında daha önce Kiruna’ya fırlattıkları ılımlı kalırdı.

Amys elini Sorilea’nın omzuna koydu. “Onun hatası değil,” diye mırıldandı. Öyle alçak bir ses kullanmıştı ki köselemsi Bilge ve Perrin dışında kimse duyamazdı. Sorilea duraksadı, sonra başını salladı; keskin bakışları her zamanki geçimsiz ifadeye bıraktı yerini. Perrin’in görebildiği kadarıyla bunu yapabilen tek kişi Amys’ti, yoluna çıktığı zaman Sorilea’nın ezip geçmediği tek kişi oydu. Eh, Rhuarc’ı da ezmiyordu, ama adam daha çok fırtınayı görmezden gelen bir kaya gibi davrandığı için öyleydi. Amys ise yağmuru durdurabiliyordu.

Perrin Feraighin’den daha fazla bilgi almak istiyordu –Faile’in iyi olduğunu sanıyordu, öyle mi?– ama o ağzını açamadan Kiruna her zamanki tavrı ile zorbalığa girişti.

“Şimdi, beni dikkatle dinle,” dedi Rand’a, parmağını şiddetle Rand’ın burnunun altında sallayarak. “Durumun çok hassas olduğunu söyledim. Öyle değil. Durum hayal edemeyeceğin kadar karmaşık, öyle kırılgan ki bir nefes bile paramparça edebilir onu. Bera ve ben şehre girerken sana eşlik edeceğiz. Evet, evet, Alanna; sen de geleceksin.” Sabırsızlıkla elini kovalarmış gibi Alanna’ya salladı. Perrin kadının o tepeden bakma numarasını denediğini düşündü. Gerçekten de Rand’a burnundan aşağı bakmaya çalışıyordu, ama kadın ne kadar uzun boylu olsa da, Rand bir baş ve omuz boyu daha uzundu. “Sana rehberlik etmemize izin vermek zorundasın. Bir yanlış hareket, bir yanlış sözcükle, Tarabon ve Arad Doman’a götürdüğün felaketin aynısını Cairhien’e de getirirsin. Daha da kötüsü, hakkında hiçbir şey bilmediğin konularda düşünülemez zararlar verebilirsin.”

Perrin irkildi. Rand’ı kızdırmak için daha iyi bir söylev düşünülemezdi. Ama Rand kadın sözlerini bitirene kadar dinlemekle yetindi, sonra Sorilea’ya döndü. “Aes Sedaileri çadırlara götürün. Şimdilik, hepsini birden. Aes Sedai olduklarını herkesin bilmesini sağlayın. Siz kurbağa dediğinizde zıpladıklarını da herkes bilsin. Car’a’carn söylediği zaman zıpladığınızı gördüklerinde, herkes Aes Sedailerin bana tasma takmadığına ikna olacaktır.”

Kiruna’nın yüzü kıpkırmızı oldu; öyle bir öfke kokusu saçıyordu ki Perrin’in burnu kaçındı. Bera onu sakinleştirmeye çalıştı, ama başarılı olamadı. Bera bir yandan da Rand’a seni-cahil-genç-hödük bakışları fırlatıyordu. Alanna gülümsememek için dudağını ısırdı. Sorilea ve diğerlerinden gelen kokulara bakılırsa, Alanna’nın memnun olmak için hiç sebebi yoktu.

Sorilea Rand’a bir gülümseme çaktı. “Belki, Car’a’carn,” dedi kuru kuru. Perrin bu kadının herhangi biri için zıpladığından kuşkuluydu. “Belki öyle olur.”

Rand başını iki yana sallayarak Min’le birlikte uzaklaştı. Kızlar da peşinden gittiler. Rand kimlerin onunla, kimlerin Bilgelerle gideceğine dair emirler verdi. Rhuarc da siswai’aman’lara emir verdi. Alanna gözleri ile Rand’ı izledi. Perrin ikisi arasında neler olup bittiğini bilmeyi diledi. Sorilea ve diğerleri de Rand’ı izliyorlardı ve hiç de iyicil duygular içinde değillerdi.

Feraighin’in yalnız durduğunu fark etti. Beklediği fırsat buydu işte. Ama kadına yetişmeye çalıştığında Sorilea, Amys ve “konseyin” geri kalanı onu omuzlayıp Feraighin’i çevreledi. Biraz öteye gittiler, sonra kadını soru yağmuruna tuttular. Kiruna ve diğer iki Aes Sedai’ye yönelttikleri keskin bakışlar, bir kez daha kulak misafiri olmalarına hoşgörü göstermeyeceklerini anlatıyordu. Kiruna bunu yapmayı düşünür gibi görünüyordu, öyle dik dik bakıyordu ki siyah saçlarının dimdik olmamasına şaşmak gerekirdi. Bera kararlılıkla konuşuyordu onunla ve Perrin fazla uğraşmadan “sağduyulu”, “sabırlı”, “ihtiyatlı” ve “aptalca” sözcüklerini yakaladı. O sözcükleri kimin için kullandığı belli değildi.

“Şehre vardığımızda savaş çıkacak.” Aram’ın sesi hevesli çıkıyordu.

“Elbette çıkmayacak,” dedi Loial cesaretle. Kulakları seğirdi, huzursuzca baltasına baktı. “Çıkmayacak, değil mi, Perrin?”

Perrin başını iki yana salladı. Bilmiyordu. Diğer Bilgeler Feraighin’i bir yalnız bıraksa, yalnızca birkaç dakikalığına! Hemen konuşmaları gereken, bu kadar önemli olan ne vardı ki?

“Kadınlar,” diye mırıldandı Gaul, “sarhoş ıslaktopraklılardan bile tuhaflar.”

“Ne?” dedi Perrin dalgın dalgın. Bilge halkasını ittirip geçse ne olurdu acaba? Edarra, onun aklından geçenleri okumuş gibi, anlamlı anlamlı kaş çattı ona. Diğerlerinden bazıları da; bazen kadınlar gerçekten de erkeklerin akıllarından geçeni okuyor gibiydi. Eh...

“Kadınların tuhaf olduğunu söyledim, Perrin Aybara. Chiad bana, ayaklarımın dibine gelin çelengi koymayacağını söyledi; açık açık söyledi.” Aiel çok şaşkın gibiydi. “Beni âşık olarak kabul edeceklerini söyledi, o ve Bain, ama daha fazlası olmayacakmış.” Başka zaman olsa bu Perrin’i şoke ederdi, ama bunu daha önce duymuştu; Aieller bu konularda inanılmaz ölçüde... serbestti. “Sanki koca olmak için yeterli değilmişim gibi.” Gaul öfkeyle hıhladı. “Bain’den hoşlanmıyorum, ama Chiad’ı mutlu etmek için onunla da evlenirdim. Chiad gelin çelengi yapmayacaksa, beni cezbetmeye çalışmayı bırakmalı. Onun ilgisini, benimle evlenmesine yetecek kadar çekemediysem, bırakmalı gideyim.”

Perrin ona kaşlarını çattı. Yeşil gözlü Aiel Rand’dan daha uzundu, kendisinden neredeyse bir baş uzun. “Sen neden bahsediyorsun?”

“Chiad’dan elbette. Dinlemiyor musun? Benden kaçınıyor, ama ne zaman onu görsem, onu gördüğümden emin olacak kadar oyalanıyor. Siz ıslaktopraklılar nasıl yapıyorsunuz bilmiyorum, ama bizde bu kadınların kullandığı yollardan biridir. Onu en az beklediğin yerde gözlerine takılır, sonra kaybolur. Bu sabaha kadar Kızların yanında olduğunu bile bilmiyordum.”

“Yani o burada mı?” diye fısıldadı Perrin. O buzdan hançer şimdi içini deşiyordu. “Bain de mi? O da mı burada?”

Gaul omuzlarını silkti. “Birbirlerinden nadiren ayrılıyorlar. Ama benim istediğim Chiad’ın ilgisi, Bain’inki değil.”

“Lanet ilgileri kavrulsun!” diye bağırdı Perrin. Bilgeler dönüp baktılar ona. Aslında, tepedeki herkes baktı. Kiruna ve Bera, fazla düşünceli yüzlerle ona bakıyorlardı. Perrin bir çabayla sesini alçalttı. Ama sesinin yoğunluğu konusunda hiçbir şey yapamıyordu. “Faile’i koruyor olmaları gerekiyordu! Faile şehirde, Kraliyet Sarayı’nda, Colavaere’in yanında... Colavaere’in!.. ve onların Faile’i koruyor olması gerekiyordu.”

Gaul kafasını kaşıyarak Loial’e baktı. “Bu ıslaktopraklı mizahı mı? Faile Aybara kısa etek giymiyor artık.”

“Onun çocuk olmadığını biliyorum!” Perrin derin bir nefes aldı. Midesi asit doluyken sesini sakin tutmak çok zordu. “Loial, bu... bu Gaul’a bizim kadınlarımızın mızraklarla dolanmadığını, Colavaere’in Faile ile dövüşmeyi teklif etmeyeceğini, yalnızca birine onun gırtlağını kesmesini, onu bir duvardan atmasını emredeceğini söyler misin... ya da...” İmgeler çok fazla gelmişti. Biraz sonra kusacaktı.

Loial beceriksizce onun omzunu okşadı. “Perrin, endişelendiğini biliyorum. Erith’in başına bir şey geldiğini düşünsem ben nasıl hissederdim biliyorum.” Kulaklarındaki tüyler seğirdi. Konuşurken iyiydi; annesinden ve annesinin onun için seçtiği genç Ogier kadından kaçmak için becerebildiğince hızlı koşardı. “Ah. Pekâlâ. Perrin, Faile sağ salim seni bekliyor. Biliyorum. Ve onun kendi başını çaresine bakabileceğini biliyorsun. Neden, kendine, sana, bana, hatta Gaul’a bakabilir o.” Gürleyen kahkahası zorlama geliyordu ve çabucak solup ciddiyete dönüştü. “Perrin... Perrin, biliyorsun, ne kadar çok istesen de, her zaman Faile’in yanında olup onu koruyamazsın. Sen ta’veren’sin; Desen seni bir amaç için dokudu ve o amaç için kullanacak.”

“Desen kavrulsun,” diye hırladı Perrin. “Faile güvende olacaksa, tamamı kavrulabilir.” Loial’in kulakları şokla kaskatı oldu. Gaul bile şaşırmış görünüyordu.

Bu ne olduğumu gösterir? diye düşündü Perrin. Kendi amaçları için entrika çevirenleri, Son Savaş’ı ve Karanlık Varlık’ın gölgesinin dünyanın üzerini kaplamasını görmezden gelenleri küçümsüyordu. Kendisi onlardan farklı mıydı?

Rand onun yanında siyah atının dizginlerini çekti. “Geliyor musun?”

“Geliyorum,” dedi Perrin kasvetle. Kendi sorularına verecek yanıtı yoktu, ama bir şeyi biliyordu. Onun için Faile dünyalar kadar önemliydi.

4
Cairhien’de

Perrin Rand’ın tercih ettiğinden daha hızlı gitmeyi isterdi, ama atların buna fazla dayanamayacağını biliyordu. Yolun yarısında tırıs gittiler, diğer yarısında hayvanlarının yanında koştular. Rand başka kimsenin farkında değil gibiydi, yalnız Min her sendelediğinde elini ona uzatıyordu. Kalan zamanlarda bir başka dünyada kayboluyor, Perrin ya da Loial’i fark ettiğinde şaşkınlık içinde gözlerini kırpıştırıyordu. Doğruyu söylemek gerekirse, kimse daha iyi durumda değildi. Dobraine ve Havien’in adamları dümdüz önlerine bakıyor, kendi endişelerini akıllarında evirip çeviriyorlardı. İki Nehirliler Perrin’in karanlık ruh halinden etkilenmişlerdi. Faile’i severlerdi –aslında, bazıları ona tapınıyordu– ve o bir şekilde incinmişse... Faile’in tehlikede olabileceğini fark ettiğinde Aram’ın hevesliliği bile solmuştu. Herkes önlerine uzanan fersahlara, ilerideki şehre odaklanmıştı. En azından Asha’manlar dışında herkes; Rand’ın hemen arkasında, bir kuzgun sürüsü gibi toplaşmış olan Asha’manlar geçtikleri araziyi inceliyorlardı. Kurulmuş olabilecek pusulara karşı ihtiyatlıydılar. Dashiva çuval gibi eyerine yığılmış, koşmak zorunda kaldığında kötü kötü homurdanıyordu; pusu kurulmuş olmasını dilermiş gibi dik dik bakıyordu çevresine.

Pek olası değildi. Sulin ve bir düzine Far Dareis Mai alayın ilerisinde, Perrin’in görüş alanı içinde koşuyorlardı. Aynı sayıda Mızrağın Kızı daha da ileride gidiyor, yolu keşfediyorlardı. Kanatlarda da aynı sayıda Kız vardı. Bazıları kısa mızraklarını sırtlarında taşıdıkları yay çantalarının saplarına takmışlardı, mızrakların uçları başlarının üzerinde hoplayıp zıplıyordu; kısa, boynuz yaylar çıkmış, oklar takılmıştı. Car’a’carn’ı tehdit edebilecek herhangi bir şeyi ve Rand’ın kendisini de aynı ölçüde keskin bakışlarla izliyorlardı. Rand’ın yine ortadan kaybolacağından kuşkulanır gibiydiler. Herhangi bir tuzak kurulmuşsa, yaklaşan herhangi bir tehlike varsa, onlar bulurlardı.

Sulin’in yanındaki Kızlardan biri Chiad’dı, koyu kızılımsı saçları ve gri gözleri olan uzun boylu bir kadın. Perrin bakışlarını kızın sırtına dikerek diğerlerinin gerisinde kalmasını, onunla konuşmasını diledi. Kız zaman zaman ona bir bakış fırlatıyordu, ama Perrin hepsi de bulaşıcı olan üç farklı hastalığa yakalanmış gibi kaçınıyordu ondan. Bain aralarında değildi; Kızların çoğu Rhuarc ve algai’d’siswai ile aynı rotayı izliyordu, ama arabalar ve tutsaklar yüzünden daha yavaş hareket ediyorlardı.

Faile’in siyah kısrağı Çevik’in arkasından koşuyordu, dizginleri Perrin’in eyerine bağlanmıştı. İki Nehirliler Dumai Kuyuları’nda Perrin ile buluşmaya gelirken Caemlyn’den Kırlangıç’ı da getirmişlerdi. Ne zaman Perrin arkasından gelen kısrağa baksa, aklına karısının yüzü, onun belirgin burnu, cömert ağzı, çıkık elmacık kemiklerinin üzerinde çakmak çakmak yanan çekik, kara gözleri geliyordu. Faile bu atı çok seviyordu, neredeyse Perrin’i sevdiği kadar çok. Güzel olduğu kadar gururlu, gururlu olduğu kadar ateşli bir kadın. Davram Bashere’in kızı Colavaere gibileri için saklanmaz, dilini tutmazdı.

Atları dinlendirmek için dört kez durdular. Gecikme yüzünden Perrin dişlerini gıcırdattı. Atlara iyi bakmak onun doğasında vardı, dalgın dalgın Çevik’i kontrol etti, aygıra az az su verdi. Kırlangıç’a karşı daha dikkatli davrandı. Kırlangıç güvenle Caemlyn’e varabilirse... Bu fikir aklına yerleşmişti. Faile’in kısrağını Cairhien’e getirirse, Faile’i güvende bulacaktı. Gülünçtü, bir oğlan çocuğunun hayali, küçük bir oğlan çocuğunun aptalca hayali, ama bir türlü aklından çıkmıyordu.

Bu molaların her birinde, Min onu temin etmeye çalışıyordu. Şakacı bir sırıtışla, Perrin’in bir kış sabahında beklenebilecek ölüm gibi göründüğünü, yalnızca birilerinin mezarını kapatmasını beklediğini söylüyordu. Karısına bu yüzle yaklaşırsa Faile’in kapıyı suratına kapatacağını söylüyordu. Ama görülerinin hiçbirinin Faile’in sağ salim olduğuna söz vermediğini itiraf etmek zorunda kalıyordu.

“Işık, Perrin,” dedi sonunda çileden çıkmış bir sesle, gri binici eldivenlerini takarak, “biri o kadına zarar vermeye kalksa, Faile ona ayıracak zamanı bulana kadar koridorda bekletir onu.” Perrin neredeyse hırlayacaktı ona. İki kadının birbirlerinden tam olarak hoşlanmadıkları söylenemezdi.

Loial Perrin’e, Boru Avcıları’nın kendi başlarının çaresine bakabildiklerini, Faile’in Trolloc saldırısından yara almadan kurtulduğunu hatırlattı. “O iyi, Perrin,” diye gürledi içtenlikle, uzun baltasının sapını omzuna dayayıp Çevik’in yanında koşarken. “İyi olduğunu biliyorum.” Ama aynı şeyi yirmi kez söylemişti ve her seferinde daha içten bir tavırla söylüyordu.

Ogier’in Perrin’i cesaretlendirmek için son girişimi Loial’in niyetlendiğinden daha ileri gitti. “Eminim Faile kendi başının çaresine bakabilir, Perrin. O Erith’e hiç benzemiyor. Erith’in beni kocası olarak almasını sabırsızlıkla bekliyorum, böylece ona bakabilirim; Erith fikrini değiştirmişse ölürüm herhalde.” Bunun üzerine ağzı açık kaldı, iri gözleri faltaşı gibi açıldı; kulaklarını titreterek kendi çizmelerine takıldı, neredeyse düşüyordu. “Bunu söylemek istememiştim,” dedi boğuk bir sesle, bir kez daha Perrin’in atının yanında yürümeye başlayarak. Kulakları hâlâ titriyordu. “Evlenmek istediğimden emin de... evlenmek için çok genç...” Şiddetle yutkunarak Perrin’e suçlarcasına baktı ve ilerideki Rand’a da benzer bir bakış fırlattı. “Yakında iki ta’veren varken ağzını açmak bile güvenli değil. Her şey çıkabilir o ağızdan!” Aslında, Perrin’in çok iyi bildiği gibi, bin kezde bir, bin kere bin kezde bir de olsa, yakınlarda ta’veren yokken de ağzından kaçmayacak sözler değildi. Bunu Loial de biliyordu ve bu gerçek onu Perrin’in gördüğü her şeyden daha çok korkutuyor gibiydi. Ogier’in kulaklarının titremeyi bırakması için epey zaman geçti.

Faile Perrin’in zihnini dolduruyordu, ama Perrin kör değildi, tamamen değil. Güneybatıya at sürerlerken başta görmeden baktığı şey yavaş yavaş köşelerden bilincine sızmaya başladı. İki haftadan az süre önce Cairhien’den kuzeye doğru yola çıktığı zaman hava sıcaktı, ama şimdi Karanlık Varlık’ın dokunuşu daha da şiddetlenmiş, toprağı öncekinden de çaresiz bir biçimde kavuruyor gibiydi. Kırılgan otlar atların toynaklarının altında çıtırdıyor, büzülmüş, kahverengi sarmaşıklar yamaçlardaki kayaları sarmalıyor, tamamen yapraksız kalmasa da ölmüş olan çıplak dallar kuru bir rüzgâr estiğinde çatırdıyordu. Her daim yeşil olması gereken çam ve meşinyaprakların çoğu kahverengi ya da sarıya dönmüştü.

Birkaç kilometre sonra çiftlikler belirmeye başladı, kare olarak inşa edilmiş, koyu renk taştan sade yapılar. İlk çiftlikler, ormandaki, ıssız açıklıklardaydı, orman seyrelirken daha çok görülmeye başladılar. Burada bir araba yolu dolanıyor, tepelerin omuzlarından ve zirvelerinden aşıyor, araziden çok taş duvarlı tarlalara göre uzanıyordu. Bu ilk çiftliklerin çoğu terk edilmiş görünüyordu, orada evin önünde yan yatan bir çubuk sırtlı sandalye, burada yolun kenarına düşürülmüş bir paçavra bebek görülüyordu. Kuzgunların leşlerin üzerine çöktüğü otlaklarda tek tük kaburgaları çıkmış sığırlar ve uyuşuk koyunlar vardı; bir iki leşin görülmediği otlaklar çok nadirdi. Dereler kuru çamurdan yataklarında akmıyor, sızıyordu. Karla kaplanmış tarlalar olması gereken yerler ufalanıp toza dönüşecekmiş gibi görünüyordu; çoktan toza dönmüş, rüzgârla uçuşmadıkları yerlerde.

Alayın geçişi yüksek bir toz bulutu kaldırıyordu; dar, toprak yol Jangai Geçidi’nden gelen geniş, taş döşeli bir yolla birleşene kadar bu şekilde devam etti. Burada, sayıları az olsa da insanlar vardı ve onların çoğu uyuşuk, donuk bakışlıydı. Batan güneş zirve ile ufuk arasındaki yolu yarılamış olsa da, hava fırın gibi sıcaktı. Zaman zaman bir öküz ya da at arabası yoldan çekiliyor, dar patikalara, hatta tarlalara kaçıyordu. Araba sürücüleri ve yoldaki bir avuç köylü, üç sancağın geçmesini izlerken boş ifadelerle bekliyorlardı.

Bine yakın silahlı adam bakmaları için yeterli sebepti. Acele acele, amaçlılıkla bir yerlere giden bin silahlı adam. Bakmaları ve gözden kaybolduklarında memnun olmaları için yeterli sebep.

Sonunda, güneşin batmasına kendi boyunun iki katı kadar mesafe kalmışken, yol bir tepeye tırmandı ve üç beş kilometre ileride Cairhien’i gördüler. Rand dizginleri çekti, artık hepsi bir araya toplanmış olan Kızlar oldukları yerde topukları üzerine çömeldiler. Ama keskin bakışlarla çevreyi taramaya devam ettiler.

Şehrin çevresindeki hemen hemen ağaçsız tepelerde hareket eden hiçbir şey görünmüyordu. Şehir büyük, gri bir taş kitlesi halinde batıda Alguenya Irmağı’na doğru alçalıyordu. Kare duvarlı, kare kuleli, çıplak bir şehirdi. Her boydan gemi ırmakta demir atmıştı. Bazıları, tahıl ambarlarının bulunduğu uzak kıyıdaki iskelelere bağlanmışlardı; birkaç tanesi yelken açmış ya da kürekleri indirmiş, suda ilerliyordu. Bir huzur ve refah izlenimi veriyordu o gemiler. Gökyüzünde tek bir bulut bile yokken ışık keskindi ve şehrin kulelerinde dalgalanan dev bayraklar rüzgârla açıldığında Perrin açıkça görebiliyordu. Kızıl Işık Sancağı ve kırmızı altın, yılansı yaratığı ile beyaz Ejder bayrağı, mavi üzerine altın rengi, dalgalı ışınları ile Cairhien’in Yükselen Güneşi. Ve diğerlerine denk bir önem verilmiş bir dördüncüsü. Sarı kırmızı damalı fon üzerinde gümüş bir elmas.

Dobraine kaşlarını çatarak küçük dürbününü indirdi ve eyerine bağlanmış işlemeli deri silindire soktu. “Vahşilerin bir şekilde yanlış anladığını umuyordum, ama Saighan Evi Yükselen Güneş’le birlikte dalgalanıyorsa, Colavaere tahta oturmuş demektir. Her gün şehirde armağanlar dağıtıyordur; para, yiyecek, süs eşyaları. Taç Giyme Festivali’nde gelenektir. Bir hükümdarın en popüler olduğu süre, tahta oturduktan sonraki haftadır.” Yan yan Rand’a baktı; açık konuşmaktan kaynaklanan gerilim yüzüne yansımıştı. “Yaptığınız şey hoşlarına gitmezse sıradan insanlar ayaklanabilir. Sokaklarda kan sel gibi akabilir.”

Havien’in gri iğdiş atı binicisinin sabırsızlığı ile dans etti. Havien’in kendisi bir Rand’a, bir şehre bakıp duruyordu. Bu onun şehri değildi; kendi hükümdarı güvende olduğu sürece sokaklarda ne olup bittiğinin umurunda bile olmadığını açıkça ifade etmişti.

Rand uzun uzun şehri inceledi. Ya da en azından şehri incelermiş gibi göründü; her ne görmüşse, yüzü kasvetliydi. Min endişe içinde, hatta belki acıyarak onu inceliyordu. “Öyle olmamasını sağlamaya çalışacağım,” dedi sonunda. “Flinn, sen burada askerlerle kal. Min...”

Kız keskin bir sesle sözünü kesti. “Hayır! Sen nereye gidiyorsan ben de oraya geliyorum, Rand al’Thor. Bana ihtiyacın var, bunu biliyorsun.” Sonuncusu bir talepten çok yakarıya benziyordu, ama bir kadın yumruklarını bu şekilde beline dayadığında ve gözlerini size diktiğinde, hiç de yalvarıyor sayılmazdı.

“Ben de geliyorum,” diye ekledi Loial, uzun saplı baltasına yaslanarak. “Ben ne zaman yanında olmasam bir şeyler yapmayı başarıyorsun.” Sesine bir yakarı tınısı geldi. “Bu hiç uygun değil, Rand. Kitap açısından uygun değil. Yanında olmazsam olayları nasıl yazabilirim?”

Rand bakışlarını Min’den ayırmadan elini kıza doğru kaldıracak oldu, sonra indirdi. Kız onun bakışlarına sakinlikle karşılık verdi.

“Bu... delilik.” Dashiva gergin gergin dizginlerini kaldırarak tombul kısrağını topuklayıp Rand’ın siyah atına yaklaştırdı. Yüz hatları gönülsüzlük ile çarpılmıştı; belki Rand’ın fazla yakınında olmak Asha’manları bile huzursuz ediyordu. “Tek gereken bir adam... yayı ya da hançeri olan ve sizin zamanında görmediğiniz bir adam. Gerekli olduğunu düşünüyorsanız, ne yapılması gerekiyorsa onu, hatta daha fazlasını yapmaya Asha’manlardan birini göndermeniz yeterli. Saraya bir kapıyol açar ve kimse ne olduğunu anlamadan işini bitirir.”

“Burayı, bir kapıyol açmaya yetecek kadar tanıyana dek burada oturup havanın kararmasını bekleyelim, öyle mi?” diye adamın sözünü kesti Rand, iğdiş atının dizginlerini çekip Dashiva’ya çevirerek. “Bu kesinlikle kan dökülmesine sebep olur. Kör değillerse, bizi duvarlardan gördüler. Eninde sonunda kim olduğumuzu, kaç kişi olduğumuzu öğrenmek için birini gönderecekler.” Alayın kalanı tepenin arkasında saklı kalmıştı, sancaklar da oradaydı, ama yanında Mızrağın Kızları ile tepede bekleyen atlı adamlar kesinlikle ilgi çekerdi. “Kendi seçtiğim şekilde yapacağım.” Sesi öfkeyle yükseldi, aynı zamanda soğuk öfke kokuyordu. “Kaçınılabildiği sürece kimse ölmeyecek, Dashiva. Bana yetecek kadar ölüm gördüm. Beni anlıyor musun? Hiç kimse!”

“Lord Ejder nasıl emrederse.” Adam başını eğdi, ama sesi ekşi çıkıyordu, kokusu ise...

Perrin burnunu ovaladı. Koku... değişkendi, korku, nefret, öfke ve seçemediği daha bir düzine başka duygu arasında çılgınca sıçrıyordu. Adam ne kadar düzgün bir ifade sergilerse sergilesin, adamın deli olduğundan kuşku etmiyordu artık. Artık Perrin’in umurunda da değildi. Bu kadar yakınken...

Topuklarını Çevik’in böğrüne vurarak, diğerlerini beklemeden şehre ve Faile’e doğru yola çıktı. Aram’ın hemen arkasından geldiğini fark etmedi bile. Aram’ın orada olacağını bilmek için bakması gerekmiyordu. Tek düşünebildiği Faile idi. Kırlangıç’ı güven içinde şehre götürebilirse... Çevik’i koşturmamak için kendini zorladı. Dörtnala gelen bir atlı dikkatleri çekerdi ve bununla beraber sorular ve gecikmeler getirirdi.

Bu hızla ilerlerken, diğerleri, gelecek olanlar, ona ve Aram’a hemen yetişti. Min dediğini yaptırmış gibi görünüyordu, Loial de öyle. Kızlar ileride yayıldı, bazıları yanından geçerken Perrin’e duygudaş bakışlar fırlattılar. Chiad yanından geçip gidene kadar yeri inceledi.

“Yine de bu plan hoşuma gitmiyor,” diye mırıldandı Havien, Rand’ın bir yanında. “Beni affedin, Lord Ejder, ama gitmiyor işte.”

Rand’ın diğer yanındaki Dobraine homurdandı. “Bu konuyu kapattık, Mayeneli. Senin istediğin gibi yapsak, biz daha bir buçuk kilometre gidemeden kapıları kapatırlar.” Havien kendi kendine bir şeyler homurdandı ve atı birkaç adım dans etti. Adam herkesin Rand’ın arkasında şehre girmesini istiyordu.

Perrin omzunun üzerinden arkaya, Asha’manların ötesine baktı. Sırtın üzerinde ceketi sayesinde seçilebilen Damer Flinn ve birkaç İki Nehirlinin atlarını tutarak durdukları görülebiliyordu. Perrin içini çekti. İki Nehirlileri yanına almaya bir şey demezdi. Ama muhtemelen Rand haklıydı ve Dobraine de desteklemişti onu.

Küçük bir ordunun giremediği yere birkaç adam girebilirdi. Kapılar kapanırsa, Aiellerin şehri kuşatması gerekirdi, o da, bu saatten sonra buna razı gelirlerse ve ölümler yeniden başlardı. Rand Ejder Asası’nı iğdiş atının heybelerinden birine tıkmıştı. Asanın yalnızca oymalı sapı görünüyordu. Sade ceketi Yenidendoğan Ejder’in giyeceği bir şeye benzemiyordu. Asha’manlara gelince, şehirde hiç kimse siyah ceketin ne anlama geldiğini bilmiyordu. Aynı zamanda, birkaç adamı öldürmek küçük bir orduyu öldürmekten daha kolaydı, o birkaç adamın çoğu yönlendirebiliyor olsa bile. Perrin bir Asha’man’ın karnına bir Shaido mızrağı saplandığını görmüştü. Adam tüm diğerleri kadar kolay ölmüştü.

Dashiva kendi kendine homurdanıyordu; Perrin “kahraman” ve “aptal” sözcüklerinin aynı küçümser tonda söylendiğini duydu. Faile olmasa, adamla hemfikir olurdu. Rand bir kez şehrin üç dört kilometre doğusundaki tepelere yayılmış Aiel kampına baktı ve Perrin nefesini tuttu, ama Rand’ın aklına hangi düşünce gelmiş olursa olsun, yoldan ayrılmadı. Hiçbir şey Faile’den daha önemli değildi. Hiçbir şey; Rand aynı fikirde olsa da olmasa da.

Kapılardan sekiz yüz metre beride bir başka kampa rastladılar, Perrin’in kaşlarını çatmasına sebep olan bir kampa. Başlı başına bir şehir olacak kadar büyüktü, yanmış arazi üzerine inşa edilmiş harap saz barakalar, çer çöpten yapılmış dingildek çadırlar göz görebildiğince, gri duvarlara yapışmıştı. Eskiden buraya Önkapı denirdi, Shaidolar yakmadan önce dolambaçlı sokaklar ve geçitlerden oluşan bir tavşan yuvasıydı. Tuhaf grup geçerken bazı insanlar sessizlik içinde Ogier’e, Aiel Kızlara baktı, ama çoğu ihtiyatlı, asık suratlarla kendi işleri peşinde koşturup uzaklaştılar. Hemen önlerinde olmayan hiçbir şey onları ilgilendirmiyor gibiydi. Önkapılıların kuşandığı parlak renkler ve lime lime olmuş, çöpten toplanmış süslerin arasına Cairhienliler için daha sıradan olan kasvetli giysiler ile köylülerin ve çiftçilerin giydiği sade, koyu renk giysiler karışmıştı. Perrin yola çıkarken Önkapılılar şehrin içindeydi, kırsal alandan gelen bin mülteci de öyle. O yüzlerin çoğunda bereler ve daha kötüleri, sargılanmamış kesikler ve yarıklar vardı. Colavaere onları dışarı atmış olmalıydı. Kendilerine kalsa duvarların sağladığı güvenliği terk etmezlerdi. Hem Önkapılılar, hem de mülteciler Shaidoların geri dönmesinden, kemiğine dek kavrulmuş bir adamın sıcak demirden korkması gibi korkuyordu.

Yol kampın içinden dümdüz geçiyor, Jangai Kapısı’na varıyordu. Kapı, iki yanına kuleler dikilmiş üç yüksek, kare kemerden oluşuyordu. Siperlerde miğferli adamlar bekliyor, mazgallardan aşağı bakıyorlardı. Bazıları tepedeki adamlara doğru bakıyordu; orada burada flama taşıyan bir subay dürbününü gözlerine kaldırıyordu. Rand’ın küçük grubu soru dolu bakışlar çekiyordu. Atlı adamlar ve Aiel Kızlar; sıradan yol arkadaşları değil. Diş diş duvarın üzerinde arbaletler görünüyordu, ama kimse silahını kaldırmadı. Demir destekli kapılar açık duruyordu. Perrin nefesini tuttu. Dörtnala Güneş Sarayı’na, Faile’e gitmeyi çok istiyordu.

Kapıların hemen içinde alçak, taş bir nöbetçi kulübesi duruyordu. Şehre girmek isteyen yabancıların önce kaydolması gerekiyordu. Kare yüzlü bir Cairhienli subay, huzursuzluk içinde Kızları süzerek, hoşnutsuz bir kaş çatışla geçmelerini izledi. Oracıkta durup izlemekle yetindi.

“Size söylemiştim,” dedi Dobraine, nöbetçi kulübesini arkada bıraktıkları zaman. “Taç Giyme Festivali yüzünden Colavaere şehre serbestçe girilmesi için izin veriyor. Tutuklanması için emir çıkmış biri bile geri çevrilemez ya da gözaltına alınamaz. Bu bir gelenek.” Ama rahatlamış gibiydi. Min işitilir bir şekilde içini çekti, Loial ise iki sokak öteden duyulabilecek bir nefes bıraktı. Perrin’in sıkışan göğsü hâlâ içini çekmesine izin vermiyordu. Kırlangıç Cairhien’e girmişti işte. Şimdi, onu bir de Kraliyet Sarayı’na yaklaştırabilse.

Yakından bakınca, Cairhien uzaktan vadettiklerini yerine getiriyordu. Tepelerin en yüksekleri duvarların içindeydi, ama taraçalanmış, taşla örtülmüşlerdi, öyle ki artık tepeye benzemiyorlardı. Geniş, kalabalık caddeler dik açılarla kesişiyordu. Bu şehirde, geçitler bile düzenliydi. Caddeler tepelerle birlikte gönülsüzce yükselip alçalıyor, ama daha çok tepeleri kesip geçiyordu. Dükkânlardan saraylara, binaların hepsi çıplak kareler, keskin dikdörtgenler şeklindeydi. Tepelerdeki, yapı iskeleleri ile sarılmış, payandalı kuleler bile öyleydi. Eskilerin, Cairhien’in efsanevi tepesiz kuleleri, Aiel Savaşı’nda yakıldıktan sonra yeniden inşa ediliyorlardı. Şehir taştan da sert görünüyordu; yaralı bir yer, her şeyin üzerinde yayılan gölgeler bu etkiyi daha da güçlendiriyordu. Loial’in tüylü kulakları durmaksızın seğiriyordu sanki; alnını endişeyle kırıştırmıştı ve sarkık kaşları yanaklarına sürtünüyordu.

Taç Giyme Festivali’ne ya da Yüksek Chasaline’e dair pek az işaret görülüyordu. Perrin Festival’in ne tür eğlenceler içereceğini hiç bilmiyordu, ama İki Nehir’de Tefekkür Günü eğlence ve kışın kasvetini unutma günüydü. Burada, kalabalığa rağmen havada bir sessizlik asılıydı. Başka yerde olsa, Perrin doğal olmayan sıcağın insanların neşesini kaçırdığını düşünürdü, ama Önkapılılar dışında, Cairhienliler ciddi, sade bir halktı. En azından yüzeyde; altta ne yattığını düşünmemeyi tercih ederdi. Hatırladığı sokak satıcıları ve arabalı satıcılar, müzisyenler, akrobatlar, kukla oynatıcıları kaybolmuştu. O insanlar duvarların dışındaki ayaktakımının arasında olmalıydı. Sessiz kalabalıkların arasında birkaç kapalı, siyaha boyalı tahterevalli dolana dolana ilerliyordu, bazılarının üzerinde flamadan biraz iri Ev sancakları sert sert duruyorlardı. Üvendire kullanan sürücüleri ve sessizlikte ciyaklayan dingilleri ile öküz arabaları kadar yavaş ilerliyorlardı. Ne kadar az renk kullanmış olurlarla olsunlar dışarlıklılar hemen göze çarpıyordu, çünkü dışarlıklılar dışında pek az kişi ata biniyordu. Kısa boylu şehirliler, siyah giysileri içinde solgun yüzlü kargalar gibi görünüyorlardı. Aieller de göze çarpıyordu, elbette. Yalnız da olsalar onarlı gruplar halinde de, önlerinde açılan boşlukların içinde yürüyorlardı; nereye giderlerse gitsinler bakışlar hemen kaçıyor, çevrelerinde bir boşluk açılıyordu.

Grup kalabalığın içinde ağır ağır ilerlerken Aiellerin yüzleri o tarafa döndü. Hepsi yeşil ceketi içinde Rand’ı tanımamış olsa da, Kızlar eşliğinde gezen uzun boylu ıslaktopraklının kim olması gerektiğini biliyorlardı. O yüzler Perrin’in belkemiğinden aşağı bir ürperti yayılmasına sebep oldu: düşünüyorlardı. Rand’ın tüm Aes Sedaileri arkada bırakmasına minnettar olmasına sebep oluyorlardı. Aieller dışında, Yenidendoğan Ejder Kızlar için aralanan ve Asha’manların arkasından kapanan bir kayıtsızlık denizi içinde ilerliyordu.

Cairhien’in Kraliyet Sarayı, Güneş Sarayı, İhtişam İçinde Yükselen Güneşin Sarayı –Cairhienliler azametli isimlere bayılırdı, her biri bir öncekinden daha gösterişli olurdu– şehrin en yüksek tepesinde duruyordu. Basamak basamak kuleleri her şeye tepeden bakan, karanlık, kare bir taş yığınıydı. Taç Yolu denen cadde saraya doğru yükselen geniş bir rampaya dönüştü ve tırmanmaya başladıklarında Perrin derin bir nefes aldı. Faile orada, yukarıdaydı. Yukarıda ve güvende olmak zorundaydı. Başka ne olursa olsun, o güvende olmalıydı. Perrin Kırlangıç’ın dizginlerinin bağladığı eyer kaşında oluşturduğu düğüme dokundu, belindeki baltayı okşadı. Atların nallı toynakları döşeme taşlarının üzerinde yüksek sesle çınladı. Kızlar hiç ses çıkarmıyordu.

Açık duran büyük, bronz kapılarda duran nöbetçiler grubun ağır ağır yaklaşmasını izlediler ve bakıştılar. Cairhien askerleri için fazla renkli giyinmişlerdi. Siyah plaka zırhları üzerinde altın rengi Yükselen Güneş taşıyan, baltalı kargılarının başlarına Saighan Evi’nin renklerini taşıyan eşarplar bağlanmış on adam, Perrin düşüncelerini yazıya dökebilirdi. At sırtında, ama acelesi olmayan on üç adam. Yalnızca ikisi zırh giymiş, üstelik biri Mayene kırmızısı içinde. Caraline Damodred ve Toram Riatin’den sorun bekliyorlardı ve Mayenelilerin o sorunların içinde yeri yoktu. Bir kadın, bir de Ogier vardı. Kuşkusuz sorun yaratmak için gelmemişlerdi. Yine de, atların ilerisinde koşan üç düzine kadar Mızrağın Kızı çaya gelmiş gibi görünmüyordu pek. Bir an kararsız kaldılar. Sonra bir Kız peçesini taktı. Nöbetçiler dürtülmüş gibi irkildiler ve biri baltalı kargısını eğerek kapıya atıldı. İki adım attı ve heykel gibi kalakaldı. Bütün nöbetçiler kaskatı kesilmişti; başları dışında hiçbir yerleri hareket etmiyordu.

“Güzel,” diye mırıldandı Rand. “Şimdi akışları bağla ve onları daha sonra ilgilenilmek üzere bırak.”

Perrin huzursuzca omuzlarını silkti. Asha’manlar arkada yayılmış, rampayı enine kaplamışlardı; Güç kullanıyor olmalıydılar. Büyük olasılıkla sekizi birden, koca sarayı yerle bir edebilirdi. Belki Rand tek başına bile yapabilirdi bunu. Ama o kuleler arbalet yayları kusmaya başlarsa, onlar da herkes gibi ölürdü. Artık o kadar geniş görünmeyen rampada, açıkta yakalanmış olurlardı.

Kimse koşmadı. Yukarı katlardaki revaklı yürüyüş yollarında duran ve sarayın yüksek, dar pencerelerinden bakan biri sıradışı hiçbir şey göremezdi. Sulin Kızların el konuşması ile elini oynattı ve peçesini takan Kız hemen peçesini indirdi. Yüzü kızarmıştı. Taş rampada ağır ağır yürüdüler. Nöbetçileriden bazılarının miğferli başları çılgınca sallandı, gözleri yuvarlandı; biri kendinden geçmiş gibiydi, çenesi göğsüne düşmüş, ayakta bayılmıştı. Ağızları gerildi, açıldı, ama ses çıkmadı. Perrin ağızlarını neyin tıkadığını düşünmemeye çalıştı. Ağır ağır yürüyerek açık bronz kapıları geçip ana avluya girdiler.

Burada asker yoktu. Avluya bakan taş balkonlar boştu. Üniformalı hizmetkârlar dışarı fırlayıp atların dizginlerini aldılar, üzengileri tuttular. Siyah ceket ve elbiselerinin kol yenlerinde kırmızı, sarı ve gümüş rengi çizgiler uzanıyordu ve her birinin sol göğsünde küçük bir Yükselen Güneş arması vardı. Perrin daha önce Cairhienli hizmetkârların üzerinde bu kadar renk görmemişti. Hizmetkârlar dışarıdaki nöbetçileri göremiyorlardı, görseler de büyük fark yaratmazdı büyük olasılıkla. Cairhien’de, hizmetkârlar kendi Daes Dae’mar, yani Evler Oyunu versiyonlarını oynuyorlardı, ama kendilerinden üst düzeyde olanların yaptıklarını görmüyormuş gibi yapıyorlardı. Üstleriniz arasında olanlara çok fazla dikkat etmek –ya da en azından, dikkat ederken yakalanmak– o entrikalara dolanmak anlamına gelebilirdi. Cairhien’de, belki çoğu ülkede, kudretli insanların yürüdüğü yerde sıradan insanlar ezilebilirdi.

İri bir kadın, Perrin’e bakmaya bile zahmet etmeden Çevik ile Kırlangıç’ı alıp götürdü. Kırlangıç Güneş Sarayı’nın içindeydi şimdi ve hiçbir fark yaratmamıştı. Perrin Faile’in ölü mü, diri mi olduğunu hâlâ bilmiyordu. Aptal bir oğlanın aptalca hayali.

Kalçasındaki baltayı düzelterek Rand’ın peşinden avlunun uzan ucundaki geniş, gri basamaklara gitti ve Aram omzunun üzerinden arkaya uzanıp kılıcını gevşettiği zaman başını salladı. Üniformalı adamlar merdivenin tepesindeki büyük kapıları açtılar. Kapılar dış duvardakiler gibi bronzdu ve üstlerine iri birer Cairhien’in Yükselen Güneşi amblemi resmedilmişti.

Eskiden olsa, giriş holü ihtişamı ile Perrin’i sersemletirdi. Koyu renk mermerden kalın, kare sütunlar, koyu mavi ve koyu altın rengi damalı yer seramiklerinden on adım yüksekte kare tonozlu tavanı destekliyordu. Kornişler boyunca yaldızlı Yükselen Güneşler uzanıyor, duvara oyulmuş frizler Cairhienlilerin savaşlarda kazandıkları zaferleri betimliyordu. Frizlerden birinin altında toplanmış bir avuç genç adam dışında hoş boştu. Perrin ve diğerleri içeri girince gençler sustular.

Hepsinin erkek olmadığını fark etti Perrin sonra. Hepsi kılıç kuşanmıştı, ama yedi gencin dördü kadındı, Min’inkilere çok benzeyen ceketler ve dar pantolonlar giymişlerdi ve saçlarını erkeklerinki kadar kısa kestirmişlerdi. Özellikle kısa değildi o saçlar; hem erkekler, hem de kadınlar saçlarını omuzlarına gelen bir kuyruk halinde toplamış, siyah kurdelelerle bağlamışlardı. Kadınlardan birinin giysileri Cairhienlilerin alışık olduğundan biraz daha açık bir yeşildi, bir başkası ise parlak mavilere bürünmüştü; kalanların hepsi koyu renkler kullanmışlardı ve göğüsleri birkaç parlak renkli çizgi ile süslenmişti. Rand’ın grubunu incelediler –Perrin kendisini özellikle süzdüklerini fark etti; sarı gözleri insanları şaşırtıyordu, ama artık birileri yerinde sıçramadığı ya da şamata yapmadığı sürece fark etmiyordu Perrin bu tepkileri. Son Asha’man da içeri girene, kapılar kapanana kadar onları süzdüler. Kapanan kapıların gümlemesi bir anlık haşin fısıldaşmaları perdeledi; sonra kasılarak yaklaştılar. Kadınlar erkeklerden daha kibirli yürüyordu, ki kolay iş değildi bu. Diz çökme tarzları bile kibirliydi.

Yeşil giyimli kadın, başını eğmiş olan mavili kadına baktı ve, “Lord Ejder, adım Camaille Nolaisen,” dedi. “Topluluğumuzun başı Selande Darengil’dir...” Mavili kadın sert sert bakınca gözlerini kırpıştırdı. Perrin kimin kim olduğunu doğru düzgün anlamışsa, dik bakışlarına rağmen, Selande iliklerine dek korkmuş gibi kokuyordu. Camaille boğazını temizleyerek devam etti. “Biz sandık ki... Bu kadar çabuk döneceğinizi beklemiyorduk.”

“Evet,” dedi Rand yumuşak sesle. “Bu kadar çabuk döneceğimi kimsenin beklediğini sanmıyorum. Hiçbirinizin benden korkmak için sebebiniz yok. Hem de hiç. Herhangi bir şeye inanacaksanız, buna inanın.” Şaşırtıcı şekilde, bunu söylerken doğrudan Selande’ye bakmıştı. Kadının başı hızla kalktı ve onu kendisine bakarken görünce korku kokusu soldu. Tam olarak değil, ama birkaç kırıntıdan başkası kalmadı. Rand kadının korktuğunu nereden anlamıştı? “Colavaere nerede?” diye sordu Rand.

Camaille ağzını açtı, ama yanıt veren Selande oldu. “Büyük Güneş Salonu’nda.” Konuşurken sesi güçlendi, korku kokusu daha da azaldı. Tuhaf bir şekilde, Min’e bakarken bir anlığına bir kıskançlık kokusu geldi. Bazen Perrin’in koku alma duyusunun keskinliği onu bilgilendirmekten çok kafasını karıştırıyordu. “Üçüncü Günbatımı Meclisi yapılıyor,” diye devam etti. “Biz katılacak kadar önemli değiliz. Dahası, sanırım biz topluluk üyeleri onu huzursuz ediyoruz.”

“Üçüncü,” diye mırıldandı Dobraine. “Taç giymesinden bu yana dokuz gün batımı geçmiş bile. Hiç zaman harcamamış. En azından hepsi bir arada olacak. Cairhienli ya da Tearlı, unvan sahibi ya da öyleymiş gibi davranan kimse kaçırmayacak.”

Selande dizleri üzerinde doğrularak Rand’ın gözlerine aynı seviyeden bakarmış gibi görünmeyi başardı. “Sizin için kılıç dansı yapmaya hazırız, Lord Ejder.” Sulin irkilerek başını iki yana salladı, bir başka Kız işitilir bir sesle homurdandı; pek çoğu hemen, oracıkta şiddete başvurabilecekmiş gibi görünüyor ve kokuyordu. Aieller bu ıslaktopraklılar için ne düşüneceklerine karar veremiyorlardı. Aiel gözlerine göre sorun, bir şekilde Aiel olmaya, ji’e’toh’a ya da kendi versiyonlarına uymaya çalışmalarıydı. Bu yedi genç hepsi değildi; şehrin her yerinde, Aiellerinkini taklit eden topluluklar halinde organize olmuş yüzlerce ahmak bulunabilirdi. Perrin’in onlardan bahsederken duyduğu Aiellerin yarısı yardım etmek istiyordu; diğer yarısı ise onları boğmak.

Kendi adına, ji’e’toh’u karman çorman edip çorba yapsalar da umurunda değildi. “Karım nerede?” diye sordu. “Faile nerede?” Genç ahmaklar ihtiyatla bakıştılar. İhtiyatla!

“Büyük Güneş Salonu’nda,” dedi Selande yavaşça. “O –o Kraliçe’nin– Colavaere’in nedimelerinden biri.”

“Gözlerini kafana geri sok, Perrin,” diye fısıldadı Min. “İyi bir sebebi olmalı. Öyle olmak zorunda olduğunu biliyorsun.”

Perrin ceketinin içinde omuzlarına silkerek kendini toplamaya çalıştı. Colavaere’in nedimelerinden biri mi? Sebebi her ne olursa olsun, iyi bir sebep olmalıydı. Bu kadarından emindi. Ama o sebep ne olabilirdi ki?

Selande ile diğerleri yine ihtiyatla bakıştılar. Erkeklerden biri, sivri burunlu genç bir adam sert ve alçak bir sesle fısıldadı, “Kimseye söylememeye yemin ettik! Kimseye! Su yemini ettik!”

Perrin ne olduğunu söylemelerini talep edemeden Rand konuştu. “Selande, Büyük Salon’a götür bizi. Kılıç kullanılmayacak. Ben hak eden herkesin adalet bulması için geldim.”

Sesinde bir şey Perrin’in tüylerini diken diken etti. Çekiç kadar sert bir sesti o. Faile’in iyi bir sebebi vardı. Olmak zorundaydı.

5
Kırık Bir Taç

Koridorlar ne kadar geniş ve yüksek olsa da, gün ışığının ulaşamadığı her yerde yakılmış bekleyen, her dalında ayrı bir ayna olan yüksek, yaldızlı ayaklı şamdanlara rağmen loş ve boğucu geliyordu. Duvarlarda pek az duvar halısı vardı ve araları epey açıktı; betimlenen insan ve hayvan figürleri doğanın yaptığından çok daha titiz bir biçimde düzenlenmiş savaş ve av sahneleri. Seyrek nişlerde altın, gümüş ya da kaymaktaşından çanaklar ve vazolar, zaman zaman da bir heykel duruyordu, ama heykeller bile taş ya da metal olduklarını vurgulamaya çalışıyor gibiydiler, sanki heykeltıraşlar kıvrımları yok etmeye çalışmışlardı

Şehrin sessizliği burada daha da yoğunlaşmıştı. Yer seramiklerine inen çizmelerinin sesi yankılanıyordu, boş, tekinsiz bir gürültü ve Perrin yalnızca kendi kulaklarına öyle geldiğini sanmıyordu. Loial’in kulakları iki adımda bir seğiriyordu ve Ogier neyin fırlayacağını merak edermiş gibi yürüdükleri koridoru kesen koridorları süzüyordu. Min dimdik durarak dikkatle adım atıyor, Rand’a baktığında hüzünle yüzünü buruşturuyordu; ona fazla yaklaşmamak için çaba gösterir ve bu yüzden kendinden pek memnun değil gibiydi. Genç Cairhienliler tavus kuşları gibi kasılarak yürümeye başladılar, ama ayak sesleri yankılanmaya başlayınca kibirleri solup gitti. Mızrağın Kızları bile aynı şeyi hissediyordu; zaman zaman eli göğsüne sarkan peçesine gitmeyen tek kişi Sulin’di.

Her yerde hizmetkârlar vardı, elbette, siyah ceketli ve elbiseli, sol göğüslerinde Yükselen Güneş arması ve kol yenlerinde Colavaere’in renk çizgilerini taşıyan solgun, dar yüzlü erkek ve kadınlar. Rand geçerken bazıları onu tanıdı ve ağızları bir karış açıldı; birkaçı dizleri üzerine çökerek başlarını eğdi. Çoğu derin bir eğilme ya da reverans için küçük bir ara verdikten sonra yaptıkları işlere geri döndüler. Tıpkı avludaki gibiydi. Kim olurlarsa olsunlar, üstlerine bekledikleri saygıyı göster; itaat et ve bunun dışında ne yaptıklarını görmezden gel, o zaman belki entrikalarına dolanmazsın. Perrin’in dişlerini kamaştıran bir düşünce tarzıydı. Kimse bu şekilde yaşamak zorunda olmamalıydı.

Colavaere’in üniforması içinde Büyük Güneş Salonu’nun yaldız kaplı kapılarının önünde beklemekte olan iki adam Kızları ve belki genç Cairhienlileri görünce hafifçe kaşlarını çattılar. Yaşı ilerlemiş insanlar gençlerin işlerine, tıpkı Aieller gibi yan bakıyorlardı. Birden fazla ebeveyn buna bir son vermeye çalışmış, oğullarına ya da kızlarına bırakmalarını emretmiş, silahlı adamlarına ve hizmetkârlarına başkalarının benzer işler peşinde oğullarını ve kızlarını sıradan serseriler ya da sokak kabadayılarıymış gibi kovalamalarını emretmişlerdi. Kapıda bekleyen bu adamlar, asil olsalar da olmasalar da, Selande ile arkadaşlarının, hatta belki Kızların açık kapıdan içeri girmesini engellemek için yaldızlı asalarını çaprazlasalar hiç şaşırmazdı Perrin. Pek az Cairhienli Aiellere vahşi demeye cesaret edebiliyordu artık, onların işitebildikleri yerde değil, ama çoğu onlar hakkında bu şekilde düşünüyordu. İkili kendilerini topladılar, derin nefesler aldılar –ve Kızların başlarının üzerinden Rand’ı gördüler. Gözleri yuvalarından fırlayacaktı neredeyse. İki adam yan yan bakıştılar, sonra dizleri üzerine çöktüler. Biri bakışlarını yere dikti; diğeri gözlerini sımsıkı yumdu ve Perrin adamın kendi kendine dua etmeye başladığını duydu.

“Demek seviliyorum,” dedi Rand yumuşak sesle. Hiç de kendi gibi konuşmuyordu. Min acı dolu bir ifade ile onun koluna dokundu. Rand ona bakmadan elini okşadı ve bir sebepten bu Min’e daha da fazla acı vermiş gibi göründü.

Büyük Güneş Salonu muazzamdı, zirvesinde elli adım yüksekliğinde, keskin açılarla dolu tonozlu bir tavanı, bir kalenin kapılarını oynatabilecek kadar kalın, yaldızlı zincirlere asılmış büyük, altın lambaları vardı. Muazzamdı ve tıka basa doluydu. Ortadaki koridorun iki yanına dizilmiş mavi siyah damarlı mermerden kare şeklinde, devasa sütunların arası insanlarla doluydu. Yeni gelenleri ilk en arkadakiler fark etti. Bazıları parlak renklere sahip ya da işlemeli, bazıları yolculuktan yıpranmış, uzun ya da kısa ceketli insanlar merakla baktılar. Dikkatle. Salonun arkasındaki birkaç kadın binici elbiseleri giymişti ve yüzleri erkeklerinki kadar sert, bakışları onlarınki kadar sakınmasızdı.

Boru Avcıları, diye düşündü Perrin. Dobraine meclise katılma fırsatı bulan her asilin burada olacağını söylemişti ve çoğu Boru Avcısı asil doğumluydu ya da öyle olduğunu iddia ediyordu. Rand’ı tanısalar da tanımasalar da, bir şey sezdiler, elleri bu akşamüstlerinde olmayan kılıçları ve hançerleri yokladı. Avcıların çoğu Valere Borusu’na ek olarak macera ve tarihe geçme şansı arıyordu. Yenidendoğan Ejder’i tanımıyor olsalar bile, tehlike gördüklerinde anlarlardı.

Büyük Salon’daki diğerlerinin tehlike sezgileri o kadar kuvvetli değildi ya da daha doğrusu, onlar açık tehlikeden çok entrikalara hassastılar. Perrin Rand’ın hemen arkasında, uzun orta koridorun üçte birini aşmıştı ki salonda inlemeler rüzgâr gibi dolaşmaya başladı. Koyu renk, ipek ceketleri üzerinde renkli çizgiler taşıyan, bazıları başlarının önünü tıraşlamış ve pudralamış solgun Cairhien lordları; yüksek yakalı, koyu renk elbiselerinin üzerinde renkli çizgiler, ellerini örten dantel manşetler, boylarına en az otuz santim ekleyen girift saç modelleri ile Cairhien leydileri. Yağlanmış sakallarını sivri bitecek şekilde kesmiş, kırmızı, mavi ve her renkten kadife şapkalar ve ceketler içinde Tearlı Yüksek Lordlar ve Toprağın Lordları; daha da renkli elbiseler içinde, geniş dantel yakalıklar ve inci, aytaşı, ateş damlası ve yakutlarla süslü başlıklar takmış Tear leydileri. Perrin’i tanıyorlardı, Dobraine’i tanıyorlardı, hatta Havien’i ve Min’i tanıyorlardı, ama en önemlisi, Rand’ı tanıyorlardı. Rand’la birlikte, Salon’da bir tanıma dalgası yayılıyordu. Gözler irileşiyor, ağızlar açık kalıyor, o ağızların sahipleri öyle geriliyordu ki Perrin Asha’manların onları sarayın dışındaki nöbetçiler gibi dondurduklarını sanıyordu. Salon tatlı parfümlerle ve parfümlerin altında tuzlu ter kokuları ile doluydu, ama o kokuların içinde korku akıyordu, titrek bir koku.

Ama onun dikkati Salon’un uzak ucunda, Güneş Tahtı’nın durduğu ve yaldızları ile güneş gibi parladığı koyu mavi mermer kürsüdeydi. Tahtın yüksek sırtına, dalgalı ışınları ile dev bir Yükselen Güneş işlenmişti. Colavaere yavaşça doğruldu, Rand’ın başının üzerinden arkada kalan koridora baktı. Hemen hemen siyah elbisesinde tek bir renkli çizgi yoktu, ama başının üzerinde yükselen bukle yığını taktığı tacın, altın rengi ve sarı elmaslarla işlenmiş Yükselen Güneş tacının çevresinde şekillendirilmiş olmalıydı. Güneş Tahtı’nın yanında duran yedi genç kadın çenelerine kadar gelen yüksek dantel yakaları olan, koyu renk korseli elbiseler giymişlerdi ve eteklerinde dikey çizgiler halinde Colavaere’in sarı, kırmızı ve gümüş renklerini taşıyorlardı. Cairhien modası Kraliçe ve Kraliçe’nin nedimeleri için farklıydı anlaşılan.

Tahtın arkasında bir hareket sekizinci bir kadının gizlendiğini gösterdi, ama Perrin ne Colavaere’e, ne de başkasına aldırış ediyordu; onun gözleri Colavaere’in hemen sağındaki kadındaydı. Faile’de. Faile’in hafifçe çekik gözleri, parlak, kara aylar gibi ona odaklandı, ama serin, asil ifadesinde tek bir çizgi bile değişmedi. Tam tersine, yüzü daha da gerildi, Perrin onun kokusunu almaya çalıştı, ama parfüm ve korku kokuları çok güçlüydü. Faile’in orada, kürsüde olmak için sebebi vardı, iyi bir sebebi. Olmalıydı.

Rand, Sulin’in koluna dokundu. “Burada bekleyin,” dedi. Kaşlarını çatarken Sulin’in köselemsi yüzündeki yara izi saçları kadar beyazlamıştı. Kadın Rand’ın yüzünü inceledi, sonra açık bir gönülsüzlükle başını salladı. Boş eli yine de bir hareket yaptı ve Kızlar peçelerini takarken odada yeni inlemeler dolaştı. Gülünç bir şeydi; aynı anda her yeri gözlemeye çalışan, siyah ceketli sekiz adam, daha ilk Kız mızrağını saplayamadan herkesi öldürebilirdi muhtemelen, ama kimse onların kim ya da ne olduklarını bilmiyordu. Kimse dönüp bir daha bakmıyordu onlara. Onlar yalnızca kılıçları kınlarında duran bir avuç adamdılar. Yalnızca Kızlara bakıyorlardı. Ve Rand’a. O adamlardan tekinin bile Rand’dan bir damla fazla ter dökmediğini fark etmemişler miydi? Perrin kendi terinde yüzüyor gibi hissediyordu.

Hemen peşinden gelen Min ile birlikte Kızların yanından geçen Rand ilk önce Perrin’in, sonra yanına yaklaşan Dobraine ile Havien’in önünde durdu. Ve elbette, bir gölge gibi Perrin’i takip eden Aram’ın. Rand her birini sırayla inceledi ve yavaşça başını salladı. Perrin’i incelemesi ve başını sallaması diğerlerinden uzun sürdü. Gri saçlı Cairhienlinin ve genç Mayenelinin yüzleri ölüm gibiydi. Perrin kendi yüzünün nasıl göründüğünü bilmiyordu, ama çenesi kilitlenmişti. Ne sebeple, ne yapmış olursa olsun kimse Faile’e zarar veremeyecekti. Nasıl engellemesi gerekirse gereksin.

Mavi seramikli yere döşenmiş dev, altın rengi Yükselen Güneş mozaiğini aşıp tahta yaklaşırlarken ayak sesleri o sessizliğin içinde gümbürdüyordu. Eteklerini kavramış olan Colavaere dudaklarını ıslattı ve gözleri Rand ile arkasında kalan kapılar arasında gidip geldi.

“Aes Sedai mi arıyorsun?” diye yankılandı Rand’ın sesi. Hiç hoş olmayan bir şekilde gülümsedi. “Onları Aiel kampına gönderdim. Aieller onlara görgü kurallarını öğretemezse, kimse öğretemez.” Şok dolu bir mırıltı yükseldi ve hemen soldu. Perrin’in burnuna gelen kokular arasında, korku parfüm kokularını bastırdı.

Colavaere irkildi. “Neden ben?..” Derin bir nefes alarak vakarını topladı. Orta yaşlarında, güzelce bir kadındı. Siyah saçlarına kır düşmüştü. Taçla hiçbir ilgisi olmayan asil bir duruşu vardı. Emir vermek üzere doğmuştu; hükmetmek için, kendisi öyle düşünüyordu. Ve ölçüp biçen, tartan bakışları sert bir zekâ yansıtıyordu. “Lord Ejder,” diyerek öyle derin bir reverans yaptı ki alay ettiği sanılabilirdi, “size hoş geldiniz diyorum, Cairhien size hoş geldiniz diyor.” Kendini tekrarlıyormuş gibi söylemişti.

Rand kürsünün basamaklarını yavaşça tırmandı. Min takip edecekmiş gibi yaptı, sonra kollarını kavuşturdu. Perrin Faile’e daha yakın olmak için Rand’ın arkasından gitti, ama yarı yolda durdu. Onu durduran Faile’in bakışları olmuştu. Colavaere’inkiler kadar sorgulayıcı bakışlar. Rand kadar Perrin’e de bakıyorlardı. Perrin karısının kokusunu alabilmeyi diledi. Neden ya da ne olduğunu öğrenmek için değil, sırf onun kokusunu hissedebilmek için. Ama parfüm ve korku kokuları çok baskındı. Faile neden konuşmuyordu ki? Neden yanına gelmiyordu? Neden gülümsemiyordu? Yalnızca bir gülümseme.

Colavaere azıcık gerildi, ama o kadar. Başı Rand’ın göğsüne geliyordu, ama yüksek saç modeli ile, Rand kadar uzundu. Rand’ın bakışları Colavaere’in yüzünden kaydı, tahtın iki yanına dizilmiş kadınları taradı. Faile üzerinde duraksamış olabilirdi. Perrin emin olamıyordu.

Rand elini Güneş Tahtı’nın kalın kollarından birine koydu. “Bunu Elayne Trakand’a vermeyi düşündüğümü biliyorsun.” Sesi duygusuzdu.

“Lord Ejder,” dedi Colavaere rahatça, “Cairhien çok uzun süredir hükümdarsız kaldı. Cairhienli bir hükümdar. Güneş Tahtı’nı kendinize istemediğinizi siz kendiniz söylemiştiniz. Elayne Trakand’ın taht üzerinde bir iddiası olabilirdi,” küçük, hızlı bir hareket bu iddiayı reddediverdi, “hayatta olsaydı. Söylentiler, annesi gibi onun da öldüğünü söylüyor.” Tehlikeli bir şey söylemişti. Bir sürü söylenti, ana kızı Rand’ın öldürdüğünü söylüyordu. Kadın korkak değildi.

“Elayne yaşıyor.” Sözcükler rendelenmiş tahta kadar düzdü, ama Rand’ın gözleri alev alevdi. Perrin onun kokusunu da alamıyordu, ama Rand’ın tam önünde, için için, öfkeyle kaynadığını bilmek için burnuna ihtiyacı yoktu. “Andor ve Cairhien taçları onun olacak.”

“Lord Ejder, yapılmış şey geri çevrilemez. Sizi gücendirecek bir şey olduysa...”

Onca vakara ve cesarete rağmen, Rand uzanıp Güneş Tacı’nı aldığı zaman irkilmemek için gözle görülür bir çaba gösterdi Colavaere. Kırılan metalden yüksek bir çatlama sesi çıktı ve taç büküldü, yavaşça düzleşerek bukle yığınının arasından çıkarken kadının saçlarını hemen hemen hiç bozmadı. Parlak sarı taşların birkaçı yuvalarından fırlayıp düştü. Rand gerilmiş metal yayı kaldırdı ve taç yavaşça bükülerek eski haline geldi. Belki olan bitenleri Asha’manlar görebiliyordu, anlayabiliyordu, ama Perrin için taç bir an kırıktı, bir sonrakinde yine sağlamdı. Asiller arasında kimse ses çıkarmadı, ayak bile değiştirmediler; Perrin bunu bile yapamayacak kadar korktuklarını düşündü. Burnuna gelen çıplak korku kokusu, tüm diğer kokulardan daha güçlüydü. Koku titreşmiyordu, çılgınca zonkluyordu.

“Her ne yapılmışsa,” dedi Rand, “geri çevrilebilir.”

Colavaere’in yüzündeki kan çekildi. Buklelerinden kaçan birkaç tel saç yüzünden köşeye kıstırılmış vahşi bir hayvan gibi görünüyordu. Yutkunarak ağzını iki kez açtı, ancak ondan sonra konuşabildi. “Lord Ejder...” Nefes nefese bir fısıltıydı, ama konuştukça sesi güçlendi. O seste bir çaresizlik tınısı vardı. Salonda olan başka herkesi unutmuş gibiydi. “Yaptığınız kanunları korudum, politikalarınızı sürdürdüm. Cairhien’in eski yasalarına, eski geleneklerine aykırı olanları bile.” Muhtemelen bir çiftçiyi ya da zanaatkârı öldüren asilin işlediği suçun yanına kâr kalmasından bahsediyordu. “Lord Ejder, Güneş Tahtı’nı verme hakkı sizindir. Ben... bunu biliyorum. Ben- ben sizin izniniz olmadan almakla hata yaptım. Ama doğum ve kan hakkıyla, taht benimdir. Sizin elinizden almam gerekiyorsa, o zaman kendi elinizle verin bana. Hak bana ait!” Rand ona bakmakla yetindi; hiçbir şey söylemedi. Dinliyor gibiydi, ama kadını değil.

Perrin boğazını temizledi. Rand neden uzatıyordu işi? İş bitmiş sayılırdı. Bırak başka ne yapılacaksa yapılsın. Sonra Perrin Faile’i alıp, konuşabilecekleri bir yere götürürdü. “Lord Maringil ile Yüksek Lord Meilan’ı öldürme hakkına da sahip miydin?” diye sordu Perrin. Onları kadının öldürttüğünden kuşku duymuyordu; taht için en büyük rakipleri onlardı. Ya da en azından kadın ve o iki adam öyle düşünüyordu. Rand neden durup bekliyordu? Bütün bunları biliyordu. “Berelain nerede?”

Daha isim ağzından çıkmadan geri almak istedi. Faile, serin bir maskeye benzeyen yüzüyle ona bakmakla yetindi, ama o bakış suyu bile ateşe verebilirdi. “Kıskanç bir eş şiltene girmiş eşekarısı yuvası gibidir,” derlerdi. Ne kadar kıvranırsanız kıvranın yine de sokarlardı.

“Böylesine aşağılık bir suçla beni suçlamaya cüret mi ediyorsunuz?” diye sordu Colavaere. “Kanıt yok. Kanıt olamaz! Ben masumken değil.” Aniden nerede olduğunu, sütunların arasında omuz omuza duran, izleyen, dinleyen asilleri fark etti. Kadın hakkında başka ne denirse densin, kesinlikle cesurdu. Dimdik durdu, başını arkaya çok fazla eğmeden Rand’ın gözlerine bakmak için elinden geleni yaptı. “Lord Ejder, sekiz gün önce, gün doğumunda, Cairhien kanun ve gelenekleri uyarınca Cairhien Kraliçesi olarak taç giydim. Size ettiğim sadakat yeminini tutacağım, ama Cairhien Kraliçesi benim.” Rand sessizlik içinde ona bakmakla yetindi. Perrin onun sıkıntılı göründüğünü düşündü. “Lord Ejder, bütün kanunlarımızı paramparça etmediğiniz sürece, Kraliçe benim.” Rand hâlâ sessizce, gözünü bile kırpmadan bakıyordu.

Neden buna bir son vermiyor? diye merak etti Perrin.

“Bana yöneltilen suçlamalar desteksiz. Onlar deli!” Yanıt olarak yalnızca o sessiz bakışları aldı. Colavaere huzursuzluk içinde başını çevirdi. “Annoura, tavsiye ver bana. Gel, Annoura! Tavsiye ver!”

Perrin onun Faile’in yanındaki kadınlardan biriyle konuştuğunu sandı, ama tahtın arkasından çıkan kadın hizmetkârların çizgili eteklerinden birini giymemişti. Geniş yüzlü, geniş ağızlı, gaga burunlu bir kadın düzinelerce uzun, ince, siyah örgünün altında Rand’ı süzdü. Yaşı belirsiz bir yüz. Perrin şaşkınlık içinde, Havien’in gırtlağından bir ses çıkardığını ve sırıtmaya başladığını gördü. Perrin’in kendi tüyleri diken diken duruyordu.

“Bunu yapamam, Colavaere,” dedi Aes Sedai Tarabon aksanı ile, gri saçaklı şalını düzelterek. “Korkarım seninle ilişkimi yanlış anlamana izin verdim.” Derin bir nefes alarak ekledi, “Bu... buna gerek yok, al’Thor Efendi.” Bir anlığına sesi hafifçe titredi. “Ya da, böylesini tercih ediyorsan, Lord Ejder. Seni temin ederim, sana karşı kötü bir niyet beslemiyorum. Öyle olsa, sen daha benim burada olduğumu anlamadan saldırırdım.”

“Öyle yapsan ölebilirdin.” Rand’ın sesi buzdan bir çelik gibiydi; yüzünün yanında sesi yumuşak kalıyordu. “Sana kalkan koyan ben değilim, Aes Sedai. Kimsin sen? Neden buradasın? Yanıt ver bana! Senin... türüne karşı fazla sabrım yok. Yoksa Aiel kampına mı götürülmek istiyorsun? İddiaya girerim Bilgeler bol bol konuşturabilir seni.”

Bu Annoura ağır zekâlı değildi. Bakışları Aram’a, sonra Asha’manların durduğu koridora kaydı. Ve anladı. Kendisinin ve Rand’ın yüzleri dışında bütün yüzler terle parlarken, kum yüzleri ve siyah ceketleri ile, Rand’ın kastettiği onlar olmalıydı. Genç Jahar kadını, bir tavşanı izleyen şahin gibi izliyordu. Loial, omzuna dayadığı balta ile, aralarında çok uyumsuz kalıyordu. İri ellerinden biri ile bir mürekkep şişesini ve beceriksizce göğsüne bastırdığı açık bir defteri tutmuş, diğeri ile başparmağından daha kalın bir kalemi mürekkep şişesine daldırıp daldırıp yazıyordu. Loial not alıyordu. Burada!

Rand’ı Annoura gibi, asiller de işitti. Huzursuzluk içinde peçeli Aielleri izliyorlardı; şimdi, fıçıya doldurulmuş balıklar gibi birbirlerine sokularak Asha’manlardan uzaklaşmaya çalıştılar. Orada burada biri bayılarak düşecek oldu, ama kalabalık tarafından ayakta tutuldu.

Annoura ürpererek şalını düzeltti ve pek övündükleri Aes Sedai sükûnetine kavuştu. “Adım Annoura Larisen, Lord Ejder. Gri Ajah’tan.” Kadında, kalkan konulduğunu ve yönlendirebilen adamların yakınında olduğunu gösteren hiçbir işaret yoktu. Kadın yanıt vererek bir ihsanda bulunmuş gibi duruyordu. “Mayene Başı Berelain’in danışmanıyım.” Demek bu yüzden Havien deli gibi sırıtıp duruyordu; kadını tanımıştı. Perrin’in içinden sırıtmak gelmiyordu. “Bunun sır olarak saklanması gerekiyordu, anlamalısınız,” diye devam etti kadın, “Tear’ın Mayene’e ve Aes Sedailere karşı tavrı yüzünden, ama sanırım sır saklama zamanı geçti, değil mi?” Annoura Colavaere’e döndü ve ağzı gerildi. “Ne düşünmek istiyorsan düşünmene izin verdim, ama Aes Sedailer, sırf birisi öyle olduklarını söyledi diye birilerinin danışmanı olmaz. Özellikle de zaten bir başkasının danışmanı iseler.”

“Hikâyeni Berelain doğrularsa,” dedi Rand, “seni affeder, onun sorumluluğu altına veririm.” Taca baktığı zaman, altın ve mücevherlerin hâlâ elinde olduğunu ilk defa fark etmiş göründü. Nazikçe tacı Güneş Tahtı’nın ipek kaplı minderine koydu. “Bütün Aes Sedailerin düşmanım olduğunu sanmıyorum, tam olarak değil, ama bana karşı entrika çevrilmesine, beni yönlendirmek için gösterilen çabalara izin vermeyeceğim, artık değil. Seçim sana kalmış, Annoura, ama yanlış seçim yaparsan, Bilgelerin yanına gidersin. Yeteri kadar uzun yaşarsan. Asha’manları kösteklemeyeceğim ve bir hata sana pahalıya mal olabilir.”

“Asha’manlar,” dedi Annoura. “Çok iyi anlıyorum.” Ama dilini dudaklarına dokundurdu.

“Lord Ejder, Colavaere sadakat yeminini ihlal etmek üzere plan yaptı.” Perrin Faile’in konuşmasını o kadar istemişti ki sonunda nedime sırasından sıyrılıp konuştuğunda yerinde sıçradı. Faile sözcükleri dikkatle seçerek, avının üzerine çullanan bir kartal gibi sözde kraliçe ile yüzleşti. Işık, ne kadar da güzeldi! “Colavaere her konuda size itaat etmeye ve yaptığınız yasalara uymaya yemin etti, ama Aielleri Cairhien’den çıkarmak, onları güneye göndermek ve her şeyi siz gelmeden önceki haline döndürmek için planlar yaptı. Aynı zamanda, dönerseniz onun yaptığı şeyleri bozmaya cesaret edemeyeceğinizi söyledi. Bunları anlatan kadın, Maire, onun nedimelerinden biriydi. Maire bana anlattıktan kısa süre sonra ortadan kayboldu. Kanıtım yok, ama öldüğünü sanıyorum. Colavaere’in aklından geçenleri, zamanından önce açıkladığı için pişman olduğuna inanıyorum.”

Dobraine miğferini kolunun altına sıkıştırarak kürsünün basamaklarını tırmandı. Yüzü soğuk demir gibiydi. “Colavaere Saighan,” diye ilan etti. Büyük Salon’un her köşesinden duyulan resmi bir sesle, “ölümsüz ruhum adına, Işık altında, ben, Taborwin Evi’nin Yüksek Makamı Dobraine, seni ihanetle suçluyorum. İhanetin cezası ölümdür.”

Rand gözlerini kapatarak başını arkaya attı. Ağzı hafifçe oynuyordu, ama Perrin söylediklerini yalnızca kendisinin ve onun işittiğini biliyordu. “Hayır. Yapamam. Yapmayacağım.” Perrin gecikmeyi şimdi anlıyordu. Rand bir çıkış yolu arıyordu. Perrin bir çıkış yolu görebilmeyi diledi.

Colavaere kesinlikle işitmemişti, ama o da bir çıkış yolu istiyordu. Çılgınca çevresine, Güneş Tahtı’na, diğer nedimelere, toplanmış asillere baktı. Sanki öne çıkıp onu savunabilirlermiş gibi. Asillerin ayakları betona gömülmüş gibiydi; Colavaere dikkatle ifadesiz tutulan, terli yüzlerden ve onunkilerden kaçınan gözlerden bir deniz gördü. O gözlerin bazıları Asha’manlara kayıyordu, ama açık açık değil. Asiller ile Asha’manlar arasında, zaten açık olan mesafe daha da açıldı.

“Yalan!” diye tısladı Colavaere, eteklerini kavrayarak. “Hepsi yalan! Seni küçük sinsi!..” Faile’e doğru bir adım attı. Rand kolunu aralarına uzattı, ama Colavaere o kolu görmemiş gibiydi, Faile ise uzanmamış olmasını dilermiş gibi. Ona saldıran herhangi birini bir sürpriz bekliyordu.

“Faile yalan söylemez!” diye hırladı Perrin. Eh, en azından bu tür konularda söylemezdi.

Colavaere bir kez daha kendine geldi. Boyu ne kadar kısa olsa da, her santimi ile diklendi. Perrin neredeyse hayran olacaktı ona. Meilan, Maringil, bu Maire ve Işık bilir daha başka kimler olmasaydı, olurdu. “Adalet istiyorum, Lord Ejder.” Kadının sesi sakin ve azametli idi. Asil. “Bu... bu pisliklerin kanıtı yok. Artık Cairhien’de olmayan birinin, asla telaffuz etmediğim sözler söylediğim iddiası? Lord Ejder’den adalet istiyorum. Sizin kanunlarınız gereği, kanıt olmalı.”

“Artık Cairhien’de olmadığını nereden biliyorsun?” diye sordu Dobraine. “Maire nerede?”

“Gittiğini varsayıyorum.” Kadın yanıtını Rand’a yöneltti. “Maire hizmetimden ayrıldı ve yerini, şuradaki Reale’ye verdim.” Solundaki üçüncü nedimeye işaret etti. “Nerede olduğuna dair en ufak fikrin yok. Şehirdeyse getirin onu, bırakın bu saçma suçlamaları yüzüme karşı yapsın. Bütün yalanlarını yüzüne çarpacağım.” Faile cani gibi bakıyordu ona. Perrin onun üzerinde taşıdığı hançerlerden birini çıkarmayacağını umdu; yeterince öfkelendiği zaman hançer çekmek gibi bir alışkanlığı vardı.

Annoura boğazını temizledi. Rand’ı, Perrin’i huzursuz edecek ölçüde dikkatli bakışlarla inceliyordu. Aniden Perrin’in aklına Verin’in, bir solucanı inceleyen kuşa benzer bakışları geldi. “Konuşabilir miyim al’Thor Efe... ah... Lord Ejder?” Rand sertçe başını sallayınca, kadın şalını düzelterek devam etti. “Genç Maire hakkında, bir sabah burada olduğu ve gece çöktüğünde hiçbir yerde bulunamadığı ve nereye gittiğini kimsenin bilmediği dışında hiçbir şey bilmiyorum. Ama Lord Maringil ve Yüksek Lord Meilan, ayrı mesele. Mayene Başı yanında iki mükemmel hırsız avcısı getirdi, suçluları bulup çıkarmak konusunda deneyimli adamlar. Önüme Yüksek Lord Meilan’a sokakta pusu kuran iki adam getirdiler, ama adamların ikisi de kendisinin yalnızca Meilan’ın kollarını tuttukları ve hançerleme işini diğerinin yaptığı konusunda ısrar ediyor. Bana aynı zamanda, Lord Maringil’in yatmadan önce içmekten hoşlandığı baharatlı şarabın içine zehir karıştıran hizmetkârı da getirdiler. Kadın masum olduğunu söylüyor. Lord Maringil ölmese kendisi ve sakat annesi ölecekmiş. Kadın böyle diyor ve ben ona inanıyorum. İtiraf edince hissettiği rahatlama sahte değildi, bana göre. Hem adamlar, hem de kadın aynı şeyi söyledi; emirleri Leydi Colavaere’in ağzından duymuşlar.”

Colavaere’in meydan okuması her kelime ile daha da soldu. Hâlâ ayaktaydı, ama buna şaşmak gerekirdi; ıslak bir paçavra kadar gevşek görünüyordu. “Söz verdiler,” diye mırıldandı Rand’a. “Asla dönmeyeceğinize dair söz verdiler.” İki eliyle ağzını kapattı, ama çok geçti. Kadının gözleri irileşti. Perrin onun gırtlağından çıkan sesleri duymamış olmayı diledi. Kimse bu tür sesler çıkarmamalıydı.

“İhanet ve cinayet.” Dobraine tatmin olmuş gibiydi. O iniltili çığlıklar onu hiç etkilemiyordu. “Ceza aynı, Lord Ejder. Ölüm. Yalnız, yeni kanununuz uyarınca, cinayetin cezası asılmak.” Bir sebepten, Rand Min’e baktı. Kız bakışlarına derin bir üzüntü ile karşılık verdi. Colavaere için değil. Rand için. Perrin, bir görünün mü söz konusu olduğunu merak etti.

Colavaere boğuk bir sesle, “Ben... ben baltayı tercih ediyorum,” demeyi başardı. Yüzü sarktı. Oracıkta yaşlanmıştı ve gözleri çıplak dehşet yansıtan aynalara dönüşmüştü. Ama savaşacak hiçbir şey kalmadığı halde, en ufak kırıntı için savaşmaya devam etti. “Bu... bu benim hakkım. Ben... sıradan biri gibi asılmayacağım!”

Rand kendi kendisiyle mücadele eder gibiydi, rahatsız edici bir şekilde başını iki yana sallıyordu. Sonunda konuştuğunda, kelimeleri kış gibi soğuk, örs gibi sertti. “Colavaere Saighan, unvanlarını elinden alıyorum.” Sözcükleri çivi gibi çakıyordu. “Topraklarını, mülklerini, mallarını, içinde durduğun elbise dışında her şeyini elinden alıyorum. Bir... bir çiftliğin var mı? Küçük bir çiftlik?”

Kadın her cümlede sendeledi. Ayakları üzerinde sarhoş sarhoş sallandı. Daha önce hiç duymamış gibi, ağzıyla “çiftlik” sözcüğünü şekillendirdi. Annoura, Faile, herkes şaşkınlık, merak ya da her ikisi ile birden Rand’a bakıyordu. Özellikle de Perrin. Bir çiftlik mi? Büyük Salon daha önce sessizce, şimdi tek bir kişi bile nefes almıyor gibiydi.

“Dobraine, kadının küçük bir çiftliği var mı?”

“Onun... pek çok çiftliği var... vardı, Lord Ejder,” diye yanıtladı Cairhienli yavaşça. Perrin’den daha fazla anlamadığı açıktı. “Çoğu büyük. Ama Ejderduvarı yakınındaki topraklar her zaman elli dönümden küçük araziler halinde bölünmüştür. O toprakları işleyenlerin hepsi Aiel Savaşı sırasında kaçtı.”

Rand başını salladı. “Bunu değiştirme zamanı geldi. Çok fazla toprak, çok uzun süre için nadasa bırakıldı. İnsanların oraya geri dönmesini, bir kez daha çiftçilik yapmalarını istiyorum. Dobraine, Colavaere’in Ejderduvarı’nın yakınındaki çiftlikleri arasında en küçüğünü bulacaksın. Colavaere, seni o çiftliğe sürüyorum. Dobraine, ona çiftliğin işlemesi için gereken malzemelerin ve çiftçilik öğretecek birilerinin verilmesini sağlayacak. Ve hayatının sonunda kadar, bir günlük yürüyüş mesafesinden daha uzağa gitmeyeceğinden emin olacak nöbetçiler. Sen ilgilen, Dobraine. Bir hafta içinde yola çıkmasını istiyorum.” Hayretler içinde kalan Dobraine tereddüt etti, sonra başını salladı. Perrin arkasındaki kalabalıktan yükselen mırıltıları duyabiliyordu. Bu hiç işitilmemiş bir şeydi. Kimse kadının neden ölmemesi gerektiğini anlamıyordu. Ve diğer emir! Daha önce de mülklere el konduğu olmuştu, ama asla hepsine birden değil, asla asalet unvanının kendisine değil. Asiller sürgüne gönderilirdi, hatta bazen yaşam boyu, ama asla bir çiftliğe değil.

Colavaere hemen tepki verdi. Gözleri arkaya devrildi ve basamaklara doğru, geri geri yıkıldı.

Perrin onu yakalamak için atıldı, ama biri ondan önce davranmıştı. Daha o bir adım atamadan kadının düşüşü durdu. Kürsüye çıkan merdivenlerin üstünde, havada yığılıp kaldı ve başı aşağı sarktı. Yavaşça, baygın beden yükseldi, döndü ve nazikçe Güneş Tahtı’nın önüne bırakıldı. Rand. Perrin Asha’manların kadının düşmesine izin vereceklerinden emindi.

Annoura cıkladı. Şaşırmış ya da rahatsız olmuş görünmüyordu. Yalnız, başparmakları ile işaret parmakları sinirli sinirli birbirlerine sürtünüyordu. “Sanırım celladı tercih ederdi. Adamlarınız... Asha’manlarınız onu bırakırsa ben onunla ilgilenirim...”

“O seni ilgilendirmez,” dedi Rand kabaca. “O hayatta ve... O hayatta.” Uzun, perişan bir nefes çekti. Daha nefesini vermeden Min yanında bitti; yanında durmakla yetindi, ama daha fazlasını yapmak istermiş gibi görünüyordu. Rand’ın yüzü yavaşça kararlılık kazandı. “Annoura, beni Berelain’e götüreceksin. Onu bırak, Jahar; sorun çıkarmayacak. O bir, biz dokuz kişiyken değil. Ben uzaklardayken neler olup bittiğini öğrenmek istiyorum, Annoura. Ve sırtım dönükken seni buraya getirerek Berelain’in ne yapmaya çalıştığını. Hayır, konuşma. Onun ağzından işiteceğim. Perrin, Faile ile yalnız kalmak istediğini biliyorum. Ben...”

Rand’ın bakışları salonda, sessizce bekleyen asillerin üzerinde dolaştı. O bakışlar altında, hiçbiri tek kasını bile oynatmaya cesaret edemiyordu. Avcılar dışında, oradaki herkes Colavaere ile aynı yemini etmişti. Belki bu toplantıya katılmak da ihanet sayılıyordu. Perrin bilmiyordu.

“Bu toplantı sona erdi,” dedi Rand. “Şimdi ayrılan bütün yüzleri unutacağım.”

Öndekiler, konumu en yüksek olanlar, en güçlüler, koridorda duran Kızlardan ve Asha’manlardan kaçınarak, fazla telaş etmeden kapıya doğru ilerlemeye başladılar. Diğerleri kendi sıralarının gelmesini bekledi. Ama her zihin, Rand’ın sözlerini aklında evirip çeviriyordu. “Şimdi” derken tam olarak neyi kastetmişti? Amaçlı adımlar sıklaştı, etekler kaldırıldı. Kapının yakınında duran Avcılar çıkmaya başladılar, önce teker teker, sonra bir sel gibi. Onları gören Cairhienli ve Tearlı düşük asiller, yüksek asillerin önünden fırladı. Birkaç dakika içinde kapıların önünde çalkalanan bir kalabalık birikmişti. Erkekler ve kadınlar dışarı çıkmak için birbirlerini dirsekliyorlardı. Hiçbiri dönüp, kısa bir süre için elinde tuttuğu tahtın önünde yatan kadına bakmıyordu.

6
Eski Korku, Yeni Korku

Rand güçlük çekmeden çalkalanan kalabalığın içinden geçti elbette. Kızların ve Asha’manların varlığı sayesindeydi ya da belki Rand ya da siyah ceketli adamlardan biri Güç’le bir şey yapmışlardı, ama kalabalık onun ve koluna girmiş olan Min’in önünde aralanıyordu. Epeyce sinmiş bir Annoura onunla konuşmaya çalışıyordu. Loial, güçlük çekmesine rağmen hâlâ hem defterine yazı yazmaya, hem de baltasını taşımaya çalışıyordu. Birbirlerine bakan Perrin ile Faile, kalabalık arkalarından kapanmadan onlara katılma şansını kaçırdılar.

Faile bir süre hiçbir şey söylemedi, Perrin de öyle. Aram, efendisine tapınan bir köpek gibi onlara bakarken söylemek istediklerini söyleyemezdi. Dobraine, sorumluluğu altına verilen baygın kadına kaşlarını çatarak duruyordu. Kürsünün üzerinde başka kimse kalmamıştı. Havien, Berelain’i bulmak üzere Rand’la gitmişti ve Rand gider gitmez diğer nedimeler, Perrin ile Faile’e ikinci bir bakış fırlatmadan kapılara doğru fırlamışlardı. Dönüp Colavaere’e de bakmamışlardı. Aslında, bir kez bile bakmamışlardı. Yalnızca eteklerini toplayıp koşmuşlardı. Kalabalıktan homurtular ve küfürler geliyordu ve hepsi erkek sesi değildi. Rand gitmiş olsa da, insanlar hemen, şu anda, başka bir yerde olmak istiyorlardı. Belki de Perrin’in izleyip raporlamak için kaldığını düşünüyorlardı, ama arkalarına dönüp baksalar, onun gözlerinin kalabalıkta olmadığını görürlerdi.

Perrin kalan basamakları tırmanarak Faile’in elini tuttu ve kokusunu içine çekti. Bu kadar yakınken, havada asılı kalan parfüm kokularının bir önemi yoktu. Başka her şey bekleyebilirdi. Faile bir yerlerden kırmızı, dantel bir yelpaze çıkardı ve serinlemek için açmadan önce ilk önce kendi yanağına, sonra Perrin’inkine dokundurdu. Saldaea’da yelpaze ile apayrı bir dil konuşulabiliyordu. Faile Perrin’e biraz öğretmişti. Perrin bu yanağa dokunmanın anlamını bilmeyi diledi; iyi bir şey olmalıydı. Diğer yandan, Faile’in kokusunda çok iyi tanıdığı, diken diken bir şey vardı.

“Onu celladın baltasına göndermeliydi,” diye mırıldandı Dobraine ve Perrin huzursuzca omuzlarını silkti. Adamın sesine bakarak, bunu kanun gerektirdiğinden mi, yoksa daha merhametli olacağını düşündüğünden mi söylediğini çıkarmak imkânsızdı. Dobraine anlamıyordu. Rand’ın kanat çıkarıp uçması, Dobraine’in anlamasından daha olası idi.

Faile’in yelpazesi yavaşladı. Kırmızı dantellerin üzerinden yan yan Dobraine’i süzdü. “Ölümü herkes için en iyisi olabilir. Öngörülen ceza bu. Siz ne yapacaksınız, Lord Dobraine?” Yan yan ya da değil, yine de çok doğrudan, çok anlamlı bir bakış olmayı başarıyordu.

Perrin kaşlarını çattı. Ona tek kelime etmemişti ve Dobraine’e soru soruyordu, öyle mi? Üstelik, kokusunda Perrin’in içini çekmesine sebep olan bir kıskançlık vardı.

Cairhienli ona ifadesiz bir bakış fırlatarak eldivenlerini kılıç kemerinin arkasına tıktı. “Ne emredildiyse onu. Ben ettiğim yeminlere uyarım, Leydi Faile.”

Yelpaze hızla açılıp kapandı. “Gerçekten Aes Sedaileri Aiellere mi gönderdi? Tutsak olarak?” Sesinde inanmazlık vardı.

“Bazılarını, Leydi Faile.” Dobraine duraksadı. “Bazıları diz çöküp sadakat yemini ettiler. Kendi gözlerimle gördüm. Onlar da Aiellerin yanına gittiler, ama onlara tutsak denebileceğini sanmıyorum.”

“Ben de gördüm, Leydim,” diye araya girdi Aram, basamaklarda durduğu yerden ve Faile ona bakınca Aram’ın yüzü geniş bir gülümseme ile bölündü.

Kırmızı dantel çırpındı. Yelpazeyi farkında olmadan kullanıyor gibiydi. “İkiniz de gördünüz.” Sesindeki –ve kokusundaki– rahatlama öyle güçlüydü ki, Perrin bakakaldı.

“Sen ne sandın, Faile? Herkes bir gün içinde öğrenebilecekken Rand neden yalan söylesin?”

Faile hemen yanıt vermek yerine Colavaere’e bakarak kaşlarını çattı. “Hâlâ baygın mı? Fark ettiğinden değil, herhalde. Burada söyleyebileceklerimden çok daha fazlasını biliyor. Saklamak için uğraştığımız her şeyi. Maire’ye söylediklerini bilinçli olarak ağzından kaçırdı. Çok şey biliyor.”

Dobraine Colavaere’in gözlerinden birini kabaca açtı. “Kafasına topuz indirilmiş sanki. Basamaklara düşüp boynunu kırmaması yazık oldu. Ama sürgüne gidecek ve bir çiftçi olarak yaşamayı öğrenecek.” Faile’den kısa, belirsiz, sinirli bir koku geldi.

Aniden Perrin, karısının örtülü olarak ne önerdiğini ve Dobraine’in yine dolaylı olarak neyi reddettiğini anladı. Bedenindeki bütün tüyler dimdik olmaya çalıştı. Tehlikeli bir kadınla evlendiğini en baştan biliyordu zaten. Yalnız, ne kadar tehlikeli olduğunu bilmiyordu. Aram Colavaere’e bakıyordu. Dudakları karanlık düşüncelerle büzülmüştü. Adam Faile için her şeyi yapardı.

“Colavaere’in o çiftliğe ulaşmasını engelleyecek bir şey çıkması Rand’ın hiç hoşuna gitmezdi bence,” dedi Perrin kararlılıkla, Aram ve Faile’i süzerek. “Benim de hoşuma gitmezdi.” Kendisiyle gurur duyuyordu. O da diğer ikisi gibi, örtülü konuşmayı başarmıştı.

Aram başını hafifçe eğdi –anlamıştı– ama Faile nazikçe salladığı yelpazenin üzerinden masum görünmeye, Perrin’in neyden bahsettiğine dair en ufak fikri yokmuş gibi görünmeye çalıştı. Perrin aniden korku kokusunun yalnızca odadaki kalabalıktan gelmediğini fark etti. İnce, titrek bir koku da Faile’den geliyordu. Kontrol altında bir korku, ama yine de korku.

“Sorun ne, Faile? Işık, Coiren ve arkadaşlarının kazandığını düşünmedin, değil mi...” Faile’in yüzü değişmedi, ama korku kokusu yoğunlaştı. “Bu yüzden mi başta hiçbir şey söylemedin?” diye sordu Perrin yumuşak sesle. “Kukla olarak geldiğimizden ve iplerimizi onların çektiğinden mi korktun?”

Faile Büyük Salon’da hızla azalmakta olan kalabalığı süzdü. En yakındakiler bile çok uzaktı ve epey gürültü yapıyorlardı, ama yine de sesini alçalttı. “Aes Sedailerin bu tür şeyler yapabildiğini duydum. Sevgili kocam, Aes Sedailerin bile seni kukla yapıp dans ettirmekte güçlük çekeceğini en iyi ben biliyorum. Yenidendoğan Ejder’i kukla yapmaktan da güç bulurlardı bunu, ama gittiğinden beri buraya girdiğiniz zamanki kadar korkmamıştım.” İlk kelimelerinde eğlenti vardı, Perrin’in burnuna minik kabarcıklar çarpıyormuş gibi, aynı zamanda sıcak bir sevgi, aşk, Faile’in saf, berrak, güçlü kokusu da vardı, ama sonunda bunların hepsi soldu ve yalnızca o ince, titrek korku kokusu kaldı.

“Işık, Faile, doğru ama. Rand’ın söylediği her kelime. Dobraine ve Aram’ı duydun.” Faile gülümsedi, başını salladı ve yelpazesini oynattı. Ama o korku kokusu hâlâ Perrin’in burnundaydı. Kan ve küller, onu ikna etmek için ne demem lazım? “Verin’e sa’sara dansını yapmasını söylese senin için yeterli olur mu? Rand söylerse yapar.” Şaka olsun diye söylemişti. Sa’sara dansı hakkında tek bildiği, çok utanç verici olduğu idi –ve bir zamanlar Faile o dansı bildiğini iddia etmişti, ama sonradan döneklik etmiş, dansı bildiğini inkâr etmişti. Perrin şaka olsun diye söylemişti, ama Faile yelpazesini kapattı ve kendi bileğine hafifçe vurdu. Perrin bunu biliyordu. Önerini ciddi olarak düşüneceğim.

“Neyin yeterli olacağını bilmiyorum, Perrin.” Faile hafifçe ürperdi. “Beyaz Kule yapmasını söylerse bir Aes Sedai’nin yapmayacağı, tahammül etmeyeceği herhangi bir şey var mı? Tarih dersimi çalıştım ve satır aralarını okumayı öğrendim. Hikâyeler ne derse desin, Mashara Donavelle tiksindiği bir adamdan yedi çocuk yaptı ve Isebaille Tobanyi sevdiği erkek kardeşlerini ve onlarla birlikte Arad Doman tahtını düşmanlarına teslim etti. Jestian Kızıltepe ise...” Bu sefer belirgin bir biçimde ürperdi.

“Sorun yok,” diye mırıldandı Perrin, kollarını ona dolayarak. Kendisi de bir sürü tarih kitabı okumuştu ve o isimlere hiç rastlamamıştı. Bir lordun kızı, bir demirci çırağından farklı bir eğitim alıyordu. “Gerçekten doğru.” Dobraine bakışlarını kaçırdı. Aram da öyle, ama onun yüzünde memnun bir gülümseme vardı.

Faile başta direndi, ama çok değil. Perrin onun başkalarının önünde kucaklaşmaktan ne zaman kaçınacağını, ne zaman hoş karşılayacağını asla bilemiyordu, ama kucaklanmak istemiyorsa, sözle ya da sözsüzce, açık açık ifade ettiğini biliyordu. Bu sefer Faile yüzünü onun göğsüne yasladı ve sıkı sıkı sarıldı ona.

“Bir Aes Sedai sana zarar verecek olursa,” diye fısıldadı, “onu öldürürüm.” Perrin ona inanıyordu. “Sen bana aitsin. Perrin t’Bashere Aybara. Bana.” Perrin buna da inanıyordu. Faile’in kolları onu daha da sıkarken, kıskançlık kokusu da arttı. Perrin gülecekti neredeyse. Perrin’e bir hançer saplama hakkı yalnızca Faile’e ait gibi görünüyordu. O korku kokusu sürmese gülerdi. Bu, bir de Maire hakkında söyledikleri. Perrin kendi kokusunu alamıyordu, ama orada olduğunu biliyordu. Korku. Eski korku ve bir sonraki sefer için, yeni bir korku.

Salonda kalan son asiller de, kimse kimseyi ezmeden çıktılar. Perrin Aram’ı Dannil’e, İki Nehirlileri şehre getirme mesajı ile yolladı –bir yandan da onları nasıl besleyeceğini merak ediyordu. Sonra Faile’e kolunu uzattı ve Dobraine ile sonunda uyanma işaretleri vermeye başlamış Colavaere’i bırakarak dışarı götürdü onu. Kadın uyandığı zaman yakınlarda olmak istemiyordu ve elini onun bileğine koymuş olan Faile de istiyormuş gibi görünmüyordu. Aynı sebep için olmasa da, odalarına ulaşmaya can atarak çabuk çabuk yürüdüler.

Görünüşe göre Büyük Salon’dan çıktıktan sonra asiller kaçmaya çalışmayı bırakmamışlardı. Koridorlar, bakışlarını indirerek sessizce seğirten hizmetkârlar dışında boştu, ama daha çok uzağa gidemeden Perrin ayak sesleri duydu ve takip edildiklerini fark etti. Colavaere’in hâlâ bazı destekçilerinin olması olası görünmüyordu, ama eğer kalmışsa, Rand’a dostları aracılığı ile zarar vermeyi düşünmüş olabilirlerdi. Yenidendoğan Ejder başka bir yerdeyken, karısı ile yalnız başına yürüyen biri hedef alınmış olabilirdi.

Yalnız, Perrin elini baltasına götürerek hızla döndüğünde, silahını çekmek yerine bakakaldı. Gelen Selande ile giriş salonunda gördüğü arkadaşlarıydı, aralarına sekiz dokuz yeni yüz de katılmıştı. Perrin döndüğünde irkildiler ve utangaç utangaç bakıştılar. Bazıları Tearlıydı, aralarında bir Cairhienli adam dışında hepsinden daha uzun, belinde bir kılıç taşıyan bir kadın da vardı. Perrin bu saçmalığın Tearlılar arasında yayıldığını duymamıştı.

“Neden bizi takip ediyorsunuz?” diye sordu. “Yün kafalılık edip bana sorun çıkarmaya kalkışırsanız yemin ederim, buradan Bel Tine’a kadar tekmelerim hepinizi!” Daha önce de bu ahmaklarla ya da tıpkı onlar gibi olan başkaları ile sorun yaşamıştı. Tek düşündükleri şerefleri, düello yapmak, birbirlerini gai’shain almaktı. Bu sonuncusu Aiellerin sinirlerini gerçekten ayağa kaldırıyordu.

“Kocamı dinleyin ve itaat edin,” diye araya girdi Faile keskin bir sesle. “O bulaşılacak adam değildir.” Alık bakışlar kayboldu ve hepsi birbirinden süslü eğilmelerle selam vererek gerilediler. Bir dönemeçte kaybolduklarında eğilmeye devam ediyorlardı.

“Lanet genç hödükler,” diye mırıldandı Perrin, Faile’e yine bileğini uzatarak.

“Kocam yaşına göre çok bilge,” diye mırıldandı Faile. Sesi son derece ciddiydi; kokusu bambaşka bir meseleydi.

Perrin hıhlamamayı başardı. Evet, bazıları kendisinden bir iki yaş büyük olabilirdi, ama Aielcilik oynarken hepsi çocuk gibiydi. Konuşmaları gereken konuyu, Perrin’in konuşması gereken konuyu şimdi, Faile’in keyfi yerindeyken, konuşmak daha iyi olacak gibi geldi Perrin’e. “Faile, nasıl oldu da Colavaere’in nedimelerinden biri oldun?”

“Hizmetkârlarından biri, Perrin.” Faile yumuşak sesle konuşmuştu; iki adım ötede biri bile tek kelime duyamazdı. Faile Perrin’in işitme duyusunun keskinliğini ve kurtları biliyordu. Bir erkeğin karısından herhangi bir şeyi saklaması imkânsızdı. Faile’in yelpazesi kendi kulağına dokundu ve ihtiyatlı konuşmasını tembihledi. “Hizmetkârların orada olduğunu çok kişi unutur, ama hizmetkârlar da dinler. Cairhien’de, çok fazla dinliyorlar.”

Perrin’in gördüğü üniformalı hizmetkârlardan hiçbiri, hiçbir şeyi dinliyormuş gibi görünmemişti. Onun ve Perrin’in koşar adım geçtiklerini görenlerden bir yan koridora kaçmamış birkaç tanesi de bakışlarını yere dikmiş, yerlerinde büzülmüşlerdi. Cairhien’de her tür haber hızla yayılırdı. Büyük Salon’da olanlar uçarak yayılmış olmalıydı. Artık söylentiler sokaklara taşmış, şehir dışına yayılmak üzere olmalıydı. Aes Sedailerin, Beyazpelerinlerin, hatta diğer tahtların Cairhien’de göz ve kulaklarının olduğu muhakkaktı.

Faile, Perrin’e ihtiyat tavsiye etmiş olmasına rağmen, aynı alçak sesle devam etti. “Kim olduğumu öğrendikten sonra Colavaere hemen hizmetine aldı beni. Babamın ismi, kuzenimin ismi kadar çok etkiledi onu.” Her şeye yanıt vermiş gibi, küçük bir baş sallama ile bitirdi sözlerini.

Yeterli bir yanıttı. Hemen hemen. Faile’in babası Davram’dı, Bashere Evi’nin Yüksek Makamı, Bashere, Tyr ve Sidona Lordu, Afetsınırı Koruyucusu, Anayurdun Savunucusu, Saldaea Kraliçesi Tenobia’nın Mareşal Generali. Faile’in kuzeni ise Tenobia’nın kendisi idi. Colavaere’in Faile’i nedimelerinden biri kılma fırsatının üzerine atlaması için daha da önemli bir sebep. Ama Perrin bütün bunların üzerine düşünecek zaman bulmuştu artık ve Faile’in âdetlerine alışmaya başlamakla gurur duyuyordu. Evlilik hayatı bir erkeğe kadınları öğretiyordu; en azından bir kadını. Faile’in vermediği yanıt her şeyi doğruluyordu. Faile’in tehlike diye bir kavramdan haberi yokken, söz konusu olan kendisi iken değil.

Perrin bundan koridorda bahsedemezdi, elbette. Nasıl fısıldarsa fısıldasın, Faile’de onun kulakları yoktu ve kuşkusuz elli adım dahilindeki bütün hizmetkârların dinliyor olduğu konusunda ısrar edecekti. Perrin sabretti ve şimdi bir asır öncesi gibi gelen bir zamanda onlara ayrılmış odalara ulaşana kadar onunla birlikte yürüdü. Lambalar yakılmıştı, koyu renk, cilalı duvarlara parlak yansımalar düşürüyordu. Yüksek, ahşap duvar panellerinin her birine eşmerkezli dikdörtgenler oyulmuştu. Şöminenin kare, taş ocağı süpürülmüş, birkaç acınası meşinyaprak dalı ile hazırlanmıştı. Hemen hemen yeşildi o dallar.

Faile doğrudan, bir sehpanın üzerinde bekleyen, bir tepsi içindeki iki buğulanmış, altın sürahiye gitti. “Bize üzüm çayı bıraktılar kocacığım ve şarap puncu. Şarap Tharon’dan, sanırım. Puncu sarayın altındaki sarnıçlarda serinletiyorlar. Hangisini tercih edersin?”

Perrin kemer tokasını çözdü, kemeri ve baltayı bir sandalyenin üzerine fırlattı. Söyleyeceklerini gelirken, dikkatle planlamıştı. Faile huysuz bir kadın olabiliyordu bazen. “Faile, seni anlatamayacağım kadar çok özledim ve senin için endişelendim de, ama...”

“Benim için endişelendin mi!” diye terslendi Faile, hızla dönüp onunla yüzleşerek. Dimdik durmuş, adını aldığı atmacalar gibi haşin bakışlarla bakıyordu ve yelpazesi Perrin’in karnını oyacakmış gibi bir hareket yapıyordu. Yelpaze dilinin bir parçası değil; bazen Faile aynı hareketi bir hançerle yapardı. “Ağzından çıkan hemen hemen ilk cümle ile o... kadını sorduğun halde hem de!”

Perrin’in ağzı açık kaldı. Burun deliklerini dolduran kokuyu nasıl unutmuş olabilirdi? Neredeyse burnunun kanayıp kanamadığını görmek için elini burnuna götürecekti. “Faile, ben onun hırsız avcılarını istiyordum. Be...” Hayır, o ismi tekrarlayacak kadar aptal değildi. “Ben ayrılmadan önce zehirleme olayına dair kanıt bulduğunu söylemişti. Onu duydun! Ben yalnızca kanıtı istiyordum, Faile.”

İşe yaramadı. O diken diken koku tek zerre azalmadı ve ince, ekşi bir incinmişlik kokusu eklendi. Işık aşkına, onu incitecek ne söylemişti ki?

“Onun kanıtı! Benim topladığım kanıtlar göz önüne alınmıyor, ama onun kanıtı Colavaere’i celladın baltasına gönderiyor. Ya da göndermeliydi.” Perrin bir açıklık gördü, ama Faile onun araya girmesine izin vermedi. Hançer gibi bakışlarla üzerine üzerine yürüdü, yelpazesini bir hançer gibi uzattı. Perrin’in elinden gerilemekten başka bir şey gelmedi. “O kadının ne hikâye yaydığını biliyor musun?” diye neredeyse tısladı Faile. Siyah bir engerek bu kadar zehir saçamazdı. “Biliyor musun? Burada olmamanın sebebinin, şehre yakın bir kır malikânesinde olman olduğunu söyledi. Onun seni ziyaret edebileceği bir yerde! Ben hazırladığım hikâyeyi anlattım –senin ava çıktığını ve Işık biliyor ya, ava çok fazla zaman ayırdığını!– ama herkes onunla senin aranızdaki ilişkiyi saklamaya çalıştığımı düşündü! Birlikteymişsiniz! Colavaere buna bayıldı. O Mayeneli orospuyu sırf bizi bir arada izlemek için hizmetkâr olarak aldığına inanırım. ‘Faile, Berelain, gelin, sabahlığımın bağcıklarını bağlayın.’ ‘Faile, Berelain, gelin sırtımı sabunlayın.’ Ki bizim birbirimizin gözlerini çıkarmamızı bekleyerek kendini eğlendirebilsin! İşte ben bunlara tahammül ettim! Senin için, seni kıllı kulaklı!..”

Perrin’in sırtı duvara dayandı. Ve içinde bir şey kırıldı. Kendisi onun için korkudan ölmüştü, dehşete düşmüştü, Rand ya da Karanlık Varlık’ın kendisi ile yüzleşmeye hazır hissetmişti. Ve hiçbir şey yapmamış, Berelain’i asla cesaretlendirmemiş, kadını kendinden uzaklaştırmak için aklına gelen her şeyi yapmıştı. Bütün bunların karşılığını bu şekilde alıyordu, öyle mi?

Nazikçe Faile’in omuzlarını yakaladı ve karısını kaldırdı. İri, çekik gözler kendi gözleri ile aynı hizaya gelene kadar. “Beni dinle,” dedi sakinlikle. En azından nazikçe konuşmaya çalıştı; boğazından daha çok bir hırlama gibi çıktı. “Ne cesaretle benimle bu şekilde konuşursun? Ne cesaretle? İncindiğin korkusuyla ölesiye endişelendim. Ben seni seviyorum, başka kimseyi değil, seni. Senden başka kadın istemiyorum. Beni duyuyor musun? Duyuyor musun?” Onu göğsüne bastırarak sarıldı, onu hiç bırakmamak istedi. Işık, öyle korkmuştu ki. Şimdi bile, olabilecekleri düşündükçe titriyordu. “Sana bir şey olsa ölürdüm, Faile. Senin mezarının üzerine uzanır, ölürdüm! Colavaere’in kim olduğunu nasıl öğrendiğini bilmediğimi mi sanıyorsun? Sen onun öğreneceğinden emin oldun.” Faile bir kez ona, casusluğun bir eşin görevlerinden olduğunu söylemişti. “Işık, kadın, sonun Maire gibi olabilirdi. Colavaere senin karım olduğunu biliyor. Benim karım. Rand al’Thor’un dostu olan Perrin Aybara’nın. Aklına hiç, kadının kuşkulanabileceği gelmedi mi? O kadın... Işık, Faile, o kadın neler yapabilirdi...”

Aniden, ne yaptığını fark etti. Faile göğsüne doğru bir takım sesler çıkarıyordu, ama Perrin hiçbir sözcük duyamıyordu. Onun kaburgalarının gıcırtısını mı duyduğunu merak etti. Hödüğün teki olduğunu söyleyerek kendi kendini payladı, kollarını açtı, ama daha özür dileyemeden Faile’in parmakları sakalını kavradı.

“Yani beni seviyor musun?” dedi Faile yumuşak sesle. Çok yumuşak sesle. Çok sıcak bir sesle. Gülümsüyordu da. “Kadınlar bunun doğru şekilde söylenmesinden hoşlanır.” Yelpazeyi düşürmüştü ve boş elinin tırnaklarını Perrin’in yanağına sürtüyordu, kan çıkarmasına pek bir şey kalmamıştı, ama boğuk kahkahasında hararet vardı ve gözlerindeki ateş öfkeden daha uzak olamazdı. “Bir başka kadına hiç bakmadığını söylememen iyi bir şey, yoksa kör olduğunu düşünürdüm.”

Perrin konuşamayacak kadar sersemlemişti, hatta ağzını açamayacak kadar sersemlemişti. Rand kadınları anlıyordu. Mat kadınları anlıyordu. Ama Perrin onları asla anlayamayacağını biliyordu. Faile her zaman, atmacaya ek olarak yalıçapkını gibi de oluyordu, Perrin’in düşünebildiğinden daha hızlı yön değiştiriyordu ama bu... O diken diken koku tamamen kaybolmuştu ve yerine Perrin’in çok iyi tanıdığı bir koku gelmişti. Tamamen o olan bir koku; saf, güçlü ve temiz. Buna gözleri de eklenince, Faile her an hasat zamanı çiftçi kızlarının nasıl davrandığı konusunda bir şeyler söyleyebilirdi. Görünüşe göre Saldaealı çiftçi kızların adları çıkmıştı.

“Mezarımın üzerine uzanman meselesine gelince,” diye devam etti Faile, “bunu yapacak olursan ruhum peşini asla bırakmaz, sana söz verebilirim. Gerektiği sürece yasımı tutacaksın ve ondan sonra kendine yeni bir eş bulacaksın. Ben olsam onaylayacağım biri, umarım.” Yumuşak bir kahkaha ile Perrin’in sakalını okşadı. “Gerçekten de kendi kendine bakabilecek biri değilsin, biliyorsun. Söz vermeni istiyorum.”

Perrin bu konuda ağzını açmasa daha iyi olacaktı. Söz vermeyeceğini söylerse, bu harika ortam bir ateş fırtınasına boğulabilirdi. Cıva söz konusu değildi, gerçekten de. Söz verirse... Faile’in kokusuna bakarak, ağzından çıkan her kelime Işık’ın saf gerçeği idi, ama Perrin buna ancak atlar ağaca tünediğinde inanırdı. Boğazını temizledi. “Yıkanmam gerek. Kaç zamandır sabun yüzü görmediğimi unuttum. Eski bir ahır gibi kokuyor olmalıyım.”

Faile onun göğsüne yaslanarak derin bir nefes çekti. “Harika kokuyorsun. Tıpkı sen gibi.” Elleri onun omuzlarına kaydı. “Hissettiklerim tıpkı...” Kapı çarpılarak açıldı.

“Perrin, Berelain sa... Özür dilerim. Affedin beni.” Kapıda duran Rand, hiç de Yenidendoğan Ejder gibi görünmeyerek, ayak değiştirip duruyordu. Dışarıdaki koridorda Mızrağın Kızları vardı. Min başını içeri uzattı, içeriye bir bakış fırlattı, Perrin’e sırıttı ve kafasını çekti.

Faile öyle rahatça, öyle azametle geriledi ki kimse bir saniye önce neler söylediğini tahmin edemezdi. Ya da söylemek üzere olduklarını. Ama yanaklarında hararetli kırmızılıklar vardı. “Böyle beklenmedik bir biçimde uğramanız ne kadar nazikçe, Lord Ejder,” dedi serinkanlılıkla. “Kapıyı çaldığınızı duymadığım için özür dilerim.” Belki o kırmızılıklar utanç kadar öfkeden de kaynaklanıyordu.

Kızarma sırası Rand’a gelmişti. Elini saçlarından geçirdi. “Berelain sarayda değil. Geceyi ırmakta demir atmış bir Deniz Halkı gemisinde geçirecekmiş. Annoura Berelain’in dairesine varana kadar söylemedi.”

Perrin irkilmemek için büyük çaba gösterdi. Neden kadının ismini söyleyip durmak zorundaydı ki? “Benimle başka bir şey mi konuşmak istedin, Rand?” Bunu çok fazla vurgulamadığını, ama Rand’ın anladığını umuyordu. Faile’e bakmadı, ama ihtiyatla havayı yokladı. Kıskançlık yoktu, henüz değil. Ama epey öfke vardı.

Rand bir an boş boş baktı ona. Başka birini dinleyerek. Perrin ürpermemek için kollarını kavuşturdu.

“Bilmem gerek,” dedi sonunda. “Illian’a göndereceğin orduya komuta etmeye hâlâ razı mısın? Şimdi bilmem gerek.”

“Ben general değilim,” dedi Perrin perişan bir şekilde. Illian’da savaşlar olacaktı. Kafasında imgeler çaktı. Çepeçevre askerlerle çevrilmiş, elindeki baltayı döndürerek kendine bir yol biçiyor. Ne kadarını biçerse biçsin her zaman daha fazla adam, sonsuz asker safları çıkıyor karşısına. Ve yüreğinde, bir tohum büyüyor. Bir daha yüzleşemezdi bununla. Yüzleşmeyecekti. “Dahası, sana yakın kalmam gerektiğini sanıyordum.” Min, görülerinden birine dayanarak böyle söylemişti. Perrin’in iki kez Rand’a yakın olması gerekiyordu, yoksa Rand’ın sonu felaket olacaktı. Belki biri Dumai Kuyuları idi, ama hâlâ olmayı bekleyen bir olay daha vardı.

“Hepimiz risk almalıyız.” Rand çok sessizce konuşmuştu. Ve çok sert bir sesle. Min yine başını içeri uzattı. Rand’ın yanına gelmek istiyor gibi görünüyordu, ama Faile’e bir bakış fırlattı ve dışarıda kaldı.

“Rand, Aes Sedailer...” Akıllı adam olsa bu meseleyi açmazdı, muhtemelen. Ama Perrin asla özellikle akıllı olduğunu iddia etmemişti. “Bilgeler canlı canlı derilerini yüzmeye hazır ya da en azından buna benzer bir şey yapmaya hazır. Onların zarar görmesine izin veremezsin, Rand.” Koridorda, Sulin dönüp kapıdan onu süzdü.

Tanıdığını sandığı adam, hırıltılı bir sesle kahkaha attı. “Hepimizin risk alması gerek,” diye tekrarladı.

“Onların zarar görmesine izin vermeyeceğim, Rand.”

Soğuk mavi gözler gözlerine dikildi. “Sen mi izin vermeyeceksin?”

“Ben izin vermeyeceğim,” dedi Perrin sakinlikle. O bakışlarından kaçınmadı da. “Onlar tutsak ve artık tehdit değil. Onlar kadın.”

“Onlar Aes Sedai.” Rand’ın sesi, Dumai Kuyuları’nda duyduğu, Aram’ın sesine o kadar benziyordu ki Perrin’in nefesi kesildi.

“Rand...”

“Ne yapmam gerekiyorsa onu yapıyorum, Perrin.” Bir an eski Rand oldu, olan bitenden hoşlanmayan bir Rand. Bir an ölümüne yorulmuş gibi göründü. Yalnızca bir anlığına. Sonra yine yeni Rand oldu, çeliği çizebilecek kadar sert bir Rand. “Hak etmeyen hiçbir Aes Sedai’ye zarar vermeyeceğim, Perrin. Daha fazlasına söz veremem. Madem orduyu istemiyorsun, seni başka yerde kullanabilirim. Aslında böylesi daha iyi. Keşke bir iki günden fazla dinlenmene izin verebilseydim, ama veremem. Zaman yok. Zaman yok ve yapmamız gerekeni yapmalıyız. Sözünüzü kestiğim için özür dilerim.” Bir elini kılıcının kabzasına koyarak kısaca eğildi. “Faile.”

Perrin onun kolunu yakalamaya çalıştı, ama daha Perrin hareket edemeden Rand odadan çıkmış, kapı arkasından kapanmıştı. Rand eski Rand değil gibiydi. Bir iki gün mü? Işık aşkına Rand onu Maredo Ovaları’nda toplanan ordunun başına göndermeyecekse, nereye gönderecekti?

“Kocacığım,” diye nefes verdi Faile, “üç adamın cesaretine sahipsin. Ve kundaktan yeni çıkmış bir çocuğun sağduyusuna. Neden bir erkeğin cesareti çoğaldığında sağduyusu azalıyor?”

Perrin kızgınlıkla homurdandı. Cinayet işlemiş ve casusluk ettiklerinden haberleri olan insanları gizlice gözetleyen kadınlardan bahsetmekten kaçındı. Kadınlar her zaman, erkeklerle karşılaştırıldıklarında ne kadar mantıklı olduklarını söylerdi, ama kendi adına, Perrin o mantıktan o kadar az örnek görmüştü ki.

“Eh, biliyor olsan bile yanıtı istemiyorum belki de.” Faile kollarını başının üzerinde gererek boğuk bir kahkaha attı. “Dahası, onun ortamı mahvetmesine izin vermeye hiç niyetim yok. Hasat zamanı bir çiftçi kızı kadar atılgan hissediyorum... Neden gülüyorsun? Bana gülmeyi bırak, Perrin t’Bashere Aybara! Kes şunu, diyorum, seni kaba hödük! Kesmezsen...”

Buna bir son vermenin tek yolu onu öpmekti. Faile kollarındayken Perrin; Rand’ı, Aes Sedaileri, savaşları unuttu. Faile’in olduğu yer yuvasıydı.

7
Çelmeler ve Tuzaklar

Rand elindeki Ejder Asası’nı hissediyordu, üzerindeki Ejder oymalarının her çizgisinin kendi balıkçıl damgalı avuçlarında, sanki parmaklarını asanın üzerinde dolaştırıyormuş gibi açıkça hissedebiliyordu, ama bir şekilde, bir başkasının eli gibi geliyordu. Eli kesilse acıyı hissederdi... ve işine devam ederdi. Bir başkasının acısı olurdu o.

Boşluk’ta yüzüyordu. Bilişin ötesinde bir boşlukla çevrelenmişti. Saidin içini doldurmuş, çelik parçalayan bir soğuk ve taştan alev fışkırtacak bir sıcak altında onu ezip toza çevirmeye çalışıyordu. Saidin Karanlık Varlık’ın lekesini akışında taşıyor, çürümüşlüğün Rand’ın kemiklerine işlemesine sebep oluyordu. Bazen Rand, o çürümüşlüğün ruhuna da işlemesinden korkuyordu. Eskiden olduğu gibi midesini bulandırmıyordu. Bu Rand’ı daha da fazla korkutuyordu. Ve o ateş, buz ve pislik selinin içinde bir de yaşam vardı. Tarif etmek için kullanılabilecek en iyi sözcük buydu. Saidin onu yok etmeye çalışıyordu. Saidin onu taşkın bir canlılıkla dolduruyordu. Onu gömmekle tehdit ediyor, onu baştan çıkarıyordu. Hayatta kalma savaşı, kavrulmaktan kaçınma mücadelesi, saf yaşam coşkusunu daha da arttırıyordu. Pisliğe rağmen öyle tatlıydı ki. Temizken neye benzerdi acaba? Hayal etmek bile imkânsız. Rand daha fazla çekmek, hepsini çekmek istiyordu.

Ölümcül baştan çıkış bu olurdu işte. Bir hata ile, yönlendirme yeteneği sonsuza dek kavrulur giderdi. Bir hata ile zihni kaybolurdu. O da, kendisi durduğu yerde yok olmazsa ve çevresindeki her şeyi de yanında götürmezse. Varoluş mücadelesine odaklanmak delilik değildi; keskin kazıklarla dolu bir çukurun üzerinde gözleri bağlı bir şekilde ip cambazlığı yapmak, bir yandan öylesine saf bir yaşam duygusunun zevkini çıkarmaktı. Öyle ki vazgeçme fikri, sonsuza dek gri tonlarında var olacak bir dünya düşünmek gibiydi. Delilik değil.

Saidin dansı esnasında düşünceleri çalkalandı, Boşluk’ta kaydı. Annoura o Aes Sedai bakışları ile ona bakıyordu. Berelain ne oyun oynuyordu acaba? Bir Aes Sedai danışmanı olduğundan hiç bahsetmemişti. Bir de Cairhien’deki diğer Aes Sedailer vardı. Nereden, neden gelmişlerdi? Şehrin dışındaki asiler. Onları harekete geçecek kadar cesaretlendiren neydi? Şimdi ne yapmayı düşünüyorlardı? Onları nasıl durdurabilirdi, nasıl kullanabilirdi? İnsanları kullanmak konusunda gittikçe daha başarılı oluyordu; bazen kendi kendisinin midesini bulandırıyordu. Sevanna ve Shaidolar. Rhuarc Kardeşkatili’nin Hançeri’ne keşif kolu göndermişti bile, ama en iyi durumda, ne zaman ve neden sorularının yanıtını bulabilirlerdi. Neden sorusunun yanıtını bulabilecek olan Bilgeler, bunu yapmamayı tercih ediyorlardı. Sevanna ile ilişkili bir sürü neden vardı. Elayne ve Aviendha. Hayır, onları düşünmeyecekti. Hiç düşünmeyecekti. Asla. Perrin ve Faile. Haşin bir kadın, ismi atmaca, doğası da öyle. Gerçekten de kanıt toplamak için mi Colavaere’in yanında yer almıştı? Yenidendoğan Ejder düşecek olursa Perrin’i korumaya çalışırdı. Gerekli olduğuna karar verirse, onu Yenidendoğan Ejder’den korurdu; Faile Perrin’e sadıktı, ama o sadakati nasıl yerine getireceğine kendisi karar verirdi. Faile uysallıkla kocasının dediğini yapacak bir kadın değildi. Öyle bir kadın varsa. Meydan okuma ile bakan altın gözler. Neden Perrin Aes Sedailer konusunda bu kadar hararetliydi? Dumai Kuyuları yolunda Kiruna ve arkadaşları ile çok fazla zaman geçirmişti. Aes Sedailer ona, herkesin korktuğu şeyi yapmış olabilirler miydi gerçekten? Aes Sedailer. Rand farkında olmadan, başını iki yana salladı. Bir daha asla. Asla! Güvenmek demek, ihanete uğramak demekti; güvenmek demek, acı çekmek demekti.

Bu düşünceyi uzaklaştırmaya çalıştı. Sayıklamaya biraz fazla yaklaşmıştı. Kimse birilerine güvenmeden yaşayamazdı. Yalnız, Aes Sedailere güvenemezdi. Mat, Perrin. Onlara güvenemiyorsa... Min. Min’e güvenmemek söz konusu değildi. Kızın kendi yatağında değil, yanında olmasını diledi. Tutsak olarak geçirdiği onca gün, endişe dolu günler... Min’i tanımışsa, kendisi için değil Rand için endişelenmiş olmalıydı –Galina tarafından sorgulanarak, yanıtları memnun etmezse kötü muamele görerek geçen günler–; Rand farkında olmadan dişlerini gıcırdattı –bunca şey ve üzerine bir de Şifa görmenin gerilimi, sonunda Min’i yıkmıştı. Bacakları boşanana kadar Rand’ın yanından ayrılmamıştı ve Rand’ın onu yatak odasına taşıması gerekmişti. Yol boyunca Min, Rand’ın onun yanında olmasına ihtiyacı olduğunu söyleyerek itiraz etmişti. Burada Min yok, onu güldürecek, rahatlatacak biri yok, Yenidendoğan Ejder olduğunu unutturacak biri yok. Yalnızca savaş var, bir de düşüncelerinin kargaşası ve...

İşleri görülmeli. Sen yapmalısın. Son seferi hatırlamıyor musun? Kuyuların yanındaki yer bir şey değildi. Toptan yakılan şehirler bir şey değildi. Onlar dünyayı yok ettiler! BENİ DUYUYOR MUSUN? ONLARIN ÖLDÜRÜLMESİ GEREK, DÜNYANIN YÜZÜNDEN SİLİNMELERİ!..

Kafatasının içinde bağıran ses Rand’ın değildi. Rand al’Thor’unki değil. Üç binden fazla sene önce ölmüş olan Lews Therin Telamon’un sesi. Rand al’Thor’un kafasının içinde konuşuyor. Güç onu Rand’ın zihnindeki gölgelerin içinden, saklandığı yerden çıkarıyordu genellikle. Bazen Rand bunun nasıl olabileceğini merak ediyordu. O Lews Therin’in yeniden doğmuş haliydi, Yenidendoğan Ejder, bunu inkâr etmek imkânsızdı, ama zaten herkes yeniden doğmuş birileri idi, belki yüzüncü kez, bininci kez doğmuş birileri. Desen böyle işlerdi; herkes ölür, yeniden doğardı; Çark döndükçe, tekrar tekrar, sonsuzca, sonsuza dek. Ama kimse eskiden oldukları kişi gibi konuşmazdı. Kimsenin kafasının içinde sesler olmazdı. Deliler dışında.

Ya ben, diye düşündü Rand. Bir eli Ejder Asası’nın, diğeri kılıcının kabzasının üzerinde gerildi. Ya sen? Neden onlardan farklı olalım?

Yalnızca sessizlik oldu. Lews Therin sık sık yanıt vermemeyi seçerdi. Belki hiç yanıt vermediği zamanlar daha iyiydi.

Sen gerçek misin? dedi ses sonunda, şaşkınlıkla. Rand’ın varlığını reddetmek, yanıt vermeyi reddetmek kadar olağandı. Ya ben? Birileri ile konuştum. Konuştuğumu sandım. Bir kutunun içinde. Bir sandıkta. Yumuşak, hırıltılı bir kahkaha. Ölü müyüm, deli miyim, yoksa her ikisi birden mi? Fark etmez. Lanetlendiğim kesin. Lanetlendim ve burası Kıyamet Çukuru. Ben... l-lanetlendim, kahkahalar çılgınlaşmıştı, ve b-burası... K-Kıyamet...

Rand sesi bir böcek vızıltısına dönüşene kadar susturdu, sandığa kapatıldığı süre içinde öğrendiği bir şey. Karanlıkta, yalnızken. Yalnızca o, acı, susuzluk ve uzun zaman önce ölmüş, deli bir adamın sesi varken. Bazen ses teselli oluyordu, tek arkadaşı. Dostu. Zihninde bir şey çaktı. İmge değil, yalnızca renk ve hareket titreşimleri. Bir sebepten, aklına Mat ve Perrin geldi. Çakmalar sandığın içinde başlamıştı, çakmalar ve bin halüsinasyon daha. Sandığın içinde, Galina, Erian, Katerine ve diğerlerinin onu dövdükten sonra kapattıkları yerde. Başını iki yana salladı. Hayır. Artık sandıkta değildi. Asa ile kabzayı kavrayan parmakları ağrıyordu. Geriye yalnızca anılar kalmıştı ve anıların gücü yoktu. O...

“Bu yolculuğu yemek yemeden önce yapmak zorumdaysak, yapalım. Başka herkes akşam yemeğini bitirdi.”

Rand gözlerini kırpıştırdı ve Sulin bakışları altında geriledi. Bir leopar ile göz göze gelebilecek olan Sulin. Rand yüzündeki ifadeyi düzeltti, düzeltmeye çalıştı. Maske gibi geliyordu, bir başkasının yüzü gibi.

“Sen iyi misin?” diye sordu kadın.

“Düşünüyordum.” Rand ellerini açılmaya zorladı, ceketinin içinde omuzlarını silkti. Dumai Kuyuları’ndan gelirken giydiği ceketten daha iyi oturuyordu üzerine, koyu mavi ve sadeydi. Banyo yaptıktan sonra bile temiz hissetmemişti, içi saidin ile doluyken değil. “Bazen yeterinden fazla düşünüyorum.”

Penceresiz, kara panelli odanın diğer ucunda yaklaşık yirmi Kız toplanmıştı. Duvarın dibine dizilmiş, ışığı artırmak için aynalar konuşmuş sekiz yaldızlı, ayaklı şamdan odayı aydınlatıyordu. Rand buna memnun oldu; artık karanlık yerlerden hoşlanmıyordu. Üç de Asha’man vardı, Aiel kadınlar odanın bir tarafında, Asha’manlar diğer tarafında duruyordu. İsmine rağmen Altaralı biri olan Jonan Adley kollarını kavuşturmuş, derin düşünceler içinde, kaşlarını siyah tırtıllar gibi oynatıyordu. Rand’dan dört yaş kadar büyüktü. Adanmışların gümüş kılıcını kazanmaya adamıştı kendini. Eben Hopwil, Rand’ın onu ilk gördüğü zamana göre, kemiklerinde daha fazla et, yüzünde daha az benek taşıyordu, ama burnu ile kulakları hâlâ en büyük organları gibi görünüyordu. Yakasındaki kılıç iğnesini, onu orada bulunca şaşırmış gibi elliyordu. Fedwin Morr da, üzerine zengin bir tüccar ya da küçük bir asilin giyeceği türden, klapaları ve manşetleri gümüş işlemeli yeşil bir ceket geçirmiş olmasa, kılıç iğnesini taşıyor olurdu. Eben ile aynı yaştaydı, ama daha gürbüzdü ve hemen hemen hiç lekesi yoktu ve siyah ceketi ayaklarının dibindeki deri çantaya tıkıldığı için hiç memnun olmamış gibi görünüyordu. Lews Therin’in sayıklamalarının sebebi onlardı, onlar ve Asha’manların kalanı. Asha’manlar, Aes Sedailer, yönlendirebilen herkes Lews Therin’in söylenmesine sebep oluyordu.

“Çok mu fazla düşünüyorsun, Rand al’Thor?” Enaila bir eliyle kısa bir mızrağı, diğer eliyle kalkanını ve üç mızrağı daha tutuyordu, ama ona parmağını sallarmış gibi konuştu yine de. Asha’manlar kaşlarını çatarak kadına baktılar. “Senin sorunun şu, hiç düşünmüyorsun.” Kızların bazıları alçak seslerle güldüler, ama Enaila şaka yapmıyordu. Diğer Kızlardan en az bir el daha kısaydı ve mizacı gibi alev alev saçları vardı. Rand’la ilişkisi hakkında tuhaf bir de görüşü. Ondan bir baş ve omuz boyu uzun olan, sarı saçlı arkadaşı Somara, onaylayarak başını salladı; aynı tuhaf görüş onda da vardı.

Rand yorumu duymazdan geldi, ama içini çekmeden duramadı. Somara ve Enaila en kötüleriydi, ama Kızların hiçbiri onun itaat edilmesi gereken Car’a’carn mı, yoksa bir erkek kardeş gibi bakılması gereken, Kızların birinden doğmuş, Kızların tanıdığı tek çocuk mu olduğuna karar veremiyor gibiydi. Oyuncak bebeklerle oynadığı zamanların üzerinden fazla sene geçmemiş olan Jalani bile, Rand’ı küçük kardeşi gibi görüyordu. Buna karşı saçları kırlaşmış, neredeyse Sulin kadar kösele suratlı bir kadın olan Corana ona ağabeyi gibi davranıyordu. En azından bunu yalnızca kendi aralarında yapıyorlardı, diğer Aieller duyabilecekken değil. Bir önemi olduğunda, Rand Car’a’carn’lık yapabilirdi. Ve bunu onlara borçluydu. Kızlar onun için ölüyordu. Ne isterlerse istesinler, onlara borçluydu.

“Siz Papatyalara Öpücük oynarken bütün geceyi burada geçirmeye niyetim yok,” dedi Rand. Sulin ona bir bakış fırlattı –elbise de giyseler cadin’sor da, kadınlar o bakışları, çiftçilerin tohum serpmesi gibi dağıtıyorlardı herkese– ama Asha’manlar Kızlara bakmayı bıraktılar ve çantalarının saplarını omuzlarına aldılar. Onları zorla, demişti Rand Taim’e, onları birer silah yap; Taim dediğini yapmıştı. İyi bir silah, onu kullanan adamın gösterdiği yere giderdi. Bir de o silahların elinde dönmeyeceğinden emin olsa.

Bu gece gideceği üç yer vardı, ama onlardan birini Kızlara söyleyemezdi. Kendisi dışında kimse bilmemeliydi. Diğer ikisi arasında hangisinin önce geldiğine daha önceden karar vermişti, ama tereddüt ediyordu. Yolculuğun kendisi yakında öğrenilirdi, ama olabildiğince saklamak için sebepleri vardı.

Kapıyol odanın ortasında açıldığı zaman, her çiftçinin tanıdığı tatlımsı bir koku içeri süzüldü. At pisliği. Sulin burnunu kırıştırarak peçesini taktı ve Kızların yarısını alıp koşar adım kapıyoldan geçti. Asha’manlar Rand’a bir bakış fırlattıktan sonra, Gerçek Kaynak’tan çekebildiklerince çekerek, tutabildikleri kadarını tutarak takip ettiler.

Yanından geçerlerken bu sayede güçlerini hissedebildi Rand. Bu olmasa, bir adamın yönlendirip yönlendiremediğini anlamak güçtü, adamın kendisi işbirliği yapmıyorsa daha da güç. Hiçbiri kendisi kadar güçlü değildi. En azından şimdilik; bir erkeğin ne kadar güçlü olduğunu bilmek, güçlenmeyi bırakana kadar mümkün olmuyordu. Aralarında en güçlü olanı Fedwin’di, ama Taim’in engel dediği şey vardı adamda. Fedwin Güç kullanarak uzaktan bir şeyler yapabileceğine gerçekte inanmıyordu. Sonuç olarak, elli adım uzakta yeteneği solmaya başlıyordu, yüz adım öteden tek bir saidin iplikçiği bile üremiyordu. Erkekler kadınlardan daha hızlı güçleniyor gibiydi, ki iyi bir şeydi bu. Bu üçü, faydası dokunacak büyüklükte bir kapıyol açabilecek kadar güçlüydüler. Jonan bunu zar zor yapabiliyordu. Alıkoyduğu her Asha’man aynı durumdaydı.

Çok geç olmadan öldür onları, hepsi delirmeden, diye fısıldadı Lews Therin. Öldür onları, Sammael’i, Demandred’i, Terkedilmişlerin hepsini avla. Çok geç olmadan hepsini öldürmeliyim! Bir anlığına Güç’ü Rand’ın elinden koparmaya çalıştı ve başarısız oldu. Son zamanlarda bunu daha sık dener gibiydi. Saidin’i tek başına kavramaya da çalışıyordu. İkincisi ilkinden daha büyük tehlikeydi. Rand, kendisi bir kez kavradıktan sonra Lews Therin’in Gerçek Kaynak’ı ondan alabileceğinden kuşkuluydu; ilk önce Lews Therin ulaşırsa, kendisinin ondan alabileceğinden de emin değildi.

Ya ben? diye düşündü Rand yine. Neredeyse bir hırlama idi ve hırlama olmamasına rağmen daha az vahşi sayılmazdı. Güç’e sarınmışken, öfke Boşluk’un dışında, alev alev bir dantel gibi dolandı. Ben de yönlendirebiliyorum. Delilik beni de bekliyor, ama seni ele geçirdi bile! Sen kendini öldürdün, Kardeşkatili, karını, çocuklarını ve Işık bilir başka kaç kişiyi öldürdükten sonra. Ben zorunlu olmadığım sürece öldürmeyeceğim! Beni duyuyor musun, Kardeşkatili? Sessizlik yanıt verdi ona.

Derin, titrek bir nefes aldı. O ateşten ağ titreşti, uzaklarda çaktı. Adamla hiç konuşmamıştı –yalnızca bir ses değil, bir adamdı; taşıdığı anılar ile, bir adam–; onunla daha önce hiç bu şekilde konuşmamıştı. Belki Lews Therin’i sonsuza dek uzaklaştırırdı. Adamın delice sayıklamalarının yarısı ölü karısı üzerine döktüğü gözyaşları idi. Lews Therin’i uzaklaştırmak istiyor muydu? O sandıktaki tek dostunu?

Sulin’e, takip etmeden önce yüze kadar sayacağına dair söz vermişti, ama beşer beşer saydı, sonra Caemlyn’in yüz elli fersah uzağına adım attı.

Andor Kraliyet Sarayı’nın üzerine gece çökmüştü, ayın düşürdüğü gölgeler narin minareleri, altın kubbeleri sarıyordu, ama esen hafif esinti sıcağı kıramıyordu. Dolunay devresine ulaşmak üzere olan ay biraz ışık veriyordu. Peçeli Kızlar saray ahırlarından en büyüğünün arkasına dizilmiş arabaların çevresinde koşturdu. Arabaların her gün taşıdığı at pisliklerinin kokusu uzun zaman önce tahtalara sinmişti. Asha’manlar ellerini yüzlerine götürmüştü, Eben burnunu çimdikleyerek tıkamıştı.

“Car’a’carn hızlı sayıyor,” diye mırıldandı Sulin, ama peçesini indirdi. Burada sürprizle karşılaşmayacaklardı. Zorunlu olmadığı sürece kimse o arabaların yanında uzun süre kalmazdı.

Rand kalan Kızlar da hemen arkasından bu yana geçtiği zaman kapıyolu kapattı ve kapıyol gözden kaybolurken Lews Therin fısıldadı. Kadın gitti. Hemen hemen gitti. Sesinde rahatlama vardı; Efsaneler Çağı’nda Muhafız ile Aes Sedai arasında kurulan bağ bilinmiyordu.

Alanna aslında gitmemişti, Rand’la isteği haricinde bağ kurduğundan beri Alanna duygusu hiç kaybolmamıştı, ama azalmıştı ve Rand’ın gerçekten farkında olmasına sebep olan bu farkındalıktı. İnsan her şeye alışabiliyor, her şeyi olağan kabullenmeye başlayabiliyordu. Alanna’nın yakınındayken, kadının duyguları, fiziksel durumu kafasının bir köşesine yerleşmiş halde dolaşıyordu. Bilmesi için düşünmesi yeterli oluyordu. Ve kadının tam olarak nerede olduğunu, kendi elinin nerede olduğunu bildiği gibi biliyordu, ama tıpkı kendi eli konusunda olduğu gibi, üzerinde düşünmediği sürece aklına gelmiyordu. Hissi yalnızca mesafe azaltabiliyordu, ama yine de kadının doğuda bir yerlerde olduğunu hissedebiliyordu. Rand kadının farkında olmak istiyordu. Lews Therin sussa ve sandıkla ilgili bütün anılar kafasından silinip gitse bile, Aes Sedailere güvenmemesini ona hatırlatan o bağ olacaktı yine de.

Aniden Jonan ile Eben’in de hâlâ saidin’i kavramış olduğunu hatırladı. “Bırakın,” dedi keskin bir sesle –Taim’in kullandığı emir buydu– ve iki adamdaki Güç’ün kaybolduğunu hissetti. İyi silahlar. Şimdiye dek. Çok geç olmadan öldür onları, diye fısıldadı Lews Therin. Rand bilinçli olarak, gönülsüzce Kaynak’ı salıverdi. Yaşam duygusunu, yoğunlaşmış sezgileri bırakmaktan her zaman nefret ediyordu. Mücadeleyi bırakmaktan. Ama içten içe gergindi, sıçramaya hazır biri, onu bir kez daha kavramaya hazır biri gibi. Artık her zaman böyleydi.

Onları öldürmek zorundayım, diye fısıldadı Lews Therin.

Rand sesi arkalara iterek Kızlardan birini, kare yüzlü bir kadın olan Nerilea’yı saraya gönderdi ve düşünceleri öncekinden de hızlı bir şekilde dönüp dururken araba sırası boyunca ileri geri adımlamaya başladı. Buraya gelmemeliydi. Fedwin’in eline bir mektup verip, onu göndermeliydi. Düşünceleri hızla akıyordu. Elayne. Aviendha. Perrin. Faile. Annoura. Berelain. Mat. Işık, gelmemeliydi. Elayne ve Aviendha. Annoura ve Berelain. Faile ve Perrin ve Mat. Renk çakmaları, görüş alanının hemen dışında hızlı hareketler. Uzakta öfkeli öfkeli mırıldanan bir deli.

Ağır ağır, Kızların kendi aralarında konuşmakta olduklarını fark etti. Koku hakkında. Asha’manlardan geldiğini ima ediyorlardı. İşitilmek istiyorlardı, aksi halde el konuşması kullanırlardı; buna yetecek kadar ay ışığı vardı. Eben’in yüzünü, Fedwin’in dişlerini nasıl sıktığını görmeye yetecek kadar ay ışığı vardı. Belki artık çocuk sayılmazlardı, hele Dumai Kuyuları’ndan bu yana hiç, ama yine de yalnızca on beş on altı yaşlarındaydılar. Jonan’ın kaşları öyle çatılmıştı ki yanaklarına yerleşmiş gibi görünüyorlardı. En azından kimse henüz saidin’i kavramamıştı. Henüz.

Üç adama yaklaşacak oldu, sonra sesini yükseltmeyi tercih etti. “Ben Kızların aptallıklarına tahammül edebiliyorsam, siz de edebilirsiniz.”

Eben’in yüzündeki kırmızılık yoğunlaştı. Jonan homurdandı. Üçü yumruklarını göğüslerine götürerek Rand’ı selamladılar, sonra birbirlerine döndüler. Jonan Kızlara bakarak alçak sesle bir şeyler söyledi, Fedwin ile Eben güldüler. Kızları ilk gördüklerinde, yalnızca kitaplarda okudukları bu egzotik yaratıklara alık alık bakmak ile masallardaki Aieller onları öldüremeden onlardan kaçmak arasında kararsız kalmışlardı. Artık onları pek az şey korkutabiliyordu. Korkuyu yeniden öğrenmeleri gerekiyordu.

Kızlar Rand’a baktılar ve zaman zaman alçak seslerle gülerek, el konuşması ile konuşmaya başladılar. Asha’manlara karşı ihtiyatlı olabilirlerdi, ama Kızlar Mızrağın Kızı olduklarından –ve Aieller Aiel olduklarından– aldıkları risk sataşmalarını daha da eğlenceli kılıyordu. Somara yüksek sesle, Aviendha’nın Rand’ı yatıştıracağı konusunda bir şeyler mırıldandı ve karşılığında başlar onayla sallandı. Hikâyelerde kimsenin hayatı bu kadar karmaşık olmuyordu.

Nerilea geri döndü ve Davram Bashere ile, Caemlyn’deki Aiellerin önderi olan Bael’i bulduğunu söyledi. Rand hemen kılıç kemerini çıkardı, Fedwin de öyle. Jalani kılıçları ve Ejder Asası’nı koyabilmeleri için büyük bir deri çanta çıkardı. Çantayı, kılıçlar zehirli yılanlarmış, hatta uzun zaman önce ölmüş ve çürümüşler gibi uzakta tuttu. Aslında, çantada yılan olsa bu kadar tereddütle tutmazdı. Rand Corana’nın uzattığı başlıklı pelerini giydi, bileklerini arkaya uzattı ve Sulin bir iple bağladı onları. Bir yandan da gergin gergin mırıldandı.

“Bu saçmalık. Islaktopraklılar bile saçmalık derdi.”

Rand irkilmemeye çalıştı. Kadın güçlüydü ve gücünün her zerresini kullanıyordu. “Bizden çok sık kaçtın, Rand al’Thor. Kendini hiç önemsemiyorsun.” Onu, kendisiyle yaşıt bir erkek kardeş olarak görüyordu, ama zaman zaman sorumsuzluk yapan bir erkek kardeş gibi. “Far Dareis Mai şerefini taşıyor, ama senin umurunda bile değil.”

Kendi bilekleri bağlanırken Fedwin dik dik baktı, ama aslında onu bağlayan Kız pek az güç harcıyordu. İzlemekte olan Jonan ve Eben kaşlarını çattılar. Bu plan Sulin gibi, onların da hiç hoşuna gitmemişti. Ve yine Sulin gibi, onlar da pek anlamamıştı. Yenidendoğan Ejder’in yaptıklarını açıklaması gerekmezdi, Car’a’carn ise nadiren açıklardı. Ama hiç kimse bir şey demedi. Bir silah şikâyet etmezdi.

Sulin Rand’ın önüne çıktığı zaman, yüzüne bir bakış fırlattı ve nefesi kesildi. “Sana bunu yaptılar,” dedi yumuşak sesle ve ağır çelikli kemer bıçağına uzandı. Otuz santimden daha uzundu, neredeyse kısa bir kılıç kadar, ama bunu bir Aiel’e söylemek için aptal olmak gerekirdi.

“Başlığı çek,” dedi Rand ona kabaca. “Asıl mesele kimsenin beni Bael ile Bashere’in yanına varmadan tanımaması.” Kadın duraksadı, Rand’ın gözlerine baktı. “Başlığı çek dedim,” diye hırladı Rand. Sulin çoğu erkeği çıplak elleri ile öldürebilirdi, ama başlığı Rand’ın yüzünün çevresine çekip düzelten parmakları nazikti.

Jalani bir kahkaha patlatarak başlığı Rand’ın gözlerine kadar indirdi. “Şimdi kimsenin seni tanımayacağından emin olabilirsin, Rand al’Thor. Ayaklarına yol göstermemiz için bize güvenmek zorundasın.” Kızların çoğu güldü.

Rand gerildi, saidin kavrayacakken kendini engelledi. Zar zor. Lews Therin hırladı, gevezelendi. Rand kendini normal nefes almaya zorladı. Mutlak karanlıkta değildi. Başlığın kenarından ay ışığını görebiliyordu. Buna rağmen, Sulin ile Enaila kollarını tutup onu yürüttüğü zaman ayağı takıldı.

“Bundan daha iyi yürüyebilecek kadar büyüdüğünü sanıyordum,” diye mırıldandı Enaila, sahte bir şaşkınlık içinde. Sulin’in eli oynadı. Rand’ın, onun kolunu okşadığını fark etmesi için biraz zaman geçmesi gerekti.

Tek görebildiği tam önünde olanlardı, ahır avlusunun ay ışığı ile aydınlanmış taşları, sonra taş basamaklar, lamba ışığı altında mermerden yerler, bazen uzun, halıdan bir yolluk. Gölgeler oynayınca gözlerini zorluyor, saidin varlığı arıyordu ya da daha kötüsünü, bir kadının saidar’a kucak açtığını anlatan karıncalanmayı. Bu şekilde körlemesine giderken, saldırıya uğradığını çok geç olmadan anlayamayabilirdi. Gece görevleri peşinde seğirten birkaç hizmetkârın fısıltılarını duydu, ama kimse iki başlıklı tutsağı götüren beş Kız’ı durdurmadı. Bael ve Bashere sarayda yaşarken ve adamları Caemlyn’de bekçilik yaparken, bu koridorlarda alışılmadık manzaralara tanık olmuşlardı kuşkusuz. Bir labirentte yürümek gibiydi. Ama diğer yandan, Emond Meydanı’ndan ayrıldığından beri Rand o ya da bu labirentte yürüyüp duruyordu zaten, hatta açık bir yolda yürüdüğünü sanırken bile.

Açık bir yol görsem tanır mıyım acaba? diye merak etti. Belki de bu kargaşayı o kadar uzun süredir yaşıyorum ki açık bir yolun bile tuzak olduğunu sanırım.

Açık yol diye bir şey yoktur. Yalnızca tuzaklar, çelmeler ve karanlık vardır. Lews Therin’in hırlaması terli, çaresiz geliyordu kulağa. Tıpkı Rand’ın hissettiği gibi.

Sulin sonunda onları bir odaya sokup kapıyı kapattığında, Rand başlığı atmak için başını şiddetle salladı –ve bakakaldı. Bael ile Davram’ı görmeyi beklemişti, ama Davram’ın karısı Deira’yı, Melaine ve Dorindha’yı görmeyi beklememişti.

“Seni görüyorum, Car’a’carn.” Rand’ın gördüğü en uzun boylu adam olan Bael cadin’sor içinde, yeşil beyaz seramiklerin üzerine bağdaş kurmuştu. Üzerinde, rahatken bile bir yürek atımı kadar süre içinde harekete geçebileceğini söyleyen bir hava vardı. Goshien Aiellerinin klan şefi genç değildi –hiçbir klan şefi genç olmazdı– ve koyu kızılımsı saçları grileşmeye yüz tutmuştu, ama onun yaşlanıp yumuşadığını düşünecek herkesi bir sürpriz bekliyordu. “Her zaman su ve gölge bulasın. Car’a’carn’ın yanında duruyorum ve mızraklarım da benim yanımda duruyor.”

“Su ve gölge iyi, güzel,” dedi Davram Bashere, bacağını koltuğunun yaldızlı kolçağına atarak, “ama ben serin şarabı tercih ederim.” Enaila’dan biraz uzun olan adamın kısa, mavi ceketinin önü açılmıştı ve esmer yüzünde ter parlıyordu. Görünürdeki üşengeçliğine rağmen, haşin, çekik gözleri ve kalın, gri telli bıyıkları üzerindeki kartal gagasına benzeyen burnu ile, Bael’den de sert görünüyordu. “Kaçışınızı ve zaferinizi tebrik etmek isterim. Ama neden tutsak kılığına girdiniz?”

“Ben üzerimize Aes Sedaileri salıp salmayacağını bilmeyi tercih ederim,” diye araya girdi Deira. Altın işlemeli yeşil ipek elbise giymiş iri yarı bir kadındı ve Faile’in annesiydi. Odada, Somara dışında bütün Kızlardan uzundu. Uzun, siyah saçlarının şakakları kırlaşmıştı. Burnu kocasınınkinden biraz daha az belirgindi. Aslında, haşinlik konusunda kocasına ders verebilirmiş gibi görünüyordu ve bir açıdan kızına çok benziyordu. Deira kocasına sadıktı, Rand’a değil. “Aes Sedaileri tutsak aldınız! Şimdi bütün Beyaz Kule’nin tepemize yığılmasını mı beklemeliyiz?”

“Bunu yapacak olurlarsa,” dedi Melaine keskin bir sesle, şalını düzelterek, “hak ettikleri muameleyi görürler.” Güneş saçlı, yeşil gözlü ve güzeldi, yüzüne bakarak, Rand’dan ancak birkaç yaş büyük olabilirdi. Kadın bir Bilge’ydi ve Bael ile evliydi. Bilgelerin Aes Sedailer konusundaki görüşlerini değiştirmelerine her ne sebep olmuşsa, en fazla Melaine, Amys ve Bair’in görüşleri değişmişti.

“Benim bilmek istediğim,” dedi üçüncü kadın, “Colavaere Saighan konusunda ne yapacağın.” Deira ile Melaine önem sahibi kadınlardı ve bunu gösteriyorlardı, ama Dorindha bu konuda ikisini de yaya bırakırdı, ama bunu nasıl yaptığını görmek kolay değildi. Dumanlı Pınarlar Mezrası’nın çatıhanımı olan Dorindha sağlam yapılı, anaç bir kadındı, güzelden çok düzgün hatlı olduğu söylenebilirdi, mavi gözlerinin köşelerinde kırışıklar, açık kızıl saçlarında beyaz teller vardı, ama beyni olan her göz, üç kadın arasında asıl etkili olanın Dorindha olduğunu anlardı. “Melaine Bair’in Colavaere Saighan’ı pek önemli saymadığını söylüyor,” diye devam etti Dorindha, “ama ilerideki savaşı görmek ve ayağının dibindeki akrebi gözden kaçırmak konusunda Bilgeler de erkekler kadar kör olabilir.” Melaine’e bahşettiği gülümseme ile, sözlerinin acılığını aldı; Melaine’in gülümsemesi, üzerine alınmadığını anlatıyordu. “Bir çatıhanımının işi, herhangi birini sokmadan o akrepleri bulmaktır.” Kadın aynı zamanda Bael’in karısıydı, Rand’ı hâlâ rahatsız eden bir gerçek, hem de bu Dorindha’nın ve Melaine’in kendi seçimleri olduğu halde. Belki de kısmen bu yüzden; Aieller arasında, karısı bir karı-kardeş seçmişse, bir erkeğin pek az söz hakkı oluyordu. Aieller arasında bile çok rastlanan bir şey değildi.

“Colavaere çiftçiliğe başlıyor,” diye hırladı Rand. Şaka yapıp yapmadığını merak ederek, gözlerini kırpıştırarak baktılar ona. “Güneş Tahtı yine boş ve Elayne’i bekliyor.” Dinleyicilere karşı bir koruma büyüsü örmeyi düşünmüştü, ama böyle bir şey yapsa, erkek ya da kadın, arayış içinde olan herhangi biri sezerdi ve varlığı ilginç bir şeyler söylendiğini ilan ederdi. Eh, burada söylenen her şey kısa zamanda Ejderduvarı’ndan denize kadar her yerde öğrenilecekti zaten.

Jalani hançerini kınına sokuyor, Fedwin bileklerini ovuşturuyordu. Kimse dönüp bakmadı onlara; bütün gözler Rand’ın üzerindeydi. Rand Nerilea’ya kaşlarını çatarak bağlı ellerini salladı. Sonunda Sulin ipleri kesti. “Bunun bir aile toplantısı olacağını fark etmemiştim.” Belki Nerilea biraz mahcup görünüyordu, ama onun dışında kimse değildi.

“Evlendikten sonra,” diye mırıldandı Davram gülümseyerek, “karından neleri saklayacağını büyük dikkatle seçmen gerektiğini öğrenirsin.” Deira dudaklarını büzerek, tepeden baktı ona.

“Eşler büyük tesellidir,” diye güldü Bael, “eğer bir erkek onlara çok şey anlatmazsa.” Dorindha gülümseyerek parmaklarını onun saçlarında dolaştırdı –ve bir an, kafasını koparacakmış gibi kavradı o saçları. Bael homurdandı, ama yalnızca Dorindha’nın parmakları yüzünden değil. Melaine küçük, kemer bıçağını ağır eteğine sildi ve kınına kaldırdı. İki kadın adamın başının üzerinden birbirlerine sırıttılar. Bael omzunu ovaladı. Cadin’sor’u küçük bir kan damlası ile lekelenmişti. Deira düşünceli düşünceli başını salladı; aniden aklına bir fikir gelmiş gibiydi.

“Hangi kadından, onu Yenidendoğan Ejder ile evlendirecek kadar nefret edebilirim ki?” dedi Rand soğuk soğuk. Bu, elle dokunulabilecek kadar sert bir sessizlik yarattı.

Rand öfkesini dizginlemeye çalıştı. Bunu beklemeliydi. Melaine yalnızca bir Bilge değildi, aynı zamanda bir düşgezgini idi. Amys ve Bair de öyle. Başka becerilere ek olarak, düşlerinde birbirleri ve diğerleri ile konuşabiliyorlardı; faydalı bir beceri, ama Rand için yalnızca bir kez yapmışlardı. Bu Bilgeleri ilgilendiren bir şeydi. Melaine’in olan biten her şeyden haberi olmasına şaşmamak gerekirdi. Bilgeleri ilgilendiren bir şey olsa da olmasa da, Dorindha’ya her şeyi anlatmasına şaşmamak gerekirdi; iki kadın hem en iyi arkadaş, hem de kardeş gibiydiler. Melaine Bael’e kaçırma olayını anlatmışsa, elbette o da Bashere’e anlatacaktı; Bashere’in bunu karısından saklamasını beklemek, evin yanmakta olduğunu sır olarak saklamasını beklemekten farksız olurdu. Rand öfkesini santim santim içine çekti, bastırdı.

“Elayne geldi mi?” Sesinin kayıtsız çıkması için çaba göstermişti ve başaramamıştı. Fark etmez. Endişelenmek için sebebi olduğunu herkes biliyordu. Andor Cairhien kadar huzursuz olmayabilirdi, ama iki ülkeyi de düzene kavuşturmanın en hızlı yolu Elayne’i tahta oturtmaktı. Belki tek yolu.

“Henüz gelmedi.” Bashere omuzlarını silkti. “Ama kuzeyden bazı hikâyeler geldi. Aes Sedailer bir ordu eşliğinde, Murandy ya da belki Altara’da bir yerdeymişler. Bu genç Mat ile Kızıl El Birliği, Kız-Veliaht ile Siuan Sanche indirildiği zaman Kule’den kaçan Aes Sedailer olabilir.”

Rand, bileklerinde iplerin sürtündüğü yerleri ovaladı. Bütün bu “tutsaklık” oyunu Elayne’in çoktan gelmiş olması olasılığına karşıydı. Elayne ve Aviendha’nın. Ki onlar geldiğini öğrenemeden gelip gidebilsin. Belki onları görmenin de bir yolunu bulabilirdi. Belki... Aptalın tekiydi, bu konuda belki falan yoktu.

“O Aes Sedailerin de size yemin etmesini isteyecek misiniz?” Deira’nın sesi, yüzü kadar soğuktu. Deira Rand’dan hoşlanmıyordu; ona göre, kocası, büyük olasılıkla sonunda başının Tar Valon kapısında bir kazığa geçirileceği bir yola koyulmuştu ve onu o yola koyan da Rand’dı. “Beyaz Kule Aes Sedaileri zorlamanıza sessiz kalmayacaktır.”

Rand ona hafifçe eğildi; kadın bunu alay sanmışsa kavrulabilirdi. Deira ni Ghaline t’Bashere ona asla bir unvanla hitap etmiyordu, adını bile kullanmıyordu; bir uşakla konuşur gibi konuşuyordu onunla, hem de pek zeki ve güvenilir olmayan bir uşakla konuşur gibi. “Yemin etmeyi seçerlerse yeminlerini kabul ederim. Tar Valon’a dönmeye hevesli çok Aes Sedai olduğundan kuşkuluyum. Aksini seçerlerse, bana karşı çıkmadıkları sürece kendi yollarına gidebilirler.”

“Beyaz Kule sana karşı çıkıyor,” dedi Bael, yumruklarını dizlerine dayayıp öne eğilerek. Mavi gözlerinin yanında Deira’nın sesi sıcak kalırdı. “Bir kez üzerine gelen düşman yine gelecektir. Durdurulmadığı sürece. Mızraklarım Car’a’carn nereye işaret ederse gidecektir.” Melaine başını salladı, elbette; büyük olasılıkla bütün Aes Sedailerin, kalkan konulmuş, elleri ve ayakları bağlanmasa bile başlarına nöbetçi konulmuş bir halde diz çökmesini istiyordu. Ama Dorindha da başını salladı, Sulin de. Bashere düşünceli düşünceli bıyıklarını sıvazladı. Rand, gülmeli mi, ağlamalı mı, bilemiyordu.

“Beyaz Kule’ye savaş açmadan da tabağımın yeterince dolu olduğunu düşünmüyor musunuz? Elaida gırtlağımı kavradı ve tokadı yedi.” Ateşlerle patlayan toprak, parçalanan bedenler. Midelerini patlayasıya dolduran kuzgunlar ve akbabalar. Kaç kişi ölmüştü? “Elaida’nın burada bırakacak kadar sağduyusu varsa, ben de bırakırım.” Ondan güvenmesini istemedikleri sürece. Sandık. Aniden karanlık ve susuzluk hakkında sızlanmaya başlayan Lews Therin’in yalnızca yarı yarıya farkında, başını iki yana sallıyordu. Görmezden gelebilirdi, görmezden gelmek zorundaydı, ama unutamaz, güvenemezdi.

Bael ile Bashere’i, bir kez başladıktan sonra Elaida’nın duracak kadar sağduyusu olup olmadığı üzerine tartışmaya bırakarak duvarın dibindeki harita kaplı masanın başına gitti. Masanın dayandığı duvara, ön planda Andor’un Beyaz Aslanı’nın bulunduğu bir savaş sahnesi betimleyen bir duvar halısı asılmıştı. Görünüşe göre Bael ile Bashere bu odayı plan yapmak için kullanıyorlardı. Haritaları biraz karıştırınca aradığı haritayı buldu, Puslu Dağlar’dan Erinin Nehri’ne kadar bütün Andor’u, aynı zamanda güneyde kalan ülkelerin bazı kısımlarını, Ghealdan, Altara ve Murandy’yi gösteren bir harita.

“Ağaçkatillerinin topraklarında tutsak tutulan kadınların sorun yaratmasına izin verilmiyor, diğerleri neden sorun yaratsın?” dedi Melaine, görünüşe göre Rand’ın işitmediği bir şeye yanıt olarak. Sesi öfkeliydi.

“Ne yapmamız gerekiyorsa onu yapacağız, Deira t’Bashere,” dedi Dorindha sakinlikle; kadın nadiren öfkelenirdi. “Cesaretini koru, o zaman gitmemiz gereken yere varırız.”

“Bir uçurumdan aşağı atladığında,” diye yanıt verdi Deira, “cesaretini korumak dışında bir şey yapmak için artık çok geçtir. Ve uçurumun dibinde, düşeceğin yerde bir saman yığını olduğunu ummak dışında.” Kocası, kadın şaka yapmış gibi güldü. Ama Deira hiç de şaka yaparmış gibi konuşmamıştı.

Rand haritayı yaydı, köşelerini mürekkep ve kum şişeleri ile tutturdu ve mesafeleri parmakları ile ölçtü. Söylentiler Altara ya da Murandy’de olduğunu söylüyorsa Mat pek hızlı ilerlemiyordu. Birlik’in ne kadar hızlı ilerlediği ile gurur duyardı. Belki hizmetkârları ve arabaları ile Aes Sedailer yavaşlatıyordu onu. Belki Rand’ın sandığından daha fazla Aes Sedai vardı. Rand yumruklarını sıktığını fark etti ve açtı onları. Elayne’e ihtiyacı vardı. Burada ve Cairhien’de tahta oturması için; ona bu yüzden ihtiyacı vardı. O kadar. Aviendha... Ona ihtiyacı yoktu, hem de hiç ve kız kendisinin de ona ihtiyaç duymadığını açık açık ifade etmişti. Rand’dan uzaktayken güvendeydi. Onları kendisinden olabildiğince uzak tutarak, ikisinin de güvende olmasını sağlayabilirdi. Işık, onları bir kez görebilse. Ama Perrin inatçılık ederken, Mat’e ihtiyacı vardı. Mat’in aniden savaşla ilgili her konuda nasıl uzman hale geldiğinden emin değildi, ama Mat’in fikirlerine Bashere bile saygı duyuyordu. En azından savaş konusundaki fikirlerine.

“Ona bir da’tsang gibi davrandılar,” diye hırladı Sulin ve diğer Kızlardan bazıları da sözsüz bir yankı gibi hırladılar.

“Biliyoruz,” dedi Melaine sence. “Onlarda hiç şeref yok.”

“Tarif ettiğiniz durumdan sonra gerçekten de uzak duracak mıdır?” diye sordu Deira, inanmakta güçlük çekermiş gibi.

Harita Illian’ı göstermiyordu –masadaki hiçbir harita o ülkenin bir kısmını bile göstermiyordu– ama Rand’ın eli Murandy üzerinde aşağı doğru kaydı. Illian sınırlarından biraz içerideki Doirlon Tepeleri’ni hayal edebiliyordu. Bir haritada, o tepelerde, hiçbir istilacı ordunun göz ardı edemeyeceği yamaç kalelerini gösteren bir çizgi olurdu. “Ve dört yüz elli kilometre kadar doğuda, Maredo Ovaları’nın ötesinde, Aiel Savaşı sırasında Tar Valon önünde toplanan uluslararası ordulardan bu yana görülmemiş bir ordu vardı. Belki, Artur Şahinkanadı’nın zamanından bu yana görülmemiş bir ordu. Tearlılar, Cairhienliler, Aieller, hepsi Illian’ı ezmek üzere pozisyon almıştı. Perrin kumanda etmeyecekse, o zaman Mat etmeliydi. Yalnız, yeterince zaman yoktu. Asla yeterince zaman olmuyordu.

“Gözlerim kavrulsun,” diye mırıldandı Davram. “Bundan hiç bahsetmedin, Melaine. Leydi Caraline, Lord Toram ve Yüksek Lord Darlin şehrin hemen dışında kamp kurmuşlar, öyle mi? Böyle bir zamanda tesadüfen bir araya gelmiş olamazlar. Sen kim olursan ol, kapının hemen önünde bir engerek yuvası var.”

“Bırak algai’d’siswai’ler dans etsin,” diye yanıt verdi Bael. “Ölü engerekler kimseyi ısıramaz.”

Sammael kendini her zaman iyi savunmuştu. Lews Therin, Gölge Savaşı’ndan böyle hatırlıyordu. Kafatasının içinde iki adam varken, belki de anıların birbirlerine sızması beklenmesi gereken bir şeydi. Yoksa Lews Therin de aniden kendisini koyun gütmek, odun kesmek, tavukları beslemekle ilgili anıları hatırlarken mi bulmuştu? Rand uzaktan uzağa duyabiliyordu onu; öldürmek, yok etmek hakkında atıp tutuyordu; Terkedilmişlere dair düşünceler Lews Therin’i deliliğin eşiğinden aşırıyordu neredeyse.

“Deira t’Bashere doğru söylüyor,” dedi Bael. “Düşmanlarımız yok olana kadar yürüdüğümüz yoldan ayrılmamalıyız, yoksa biz yok oluruz.”

“Ben bu şekilde kastetmemiştim,” dedi Deira kuru kuru. “Ama haklısın. Artık başka seçeneğimiz yok. Düşmanlarımız yok olana kadar; aksi halde biz yok oluruz.”

Haritayı incelerken Rand’ın kafasının içinde ölüm, yıkım ve delilik yüzüyordu. Ordu saldırdıktan kısa süre sonra Sammael o kalelerde olacaktı, bir Terkedilmiş’in gücü ve Efsaneler Çağı’nın bilgisi ile Sammael. Kendine Lord Brend diyordu, Dokuzlar Konseyi’nin bir üyesi ve Terkedilmişlerin serbest olduğunu inkâr edenler ona Lord Brend diye hitap ediyordu, ama Rand onu tanıyordu. Lews Therin’in anıları ile, Sammael’in yüzünü biliyordu, iliklerine dek tanıyordu onu.

“Dyelin Taravin, Naean Arawn ve Elenia Sarand ile ne yapmayı düşünüyor?” diye sordu Dorindha. “İtiraf etmeliyim, bu, insanları bir yerlere kapatma meselesini anlamıyorum.”

“O kadının yaptıkları önemli değil,” dedi Davram. “Beni ilgilendiren o Aes Sedailerle yaptığı görüşmeler.”

“Dyelin Taravin aptalın teki,” diye mırıldandı Melaine. “Car’a’carn’ın Amyrlin Makamı’nın önünde diz çöktüğü söylentilerine inanıyor. O, Aes Sedailer izin vermediği sürece saçlarını bile fırçalamaz.”

“Onu yanlış anlıyorsun,” dedi Deira kararlılıkla. “Dyelin Andor’a hükmedecek kadar güçlüdür; Aringill’de kanıtladı bunu. Elbette Aes Sedaileri dinliyor –ancak bir ahmak Aes Sedaileri duymazdan gelir– ama dinlemek demek itaat etmek demek değildir.”

Dumai Kuyuları’ndan getirilen arabalar yeniden aranmalıydı. Şişman, küçük adam angreal’i bir yerlerde olmalıydı. Kaçan Aes Sedailerin hiçbiri, onun ne olduğu konusunda en ufak fikre sahip olamazdı. Belki, biri Yenidendoğan Ejder’den bir hatırayı kesesine atmamışsa. Hayır. Arabalarda bir yerde olmalıydı. O angreal ile, Rand Terkedilmişlerden herhangi biri ile boy ölçüşebilirdi. O olmadan... Ölüm, yıkım ve delilik.

Aniden bir süredir işitmekte olduğu şeyleri kavradı. “O neydi?” diye sordu, fildişi kakmalı masadan o tarafa dönerek.

Şaşkın yüzler ona döndü. Jonan çömelip, kapı kasasına sırtını verdiği yerden doğruldu. Rahatça topuklarının üzerine çökmüş olan Kızlar aniden tetiktelik kazandılar. Kendi aralarında aylak aylak konuşuyorlardı; artık Rand’ın yanında onlar bile ihtiyatlı davranıyordu.

Melaine fildişi kolyelerinden birini yoklayarak Bael ve Davram ile bakıştı, sonra herkes adına konuştu. “Davram Bashere’in Yeni Şehir dediği yerde. Gümüş Kuğu adlı bir handa dokuz Aes Sedai var.” “Han” ve “şehir” sözcüklerini garipser gibi söylemişti; Ejderduvarı’nı aşana kadar bu terimleri yalnızca kitaplardan tanıyordu. “Davram ve Bael, sana karşı bir şey yapana kadar onları rahat bırakmamız gerektiğini söylüyor. Bence sen Aes Sedaileri beklemek konusunda dersini aldın, Rand al’Thor.”

“Eğer bir hata varsa, benim hatam,” diye içini çekti Bashere. “Ama Melaine ne yapmayı düşünüyor, bilemiyorum. Sekiz Aes Sedai bir ay önce, sen ayrılmadan hemen önce Gümüş Kuğu’ya yerleşti. Zaman zaman birkaçı daha gelip gidiyor, ama asla bir yerde on taneden fazlası olmuyor. Başkalarından uzak duruyorlar, sorun yaratmıyorlar ve Bael ya da benim öğrenebildiğimize göre soru sormuyorlar. Şehre birkaç da Kızıl Aes Sedai geldi; iki kez. Gümüş Kuğu’dakilerin hepsinin Muhafızı var, ama bunların asla olmuyor. Kızıl olduklarından eminim. İki üç tanesi geliyor. Siyah Kule’ye gidip gelen adamları soruşturuyorlar, bir gün sonra da gidiyorlar. Pek bir şey öğrenemeden, bana sorarsanız. O Siyah Kule, sır saklamak konusunda bir kale kadar iyi. Hiçbiri sorun çıkarmadı ve ben, şart olduğundan emin olana kadar onları rahatsız etmemeyi tercih ederim.”

“Bunu kastetmemiştim,” dedi Rand yavaşça. Bashere’in karşısında bir sandalyeye oturdu. Oymalı kolçakları öyle kavramıştı ki parmak boğumları acıyordu. Burada toplanan Aes Sedailer, Cairhien’de toplanan Aes Sedailer. Tesadüf mü? Lews Therin, ölüm ve ihanet hakkında, ufukta gürleyen bir gök gürültüsü gibi homurdanıyordu. Taim’i uyarması gerekecekti. Gümüş Kuğu’daki Aes Sedailer hakkında değil –Taim biliyor olmalıydı zaten; neden hiç bahsetmemişti?– onlardan uzak durmak, Asha’manları da onlardan uzak tutmak hakkında. Dumai Kuyuları bir son olacaksa, burada yeni bir başlangıç yapılamazdı. Çok şey kontrolden çıkar gibiydi. Hepsini birden toparlamak için ne kadar uğraşırsa uğraşsın, sayıları o kadar çok oluyordu ve kontrolden o kadar çabuk çıkıyorlardı. Eninde sonunda her şey paramparça olacaktı. Düşünce boğazını kurutuyordu. Thom Merrilin ona top çevirmeyi biraz öğretmişti, ama bu işte hiç iyi değildi. Şimdi, gerçekten iyi olmak zorundaydı. Boğazını ıslatacak bir şey olmasını diledi.

Bu, sonuncusunu yüksek sesle söylediğini, Jalani çömeldiği yerden doğrulup odanın karşı tarafına, küçük bir masanın üzerinde yüksek, gümüş bir sürahinin durduğu yere yürüdüğü zaman fark etti ancak. Jalani çekiç işi, gümüş bir kadeh doldurdu ve gülümseyerek Rand’a getirdi. Kadehi uzatırken ağzını açtı. Rand kaba bir şey bekliyordu, ama kızın yüzüne bir değişiklik gelmişti. Tek söylediği, “Car’a’carn,” oldu, sonra diğer Kızların yanındaki yerine döndü. Öyle vakurdu ki Dorindha’yı, belki Deira’yı taklit ettiği söylenebilirdi. Somara el konuşması yaptı ve aniden bütün Kızlar kıpkırmızı kesildiler, kahkaha atmamak için dudaklarını ısırdılar. Jalani dışında bütün Kızlar. O da diğerleri kadar kızarmıştı.

Şarap puncu erik tadındaydı. Rand küçükken ırmağın karşısındaki meyve bahçelerine gittiğini, ağaçlara tırmanıp tombul, kırmızı erikleri topladığını hatırlayabiliyordu... Başını arkaya atarak kadehini boşalttı. İki Nehir’de erik ağaçları vardı, ama erik ağacı dolu meyve bahçeleri yoktu ve ağaçlar ırmağın karşı tarafında değildi. Lanet anılarını kendine sakla, diye hırladı Lews Therin’e. Kafasının içindeki adam bir şeye güldü, kendi kendine sessizce kıkırdadı.

Bashere Kızlara kaşlarını çattı, sonra Bael’e ve karılarına baktı, Hepsinin suratı taş gibiydi, Bashere başını iki yana salladı, Bael ile iyi anlaşıyordu, ama genel olarak Aieller onu hayretten hayrete düşürüyordu, “Madem kimse bana içki getirmiyor,” dedi, doğrularak. Gidip kendine bir kadeh doldurdu. Gür bıyıklarını ıslatan, uzun bir yudum aldı. “İşte bu serinletiyor adamı, Taim’in adam bulma tarzı, Yenidendoğan Ejder’i takip etmek isteyen herkesi süpürüp götürüyor gibi. Adam bana, sizin Asha’manlarda her ne olması gerekiyorsa, ondan yoksun olanlardan, oldukça iyi bir ordu gönderdi. Hepsi gözlerini faltaşı gibi açarak, havadaki deliklerden geçmek konusunda konuşuyor, ama hiçbiri Siyah Kule’ye yaklaşmamış bile, Genç Mat’in fikirlerinden birkaçını deniyorum.”

Rand boş kadehini sallayarak bu konuyu bir kenara süpürdü. “Bana Dyelin’den bahsedin.” Taravin Evi’nden Dyelin, Elayne’e bir şey olursa tahta geçecekti, ama Rand kadına Elayne’i Caemlyn’e getirttiğini söylemişti. “Aslan Tahtı’nı alabileceğini düşünüyorsa, ona da bir çiftlik bulabilirim.”

“Tahtı almak mı?” dedi Deira inanmazlıkla ve kocası bir kahkaha patlattı.

“Islaktopraklı âdetlerini anlamıyorum,” dedi Bael, “ama yaptığı şeyin bu olduğunu hiç sanmıyorum.”

“Tam tersine.” Davram sürahiyi getirip Rand’ın kadehini doldurdu. “Kadının gözüne girmeye çalışan bazı düşük lord ve leydiler Aringill’de onu desteklediklerini ilan ettiler. Leydi Dyelin çabuk hareket eden biri. Dört gün içinde, Kız-Veliaht Elayne’e ihanetten, önderlerinden iki kişiyi astırdı ve yirmisini de kırbaçlattı.” Adam onaylarcasına güldü. Karısı burnunu çekti. Büyük olasılıkla ona kalsa, Aringill’den Caemlyn’e kadar, yol boyunca darağaçları diktirirdi.

“O zaman, Andor’a onun hükmetmesi meselesi nedir?” diye sordu Rand. “Ve Elenia ila Naean’ı hapsetmesi?”

“Taht üzerinde hak iddia edenler onlar,” dedi Deira, kara gözleri öfkeyle ışıldayarak.

Bashere başını salladı. Şimdi çok daha sakindi. “Daha üç gün oldu. Colavaere’in taç giydiği haberi duyulunca, Cairhien’den gelen, sizin Tar Valon’a gittiğiniz söylentileri daha gerçek gelmeye başladı kulaklara. Ticaret yine hızlanmaya başladığından, Cairhien ile Caemlyn arasında öyle çok güvercin gidip geliyor ki sırtlarına basa basa iki şehir arasında yürüyebilirsin.” Sürahiyi yerine koydu ve sandalyesine döndü. “Naean sabah tahtın kendisine ait olduğunu iddia etti, Elenia öğleden önce ve gün batımında Dyelin, Pelivar ile Luan’a ikisini de tutuklatmıştı. Ertesi sabah Dyelin’i Naip ilan ettiler. Elayne’in adına, Elayne dönene kadar. Andor’daki Evlerin büyük çoğunluğu Dyelin’i desteklediklerini ilan ettiler. Sanırım bazıları onun tahta oturmasını tercih eder, ama Aringill en güçlülerinin bile dillerini tutmasını sağlıyor.” Bashere tek gözünü kapatarak Rand’a işaret etti. “Sizden hiç bahsetmiyorlar. Bu iyi mi, kötü mü, ancak benimkinden daha bilge bir baş söyleyebilir.”

Deira burnundan aşağı bakarak serinkanlılıkla gülümsedi. “Saraydan serbestçe faydalanmasına izin verdiğiniz o... tükürük yalayıcılar... hepsi şehirden kaçtı, görünüşe göre. Söylentilere göre bazıları Andor’dan kaçmış. Biliyor olmalısınız, hepsi ya Elenia’yı ya da Naean’ı destekliyordu.”

Rand kadehini dikkatle sandalyenin yanında, yere bıraktı. Lir, Arymilla ve kalanların kalmasına sırf, Dyelin ile onu destekleyenleri kendisi ile işbirliği yapmaya zorlamak için izin vermişti. Onlar Andor’u asla Lord Lir gibilere bırakmazlardı. Zamanla, Elayne’in geri dönüşü ile, hâlâ işe yarayabilirdi. Ama her şey gittikçe daha hızlı hareket ediyordu ve kontrol parmaklarının arasından kayıp gidiyordu. Ama hâlâ kontrol edebileceği birkaç şey vardı.

“Şuradaki, Fedwin, bir Asha’man,” dedi. “Gerekirse bana, Cairhien’e mesaj getirebilir.” Bunu dik dik Melane’e bakarak söylemişti, kadın son derece ılımlı bakışlarla karşılık verdi. Deira Fedwin’i, aşırı hevesli bir köpeğin halının üzerine bıraktığı ölü bir sıçanmış gibi süzdü. Davram ve Bael daha düşünceliydi; Fedwin o bakışlar altında daha dik durmaya çalıştı. “Kim olduğunu başkaları öğrenmesin,” diye devam etti Rand. “Hiç kimse. Bu yüzden siyah ceket giymiyor. Bu gece Lord Semaradrid ile Yüksek Lord Weiramon’a da birer kişi götürüyorum. Doirlon Tepeleri’nde Sammael ile karşı karşıya geldiklerine buna ihtiyaçları olacak. Ben daha bir süre Cairhien’le uğraşıyor olacağım, anlaşılan.” Belki Andor’la da.

“Bu, sonunda mızrakları ileri süreceksin anlamına mı geliyor?” dedi Bael. “Bu gece mi emir veriyorsun?”

Rand başını salladı ve Bashere kocaman bir kahkaha patlattı. “İşte bu iyi bir şarabı hak ediyor. Ya da bir insanın kanını lapa kadar koyulaştıran bir sıcak olmasaydı hak ederdi.” Kahkahası yüz buruşturmaya dönüştü. “Yak beni, keşke ben de orada olabilseydim. Yine de, herhalde Yenidendoğan Ejder adına Caemlyn’i idare etmek de hafife alınacak iş değil.”

“Her zaman kılıçların çekildiği yerde olmak istersin, kocacığım.” Deira sevgiyle konuşmuştu.

“Beşte bir,” dedi Bael. “Sammael düştüğü zaman Illian’da beşte bire izin verecek misin?” Aiel gelenekleri, silah zoru ile alınan bir yerde buldukları her şeyin beşte birine el koyma hakkı veriyordu onlara. Rand Caemlyn’de yasaklamıştı; Elayne’e bu kadar bile olsa, yağmalanmış bir şehir teslim etmeyecekti.

“Beşte biri alacaklar,” dedi Rand, ama onun aklındaki Sammael ya da Illian değildi. Elayne’i çabuk getir, Mat. Kafasının içinde, Lews Therin’in çirkin gülüşünün üzerinde, çılgınca dolaştı bu düşünce. Hem Andor, hem Caemlyn yüzüme patlamadan önce, çabuk getir onu.

8
Kukla

“Yarın burada durmalıyız.” Egwene katlanır sandalyesinde dikkatle kıpırdandı; zaman zaman kendiliğinden katlanma eğilimi gösteriyordu. “Lord Bryne ordunun erzak stokunun azaldığını söyledi. Bizim kampımızda, her şey kesinlikle eksik.”

Önündeki tahta masanın üzerinde iki güdük donyağından mum yanıyordu. Masa da katlanıyor, kolaylıkla taşınabiliyordu, ama sandalyeden daha sağlamdı. Çalışma odası görevi gören çadırdaki mumlar, merkez direkte, tavana yakın bir yağ lambasının aydınlığını tamamlıyordu. Loş, sarı ışık titreşiyor, solgun gölgelerin yamalı çadır bezinden duvarlarda dans etmesine sebep oluyordu. Amyrlin’in Beyaz Kule’deki çalışma odasının ihtişamından çok uzaktı, ama bu Egwene’i rahatsız etmiyordu. Doğruyu söylemek gerekirse, kendisi de genelde Amyrlin Makamı ile ilişkilendirilen ihtişamdan çok uzaktı. Bir yabancının Amyrlin olduğuna inanmasının tek sebebinin omuzlarındaki yedi çizgili etol olacağını çok iyi biliyordu. Bunu son derece aptalca bir şaka saymazlarsa. Beyaz Kule tarihinde tuhaf şeyler olmuştu –Siuan o olaylardan bazılarının gizli detaylarını anlatmıştı– ama Egwene’in Amyrlin olması kadar tuhaf bir şey olmamıştı kuşkusuz.

“Dört beş gün daha iyi,” dedi Sheriam düşünceli düşünceli, kucağındaki kâğıtları inceleyerek. Hafifçe tombul, yüksek elmacık kemikli, çekik, yeşil gözlü bir kadındı. Masanın önündeki iki dingildek tabureden birine tünemiş olmasına rağmen koyu yeşil binici elbisesi içinde hem zarif, hem de etkili görünmeyi başarıyordu. Vakanüvis olarak taktığı dar, mavi etolünü Amyrlin’inki ile değiştirse, herkes o etolü hakkıyla taktığını düşünürdü. Kadın bazen çizgili etolün kendi omuzlarında durduğunu düşünür gibiydi. “Ya da belki daha fazla. Erzaklarımızı tamamlamanın bir zararı olmaz.”

Diğer dingildek taburenin tepesinde oturan Siuan başını hafifçe iki yana salladı, ama Egwene’in işarete ihtiyacı yoktu. “Bir gün.” Yalnızca on sekiz yaşında olabilirdi, gerçek bir Amyrlin’in azametine henüz sahip olmayabilirdi, ama aptal değildi. Aes Sedailer mola vermek için her bahaneyi kullanıyorlardı –Temsilcilerin büyük kısmı da– ve fazla uzun süre mola verirlerse, onları bir kez daha harekete geçirmek imkânsız olabilirdi. Sheriam ağzını açtı.

“Bir, kızım,” dedi Egwene kararlılıkla. Sheriam ne düşünürse düşünsün, gerçek şuydu ki Sheriam Bayanar Vakanüvis ve Egwene al’Vere Amyrlin idi. Bir de Sheriam buna ikna edilebilse. Bir de Kule Salonu; onlar daha kötüydü. Hırlamak, ısırmak, bir şeyler fırlatmak geçiyordu içinden, ama bir buçuk ay içinde, bundan daha kötü kışkırtmalarda bile yüzünü ve sesini ifadesiz tutmak konusunda, bir ömürlük deneyim kazanmıştı. “Daha fazla durursak bütün bölgeyi çırılçıplak soyarız. İnsanların aç kalmasına izin veremem. Pratik açıdan ise, onlardan çok fazla şey alırsak, parasını ödesek bile, karşılığında yüz ayrı sorun çıkarırlar bize.”

“Sürülere baskın, erzak arabalarında hırsızlar,” diye mırıldandı Siuan. Bölünmüş, gri eteğini inceliyor, kimseye bakmıyordu. Yüksek sesle düşünür gibiydi. “Gece nöbetçilerimize saldıran adamlar, hatta ulaşabildikleri her şeyi yakanlar. Kötü iş. Aç insanlar hızla çaresizliğe itilebilirler.” Lord Bryne’ın Egwene’e saydığı sebeplerin aynısıydı, hemen hemen aynı sözcüklerle.

Alev saçlı kadın Siuan’a sert bir bakış fırlattı. Siuan konusunda bir sürü Aes Sedai güçlük yaşıyordu. Muhtemelen kampta en iyi bilinen yüz onunkiydi, bir Kabuledilmiş, hatta bir çömez elbisesi içinde aykırı durmayacak kadar genç bir yüz. Yalıtılmanın yan etkisiydi bu, ama bunu bilen çok kişi yoktu; Aes Sedailerin bakışlarına maruz kalmadan tek adım atamıyordu Siuan; eski Amyrlin Makamı, makamından indirilmiş, saidar’dan kesilmiş, sonra Şifa görmüş, herkes bunun imkânsız olduğunu bilirken, yeteneklerine bir ölçüde yeniden kavuşmuş biri. Çoğu yine bir Aes Sedai olarak, sıcak tavırlarla kucak açmışlardı ona, hem bir birey olarak ona, hem de bütün Aes Sedailerin ölümden de çok korktukları bir şeye karşı umut vadeden bir mucizenin cisimleşmiş haline, ama aynı sayıda Aes Sedai ona ılımlı bir ilgi, tenezzül ya da her ikisini birden gösteriyor, mevcut durumları için onu suçluyorlardı.

Sheriam, Siuan’ın yeni Amyrlin’e protokol vesaire konularda ders vermesi gerektiğini düşünenlerden biriydi. Herkes Siuan’ın bu işten nefret ettiğini, soru sorulmadığı sürece çenesini kapalı tuttuğunu sanıyordu. Eski konumuna sahip değildi, artık Amyrlin değildi ve Güç’te de eskisinden zayıftı. Aes Sedailer bunu zulüm saymıyordu. Dün dündü; bugün var olan kabul edilmeliydi. Başka her şey daha fazla acı getirmekten başka işe yaramazdı. Genel olarak Aes Sedailer değişimi yavaş yavaş kabul ederdi, ama bir kez kabul edince, sanki her şey ezelden beri böyleymiş gibi gelirdi.

“Bir gün, Anne, dediğiniz gibi,” diye içini çekti Sheriam sonunda, başını hafifçe eğerek. İtaatkârlıktan çok, inatçılığı karşısında yüzünü buruşturduğunu saklamak için, Egwene bundan emindi. İtaat de yanında geliyorsa, yüz buruşturmayı kabullenirdi. Şimdilik, kabullenmek zorundaydı.

Siuan da başını eğdi. Gülümsediğini saklamak için. Her Aes Sedai her göreve atanabilirdi, ama sosyal düzen oldukça katıydı ve Siuan eskisinden çok daha aşağı sıralarda yer alıyordu. Bir sebep buydu.

Sheriam’ın kucağındaki kâğıtların bir kopyası Siuan’da, bir kopyası da Egwene’in önündeydi. Kampta kalan mum adetlerinden fasulye çuvallarına, atların durumuna kadar her şey üzerine raporlar. Aynısı Lord Bryne’ın ordusu için de geçerliydi. Ordunun kampı Aes Sedai kampını çevreliyordu, aralarında ancak yirmi adım mesafe vardı, ama pek çok açıdan bir buçuk kilometreden farksızdı o mesafe. Şaşırtıcı şekilde, bu konuda Aes Sedailer kadar Lord Bryne da ısrarcı olmuştu. Aes Sedailer aralarında askerlerin dolanmasını istememişti; bir sürü yıkanmamış, cahil, büyük olasılıkla aynı zamanda yankesici serseri. Askerler de Aes Sedailerin onların arasında dolanmasını istememişti –ama, belki de akıllılık ederek, kendi sebeplerini kendilerine saklamışlardı. Haksız yere Amyrlin Makamı’nda oturan birini yerinden etmek ve yerine Egwene’i oturtmak üzere yürüyorlardı, ama yine de pek az erkek Aes Sedailerin yanında gerçekten rahat hissedebilirdi. Aynı zamanda pek az kadın.

Vakanüvis olarak, Sheriam bu önemsiz meseleleri Egwene’in ellerinden memnunlukla almıştı. Kendisi böyle söylemiş, ne kadar önemsiz olduklarını açıklamış, Amyrlin Makamı’nın bu gündelik işlere zahmet etmemesi gerektiğini belirtmişti. Diğer yandan Siuan iyi bir Amyrlin’in bu tür işlere büyük ilgi göstermesi gerektiğini, düzinelerce Aes Sedai ve kâtibin işlerini baştan yapmak yerine her gün ayrı bir şeyi kontrol etmesi gerektiğini söylemişti. Böylece, olup bitenler konusunda epeyce bilgi edinir, yapılması gerekenleri, birisi patlamaya başlamış bir krizle koşa koşa gelmeden önce bilirdi. Rüzgârın nasıl estiğini hissetmek, diyordu Siuan buna. Bu raporların kendisine de ulaşmasını sağlamak haftalar almıştı ve Egwene kontrolün Sheriam’ın eline geçmesine bir kez izin verirse, işlerin halledilmesinin üzerinden uzun zaman geçmeden kendisinin asla öğrenemeyeceğinden emindi. O zaman da öğrenirse.

Yığında, bir sonraki sayfayı okurlarken sessizlik uzadı.

Yalnız değildiler. Çadırın bir yanında, minderlerin üzerinde oturmakta olan Chesa konuştu. “Çok az ışık gözler için iyi değildir,” diye mırıldandı, kendi kendine konuşur gibi. Onarmakta olduğu, Egwene’in ipek çoraplarından birini kaldırdı. “Bu kadar az ışıkta, gözlerimi sözcüklere bakarak mahvederken asla yakalayamazsınız beni.” Tombul sayılmaktan kıl payı kurtulan, gözlerinde bir ışıltı, gülümsemesinde neşe olan bir kadındı ve Egwene’in hizmetçisiydi. Her zaman, kendi kendine konuşur gibi, Egwene’e tavsiye vermeye çalışırdı. Sanki iki aydan az zamandır değil yirmi senedir Egwene’in hizmetindeydi. Ve sanki Egwene’den iki kat değil üç kat yaşlıydı. Bu gece, Egwene kadının sessizlikleri doldurmak için konuştuğunu tahmin ediyordu. Logain kaçtığında beri kampta bir gerginlik vardı. Kalkan konulmuş, başında dikkatle nöbet beklenen bir adam, sis gibi kayıp gitmişti. Herkesin sinirleri ayaktaydı, bunu nasıl yaptığını, nerede olduğunu, ne yapmayı düşündüğünü merak ediyorlardı. Egwene, Logain Ablar’ın nerede olduğunu bilmeyi herkesten çok diliyordu.

Kâğıtlarını hızla silkeleyen Sheriam Chesa’ya kaşlarını çattı; Egwene’in hizmetçisinin bu toplantılarda bulunmasına, böyle boşboğazlık etmesine neden izin verdiğini anlamıyordu. Chesa’nın varlığının ve sık sık beklenmedik bir biçimde gevezelik etmesinin kendisini huzursuz ettiği ve Egwene’in bu huzursuzluktan faydalanarak uymak istemediği tavsiyelerden kaçındığı, hemen vermek istemediği kararları ya da en azından Sheriam’ın istediği şekilde vermeyeceği kararları ertelediği hiç aklına gelmiyordu muhtemelen. Bu fikir Chesa’nın aklına hiç gelmiyordu muhtemelen; kadın özür dilercesine gülümsedi ve zaman zaman kendi kendine mırıldanarak yama işine geri döndü.

“Devam edersek, Anne,” dedi Sheriam serinkanlılıkla, “şafaktan önce bitirebiliriz.”

Egwene bir sonraki sayfaya bakarak şakaklarını ovaladı. Işık konusunda Chesa haklı olabilirdi. Yine başı ağrımaya başlıyordu. Diğer yandan, ne kadar paraları kaldığını raporlayan sayfa yüzünden de olabilirdi. Okuduğu hikâyeler, bir orduyu beslemek için ne kadar para gerektiğinden hiç bahsetmiyordu. Sayfaya iki Temsilci’nin öneri notları eklenmişti, Romanda ile Lelaine askerlere yapılan ödemelerin sıklıklarının düşürülmesini, yani aslında daha az para ödenmesini öneriyordu. Aslında, önermekten fazlasını yapıyorlardı, çünkü Romanda ile Lelaine Salon’daki iki Temsilci’den fazlası idi. Hepsi olmasa da, diğer Temsilciler yalnızca itildikleri yere gidiyorlardı ve Egwene’in güvenebildiği tek Temsilci Delana idi ve ona da çok fazla güvenemiyordu. Lelaine ile Romanda’nın herhangi bir konuda aynı fikirde olması nadiren rastlanan bir durumdu ve bunu yapmak için daha kötü bir konu seçemezlerdi. Askerlerin bir kısmı yemin etmişti, ama çoğu para için gelmişti, belki bir de yağma umudu ile.

“Askerlere önceki gibi ödeme yapılacak,” diye mırıldandı Egwene, iki notu buruşturarak. Ordusunun eriyip gitmesine izin veremezdi, tıpkı yağmaya izin veremeyeceği gibi.

“Nasıl emrederseniz, Anne.” Sheriam’ın gözleri keyifle parlıyordu. Güçlükleri açıkça görüyor olmalıydı –onu zeki görmeyen herkes, bela arıyor demekti– ama bir kör noktası vardı. Romanda ya da Lelaine güneşin doğduğunu söylerse, büyük olasılıkla Sheriam batacağını söylerdi; Salon üzerinde onlar kadar etkisi vardı, belki daha fazla, ta ki ikisi aralarında anlaşıp buna bir son verene kadar. Tersi de doğruydu; o ikisi Sheriam’ın islediği her şeye, hiç düşünmeden karşı çıkıyordu. Aslında düşününce, epey işe yarıyordu bu durum.

Egwene parmakları ile masayı tıkırdattı, ama zorla durdurdu kendini. Para bulmak gerekiyordu –bir şekilde, bir yerlerden– ama endişelendiğini Sheriam’ın görmesine izin vermemeliydi.

“O yeni kadın sonunda bir işe yarayacaktır,” diye mırıldandı Chesa dikişinin üzerinden. “Tearlılar her zaman burunları havada gezer, elbette, ama Selame bir hanımın hizmetçisinden neler beklendiğini biliyor. Meri ve ben onu yakında dize getiririz.” Sheriam sinirle gözlerini yuvarladı.

Egwene kendi kendine gülümsedi. Egwene al’Vere’in üç özel hizmetçisi vardı; etolün kendisi kadar inanılmaz bir durum. Ama gülümseme yalnızca bir yürek atımı kadar sürdü. Hizmetçilere de para ödemek gerekiyordu. Otuz bin asker ile karşılaştırılınca, küçük bir meblağ. Hem, Amyrlin kendi çamaşırını yıkayamaz, kendi iç etekliklerini onaramazdı, ama yalnızca Chesa ile pekâlâ idare edebilirdi. Ve seçim şansı olsa, ederdi de. Bir haftadan az zaman önce, Romanda Amyrlin’in bir hizmetçiye daha ihtiyaç duyduğuna karar vermiş, köylere sığınıp, kovalanana kadar orada kalan mülteciler arasından Meri’yi bulmuştu. Ondan geri kalmak istemeyen Lelaine de, aynı kaynaktan Selame’yi ayarlamıştı. Daha Egwene iki kadının varlığını öğrenmeden, ikisi birden Chesa’nın küçük çadırına sığışmışlardı.

İşin ilkesi yanlıştı: Tar Valon yolunu yarılamış bir ordunun maaşlarını ödeyecek kadar gümüş yokken üç hizmetçi; Egwene’e sorulmadan seçilmiş hizmetkârlar; bir de zaten bir hizmetçisi, hem de hiç para almayan bir hizmetçisi olduğu gerçeği vardı. En azından, herkes Marigan’ın Amyrlin’in hizmetçisi olduğunu sanıyordu.

Masanın altından kemer kesesini elledi, içindeki bileziği yokladı. Onu daha fazla takmalıydı; bu onun göreviydi. Ellerini aşağıda tutarak bileziği çıkardı ve bileğine taktı. Kapandıktan sonra çengeli görünmeyecek şekilde yapılmış gümüşten bir bant. Tek Güç’le yapılmış olan bilezik masanın altında kapandı. Egwene neredeyse yine çıkaracaktı onu.

Zihninin bir köşesine duygular doldu, duygular ve farkındalık, zihninde küçük bir cep, sanki varlığını yalnızca hayal ediyormuş gibi. Ama hayal değildi; son derece gerçekti. Bir a’dam’ın yarısı olan bilezik, onunla diğer yarıyı, takanın kendi kendine çıkaramadığı gümüş kolyeyi takan kadınla arasında bir bağ yaratıyordu. Saidar’a kucak açmamalarına rağmen, Egwene’in bilezik aracılığı ile idare ettiği bir çember oluyorlardı. “Marigan” şu anda uyuyordu, bütün gün ve geçmiş günler boyunca yürümekten ayakları ağrıyordu, ama uyuyor olmasına rağmen her zamanki kadar güçlü bir korku vardı içinde; a’dam aracılığı ile Egwene’e akan duygular içinde ancak nefret, korkunun yoğunluğuna ulaşabiliyordu. Egwene’in gönülsüzlüğü, diğer kadının içini yiyen daimi dehşetten kaynaklanıyordu. Bir zamanlar a’dam kolyesini kendisi takmıştı. Ve diğer uçtaki kadını tanıyordu. O kadınla herhangi bir şeyi paylaşmaktan nefret ediyordu.

Kampta Moghedien’in tutsak olduğunu, Aes Sedailerin ortasında saklandığını yalnızca üç kadın biliyordu. Bir duyulursa, Moghedien yargılanır, yalıtılır, hemen idam edilirdi. Bir duyulursa, Egwene de hemen arkasından gidebilirdi. Siuan ve Leane de. Bilen diğer ikisi onlardı. En iyi durumda, etolü sırtından koparılıp alınırdı.

Terkedilmişlerden birini adaletin elinden sakladığım için, diye düşünde sertçe, Kabuledilmişliğe indirilirsem şanslı sayılırım. Bilinçsizce sağ elinin işaret parmağındaki altın Büyük Yılan yüzüğünü başparmağı ile yokladı.

Diğer yandan, böyle bir ceza ne kadar adil olacaksa da, pek olası değildi. Aes Sedailerin en bilgelerinin Amyrlin seçildiği öğretilmişti ona, ama Egwene öyle olmadığını öğrenmişti. Amyrlin seçimi, tıpkı İki Nehir’de belediye başkanı seçilmesi gibi, son derece hararetli bir yarıştı, belki daha fazla; Emond Meydanı’nda kimse Egwene’in babasına karşı aday olmaya zahmet etmiyordu, ama Deven Yolu ve Taren Salı’nda seçimlerin nasıl yapıldığını duymuştu. Siuan yalnızca, kendisinden önceki üç Amyrlin Makamı birkaç sene görev yaptıktan sonra öldüğü için seçilmişti. Salon genç birini istemişti. Bir Aes Sedai’ye yaşından bahsetmek, yüzüne bir tokat aşk etmek kadar kaba bir hareketti, ama Egwene Aes Sedailerin ne kadar uzun yaşadığına dair bir fikir edinmeye başlamıştı. Birinin şalı en az yetmiş, seksen sene takmadan Temsilci seçilmesi pek nadir görülüyordu ve Amyrlinler daha da uzun süre takanlardan seçiliyorlardı. Çok daha uzun. Bu yüzden, Salon elli seneden az süre önce Aes Sedai olmuş dört aday arasında kararsız kaldığında, Beyazlardan Seaine Herimon şalı yalnızca on senedir takan bir kadın önermişti. Temsilcilerin Siuan’ı desteklemesine sebep olan Siuan’ın idari yeteneklerinden çok Temsilcilerin bitkinliği olabilirdi.

Bir de, pek çok kişiye göre hâlâ bir çömez olması gereken Egwene al’Vere vardı. Kolaylıkla yönlendirilen bir kukla, Rand al’Thor ile aynı köyde büyümüş bir çocuk. Kararda bu, sonuncusu, kesinlikle rol oynamıştı. Etolü geri almazlardı, ama toparladığı azıcık yetkenin de kaybolup gittiğini görürdü. Romanda, Lelaine ve Sheriam, onu kimin ensesinden yakalayıp ortalarda dolaştıracağı üzerine yumruk yumruğa gelebilirdi.

“Elayne’in taktığını gördüğüm bileziğe çok benziyor.” Sheriam daha iyi görmek için eğilirken kucağındaki kâğıtlar çıtırdadı. “Nynaeve de takmıştı. Hatırladığım kadarıyla, paylaşıyorlardı.”

Egwene irkildi. Dikkatsiz davranmıştı. “Aynı bilezik. Ayrılırken, onları hatırlatması için bana verdiler.” Gümüş halkayı bileğinde döndürürken, tamamen kendine ait olan bir vicdan azabı hissetti. Bilezik küçük parçalardan oluşuyor gibiydi, ama öyle incelikle yapılmıştı ki parçaların nasıl birleştiğini tam olarak göremiyordunuz. Ebou Dar’a gitmek üzere ayrıldıklarından beri Nynaeve ile Elayne’i nadiren düşünmüştü. Belki onları geri çağırmalıydı. Görünüşe göre arayışları iyi gitmiyordu, ama kendileri bunu inkâr ediyorlardı. Yine de, peşinde oldukları şeyi bulabilirlerse...

Sheriam kaşlarını çatmıştı, ama bileziğe mi, değil mi, bilemiyordu Egwene. Ama Sheriam’ın bilezik konusunda düşünmeye başlamasına izin veremezdi; “Marigan”ın taktığı kolyenin bilezikle takım olduğunu fark ederse, acı verici ölçüde zor sorular sorulabilirdi.

Egwene doğruldu ve eteğini düzelterek masanın çevresinden dolaştı. Siuan bugün değişik bilgiler edinmişti; şimdi içlerinden birini kullanabilirdi. Sırları olan tek kişi o değildi. Sheriam’ın ayağa kalkmasına izin vermeyecek ölçüde yakında durunca Sheriam şaşırdı.

“Kızım, Siuan ile Leane’in Salidar’a gelmesinden birkaç gün sonra on Aes Sedai’nin ayrıldığını duydum. Mavi dışında her Ajah’tan ikişer tane. Nereye gittiler ve neden?”

Sheriam’ın gözleri azıcık kısıldı, ama dinginlik bir elbise gibi oturmuştu yüzüne. “Anne, olan her olayı hatırlamam hiç...”

“Çevresinden dolaşma, Sheriam.” Egwene biraz daha yaklaştı, öyle ki diz dize geldiler. “Anlatmama yolu ile yalan yok. Gerçeği istiyorum.”

Sheriam’ın pürüzsüz alnı bir kaş çatış ile kırıştı. “Anne, bilsem bile, her küçük detayla kendinizi...”

“Gerçek dedim, Sheriam. Bütün gerçek. Vakanüvisimden gerçeği neden öğrenemediğimi bütün Salon’un önünde mi sormalıyım? Gerçeği öğreneceğim, kızım, öyle ya da böyle. Ama öğreneceğim.”

Sheriam, kaçış yolu ararmış gibi başını çevirdi. Bakışları Chesa’ya takıldı. Kadın dikişinin üzerine eğilmişti. Sheriam neredeyse rahat bir nefes alacaktı. “Anne, yarın, yalnız kaldığımızda, her şeyi tatminkâr bir biçimde açıklayabileceğimden eminim. İlk önce birkaç Aes Sedai ile konuşmalıyım.”

Sheriam’ın yarın neleri anlatabileceğine karar vereceklerdi demek. “Chesa,” dedi Egwene, “lütfen dışarıda bekle.” Tamamen işine dalmış görünmesine rağmen Chesa bir anda ayağa fırladı ve koşarcasına çadırdan çıktı. Aes Sedailer anlaşmazlığa düştüğü zaman, yarım beyni olan herkes başka yere giderdi. “Şimdi, kızım,” dedi Egwene. “Gerçeği istiyorum. Bildiğin her şeyi. Ancak bu kadar gizlilik bulabilirsin,” diye ekledi, Sheriam Siuan’a bakınca.

Sheriam bir an eteklerini düzeltti, aslında çekiştirdi onları, kuşkusuz yanıt vermekten kaçınmak için yol ararken Egwene’in bakışlarından kaçınıyordu. Ama Üç Yemin onu tuzağa düşürmüştü. Gerçek olmayan tek kelime söyleyemezdi ve Egwene’in gerçek konumu hakkında ne düşünürse düşünsün, arkasından iş çevirmek yetkesini yüzüne karşı inkâr etmekten epey uzak sayılırdı. Romanda bile, zaman zaman kıl payı farkla da olsa, gereken nezaketi gösteriyordu.

Sheriam derin bir nefes alarak ellerini kucağında kavuşturdu ve kayıtsız bir tavırla, Egwene’in göğsüne bakarak konuştu. “Logain’i sahte Ejder olarak öne sürenlerin Kızıl Ajah’tan olduğunu öğrendiğimiz zaman, bir şeyler yapmak gerektiğini hissettik.” Söz konusu “biz” Sheriam’ın çevresinde toplanan küçük Aes Sedai grubuydu; Carlinya, Beonin ve diğerleri, Salon’da olmasa bile, en az Temsilciler kadar nüfuz sahibiydi. “Elaida bütün Aes Sedailerin, mümkün olan en hızlı şekilde Kule’ye dönmesi için emir yayınlamıştı. Biz de tam olarak bunu yapacak on Aes Sedai seçtik. Uzun zaman önce Kule’ye varmış olmaları gerek. Sessizce, Kule’deki bütün Aes Sedailerin Kızılların Logain konusunda ne yaptığını öğrenmesini sağlayacaklar. Ama...” Duraksadı, sonra çabuk çabuk bitirdi. “Ama onlardan Salon’un bile haberi yok.”

Egwene, şakaklarını ovalayarak uzaklaştı. Sessizce, öğrenmelerini sağlıyorlar. Elaida’nın makamından indirilmesini umarak. Aslında o kadar da kötü bir plan değildi; eninde sonunda işe bile yarayabilirdi. Ama seneler alırdı. Diğer yandan, çoğu Aes Sedai için, gerçekte bir şeyler yapmadan ne kadar uzun süre var olabilirlerse o kadar iyiydi. Yeterince zaman geçerse, dünyayı Beyaz Kule’nin aslında hiç kırılmadığına ikna edebilirlerdi. Daha önce de kırılmıştı, ama bunu bilen bir avuç insan vardı yalnızca. Belki, yeterince zaman geçerse, her şeyi hiç olmamışçasına ayarlayabilirlerdi. “Salon’dan neden sakladınız, Sheriam? Kuşkusuz aralarından herhangi birinin planınızı Elaida’ya ihbar edeceğini düşünmemişsinizdir.” Aes Sedailerin yarısı diğer yarısına, Elaida yandaşları olarak, yan bakıyordu. Kısmen bundan korkmuşlardı.

“Anne, yaptıklarımızın hata olduğuna karar veren bir Aes Sedai Temsilci seçilmesine izin vermezdi. O tür Aes Sedailer uzun zaman önce çekip giderdi.” Sheriam gevşememişti, ama sesi, kadının Egwene üzerinde büyük etkisi olduğuna inandığı, sabırlı, ders verir gibi bir tını kazanmıştı. Ama normalde, konuyu değiştirmek konusunda daha yetenekliydi. “Şimdilik karşımıza çıkan en kötü sorun o şüpheler. Kimse kimseye güvenmiyor. Bunu nasıl...”

“Kara Ajah,” diye araya girdi Siuan sessizce. “Kanınızı, eteğinize girmiş gümüşdiken gibi donduran şey bu. Kimin Kara olduğunu, bir Kara Aes Sedai’nin neler yapabileceğini kim kesin olarak bilebilir?”

Sheriam Siuan’a sert bir bakış daha fırlattı, ama bir an sonra bütün gücü eriyip gitti. Daha doğrusu, bir tür gerilimin yerini bir başka gerilim aldı. Egwene’e bir bakış fırlattı, sonra gönülsüzce başını salladı. Ağzındaki ekşi ifadeye bakılırsa, Egwene’in tahammül etmeyeceği açık olmasa bunu doğrulamaktan da kaçınacaktı. Artık kamptaki Aes Sedailerin çoğu inanıyordu, ama üç binden fazla sene boyunca Kara Ajah’ın varlığını inkâr ettikten sonra, insanların midesini bulandıran bir inanıştı. Neye inanırlarsa inansınlar, bu konuda kimse ağzını açmıyordu.

“Asıl mesele, Anne,” diye devam etti Siuan, “Salon öğrendiği zaman ne olacağı.” Yine, yüksek sesle düşünür gibiydi. “Elaida’nın tarafında olabileceği için söylenmediği bahanesini hiçbir Temsilci’nin kabul edeceğini sanmıyorum. Kara Ajah’tan olması olasılığına gelince... Evet, sanırım epey altüst olurlar.”

Sheriam’ın yüzü hafifçe soldu. Ölü gibi beyazlamamış olmasına şaşmak gerekirdi. “Altüst olmak” deyimi ifade etmeye yetmezdi. Evet, bu mesele öğrenilirse, Sheriam “altüst olmak”tan çok daha fazlası ile yüzleşmek zorunda kalırdı.

Elde ettiği avantajı kullanma zamanı gelmişti, ama Egwene’in aklına bir soru daha geldi. Onları Sheriam ve arkadaşları göndermişse... ne oluyorlardı o zaman? Casus değil. Sıçanların peşinden duvarların içine salınan gelincikler, belki... Sheriam Beyaz Kule’ye gelincik gönderdiyse, o zaman?..

Aniden kafasının bir köşesindeki duygu cebinden gelen bir sancı başka bütün düşüncelerin uçup gitmesine sebep oldu. Doğrudan hissetmiş olsa, sersemletici olurdu. Bu haliyle bile, gözleri şokla irileşti. Yönlendirebilen bir adam Moghedien’in boynundaki kolyeye dokunmuştu; bir erkeğin dahil olamayacağı bir bağdı bu. Acı ve Moghedien’den daha önce hiç almadığı bir his vardı. Umut. Sonra her şey kayboluverdi; farkındalık, duygular. Kolye çıkmıştı.

“Ben... temiz havaya ihtiyacım var,” demeyi başardı. Sheriam ve Siuan kalkacak oldular, ama Egwene oturmalarını işaret etti. “Hayır, yalnız kalmak istiyorum,” dedi telaşla. “Siuan, gelincikler hakkında Sheriam’ın bildiği her şeyi öğren. On Aes Sedai demek istedim.” İkisi de ona bakakaldılar, ama Işık’a şükür, lambayı çengelinden kapıp dışarı seğirttiğinde ikisi de takip etmedi.

Bir Amyrlin’in koşarken görülmesi doğru olmazdı, ama Egwene yine de, boş eli ile bölünmüş eteğini kaldırarak, koşar adım gitti. Gökyüzü bulutsuzdu, ay ışığı parlaktı ve çadırları, arabaları gölgelere boğuyordu. Kamptaki çoğu insan uyuyordu, ama orada burada küçük ateşler hâlâ yanıyordu. Çevrede bir avuç Muhafız ve birkaç hizmetkâr vardı. Koşarsa, tanık olacak çok fazla göz. İstediği son şey birinin yardım önermesiydi. Nefes nefese kaldığını fark etti, ama sebebi koşması değil korkuydu.

Başını ve lambasını “Marigan”ın minik çadırına uzattığı zaman, boş olduğunu gördü. Yerdeki şilteyi oluşturan battaniyeler, acele içinde kalkmış biri tarafından dağıtılmıştı.

Peki ya hâlâ burada olsaydı? diye merak etti Egwene. Kolyeyi çıkarmışken, hem de onu serbest bırakan her kimse, o da yanındayken? Ürpererek, yavaşça geriledi. Moghedien’in Egwene’den hoşlanmamak için, çok kişisel sebepleri vardı ve yönlendirmeyi başarabildiği zaman onunla boy ölçüşebilecek tek Aes Sedai de Ebou Dar’daydı. Moghedien, kimseye belli etmeden Egwene’i öldürebilirdi; yönlendirdiğini bir Aes Sedai hissetse bile, bunda olağanüstü bir şey görmezdi. Daha da kötüsü, Moghedien onu öldürmeyebilirdi. Ve ikisinin ortadan kaybolduğunu öğrenene kadar kimse anlamazdı.

“Anne,” diye telaş etti Chesa arkasından, “gece gece dışarıya çıkmamalısınız. Gece havası kötüdür. Marigan’ı istediyseniz, ben getirebilirdim.”

Egwene yerinde sıçrıyordu neredeyse. Chesa’nın onu takip ettiğini fark etmemişti. En yakındaki ateşlerin başında duran insanları inceledi. Bu lanet sıcakta ısınmak için değil, dostluk için toplanıyorlardı. Ateşler yakında değildi, ama “Marigan”ın çadırına kimin girdiğini biri görmüş olabilirdi. Marigan’ın kesinlikle pek az ziyaretçisi oluyordu. Ve aralarında erkek yoktu. Bir erkek fark edilmiş olabilirdi. “Sanırım kaçtı, Chesa.”

“Vay, ne kötü kadın!” diye nida etti Chesa. “Sert bir ağzı ve sinsi gözleri olduğunu hep söyledim zaten. Siz onu aldıktan sonra, hırsız gibi büzüle büzüle dolanırdı. Siz olmasanız bir yol kenarında açlıktan ölürdü. Hiç minneti yok!”

Egwene’in uyuduğu çadıra kadar, genel olarak kötülük, özel olarak da “Marigan”ın nankörlüğü ve o tür insanların nasıl ele alınması gerektiği hakkında söylenerek takip etti. Hadlerini bilene kadar onları sopalamakla, kaçmalarına izin vermeden onları kovmak arasında değişen bir sürü önerisi vardı. Ayrıca, her şeyin yerli yerinde olduğundan emin olmak için Egwene’in mücevherlerini kontrol etmesi gerektiğine dair tavsiyeler sıkıştırdı araya.

Egwene kadını duymuyordu. Düşünceleri hızla akıyordu. Logain olamazdı, değil mi? Adam, değil geri dönüp onu kurtarmak, onun kim olduğunu bile bilmiyordu. Biliyor olabilir miydi? Rand’ın topladığı o adamlar, Asha’manlar. Her köyde duydukları söylentiler, Asha’manlar ve Siyah Kule hakkında fısıltılar içeriyordu. Aes Sedailerin çoğu, yönlendirebilen düzinelerce adamın bir yerde toplanması fikrinden etkilenmemiş gibi yapıyordu –hikâyelerin en kötüleri abartılmış olmalıydı; söylentiler her zaman abartırdı– ama ne zaman onları düşünse, Egwene’in ayak parmakları korkuyla bükülmek istiyordu. Bir Asha’man yapmış olabilirdi... Ama neden? Logain’den daha fazlasını bilmesi nasıl mümkün olabilirdi?

Tek mantıklı sonuca varmaktan kaçınmaya çalışıyordu. Logain’den, hatta Asha’manlardan çok daha kötü bir şey gelmişti. Terkedilmişlerden biri Moghedien’i kurtarmıştı. Nynaeve’e göre Rahvin Rand’ın ellerinde ölmüştü. Rand Ishamael’i de öldürmüştü ya da öyle görünüyordu. Aginor ile Balthamel’i de. Be’lal’i Moiraine öldürmüştü. Geriye, erkekler arasında, yalnızca Asmodean, Demandred ve Sammael kalıyordu. Sammael Illian’daydı. Onların ya da kadınlardan hayatta kalanların nerede olduğunu kimse bilmiyordu. Moiraine Lanfear’ın da işini bitirmişti ya da birbirlerinin işini bitirmişlerdi, ama bilindiği kadarıyla diğer kadınların hepsi hayattaydı. Kadınları unut. Bir erkek olmalıydı. Hangisi? Terkedilmişlerin kampa saldırması olasılığına karşı, uzun zaman önce planlar yapılmıştı. Buradaki hiçbir Aes Sedai tek başına bir Terkedilmiş ile boy ölçüşemezdi, ama çemberler halinde bağ kurmuşken durum bambaşkaydı ve kampa adım atan herhangi bir Terkedilmiş dört bir yanında çemberler oluşturulduğunu görecekti. Bir kez kim olduğu fark edilince. Bir sebepten, Terkedilmişler yaşı belirsizliklerini göstermiyorlardı. Belki Karanlık Varlık’la bağları yüzünden. Onlar...

Saçmalıyordu. Açık açık düşünmeye başlamalıydı.

“Chesa?”

“...yine başınız ağrımaya başladı galiba, bir masaj istiyorsunuz... Evet, Anne?”

“Siuan ile Leane’i bul. Onlara, bana gelmelerini söyle. Ama kimse seni duymasın.”

Chesa sırıtarak diz kırdı ve dışarı çıktı. Egwene’in çevresinde dönüp duran olaylardan kaçınamıyordu, ama bunca plan ve entrikayı eğlenceli buluyordu. Derinlemesine bilgisi olduğundan değil, yüzeysel olanlar hakkında da pek az bilgisi vardı. Egwene kadının sadakatinden kuşku duymuyordu, ama o olayların derinliklerini öğrenirse Chesa’nın nelerin eğlenceli olduğuna dair fikirleri değişebilirdi.

Egwene yönlendirerek çadırın içindeki yağ lambalarını yaktı, elindekini söndürdü ve dikkatle köşeye yerleştirdi. Belki açık açık düşünmesi gerekiyordu, ama yine de karanlıkta el yordamı ile ilerliyormuş gibi hissediyordu.

9
Bir Çift Gümüşdiken

Egwene sandalyesinde oturuyordu –kamptaki birkaç gerçek sandalyeden biriydi, sade oymaları ile, bir çiftçinin en iyi sandalyesine benziyordu ve o kadar geniş ve rahattı ki arabalarda ona yer ayrılmasını emrettiği için yalnızca birazcık vicdan azabı duyuyordu. Sandalyeye oturmuş, düşüncelerini toplamaya çalışıyordu ki Siuan çadırın kanvas kapısını kenara çekti ve eğilerek içeri girdi. Siuan mutlu değildi.

“Işık aşkına, neden kaçıp gittin?” Yüzü değişmiş olsa da sesi aynı kalmıştı ve saygılı bir tonla da olsa, yine de paylıyordu Egwene’i. Biraz saygılı. Mavi gözleri de aynı kalmıştı; eyer imalatçıları tığ olarak kullanabilirdi o gözleri. “Sheriam sinekmişim gibi kenara süpürdü beni.” O şaşırtıcı ölçüde narin ağız acı acı çarpıldı. “Sen gider gitmez o da çıktı. Kadının sana teslim olduğunun farkında değil misin? Kesinlikle öyle yaptı. O, Anaiya, Morvrin ve geri kalanlar. Bu geceyi kayığa dolan suyu boşaltıp delikleri yamamaya çalışarak geçireceklerinden emin olabilirsin. Becerebilirler de. Nasıl, bilemiyorum, ama becerebilirler.”

Son sözcük daha ağzından çıkmadan Leane içeri girdi. Uzun boylu, söğüt gibi bir kadındı, bakır tenli yüzü Siuan’ınki kadar gençti ve bunun sebebi de aynıydı; aynı zamanda, aslında, Egwene’in annesi olacak yaştaydı. Leane Siuan’a bir bakış fırlattı, sonra ellerini çadırın izin verdiğince yükseğe fırlattı. “Anne, bu aptalca bir risk.” Hayal dolu, kara gözleri çakmak çakmak oldu, ama sesinde, sinirlendiği zaman bile duyulan bir dermansızlık tınısı vardı. Eskiden Leane’in sesi sert ve canlıydı. “Biri Siuan ile beni bu şekilde görürse...”

“Didişmenizin sahte olduğunu bütün kamp öğrense de umurumda değil,” diye araya girdi Egwene keskin bir sesle, kulak misafiri olmayı deneyen olmasın diye üçünün çevresine küçük bir engel örerek. Zamanla çözülebilirdi o örgü, ama fark edilmeden değil, örgüyü bağlamak yerine kendisi koruduğu sürece değil.

Aslında umurundaydı ve belki ikisini birden çağırmamalıydı, ama aklına gelen ilk tutarlı düşünce güvenebileceği iki Aes Sedai’yi çağırmak olmuştu. Kampta hiç kimse şüphelenmiyordu. Eski Amyrlin ile eski Vakanüvisinin birbirlerinden nefret ettiğini biliyorlardı. En az Siuan’ın ardılına öğretmenlik yapmaktan nefret ettiği kadar. Aes Sedailerden biri gerçeği öğrenecek olursa, kendilerini uzun bir süre boyunca kefaret öderken bulabilirlerdi, hem de kolay işlerle görevlendirilerek değil –Aes Sedailer aptal yerine konmaktan, başka herkesten daha az hoşlanırdı; onları aptal yerine koyan krallara bile ödetmişlerdi– ama bu arada, sözde düşmanlıkları diğer Aes Sedailere, hatta Temsilcilere karşı kullanılabiliyordu. İkisi de aynı şeyi söylüyorsa, doğru olmalıydı. Yalıtılmanın bir başka tesadüfi etkisi çok faydalı olmuştu ve kimsenin bundan haberi yoktu. Artık Üç Yemin onları bağlamıyordu; artık yün tüccarları kadar yalan söyleyebiliyorlardı.

Her yönde entrikalar ve aldatmacalar. Kamp, pusların içinde tuhaf bitkilerin gözlerden uzak büyüdüğü kokuşmuş bir bataklık gibiydi. Belki de Aes Sedailerin bir araya geldiği her yerde böyleydi. Gerekli bile olsa, entrika çevirerek geçen üç bin seneden sonra, bu işin Aes Sedailerin ikinci doğası olması, kalanların ise bir nefes arkadan takip etmesi şaşırtıcı değildi. Asıl korkunç olan şuydu ki, Egwene bütün bu dolaplardan zevk almaya başlamıştı. Entrikaların kendisinden hoşlandığından değil, entrikaları bulmaca gibi gördüğünden; gerçi hiçbir bükük demir parçası bu kadar ilgisini çekemezdi. Bunun karakteri hakkında ne anlattığını bilmek istemiyordu. Eh, kim ne düşünürse düşünsün Egwene bir Aes Sedai’ydi ve eğrisiyle, doğrusuyla kabullenmesi gerekiyordu.

“Moghedien kaçtı,” diye devam etti duraksamadan. “Bir erkek a’dam’ı boynundan çıkardı. Yönlendirebilen bir erkek. Sanırım onlardan biri kolyeyi çıkardı; kolyeyi çadırda göremedim. Bileziği kullanmanın bir yolu olabilir, ama varsa da, ben bilmiyorum.”

İki kadın aniden çözülüverdiler. Leane’in bacakları boşandı ve çuval gibi, zaman zaman Chesa’nın kullandığı tabureye yığıldı. Siuan dimdik bir sırtla, ellerini dizlerinin üzerinde tutarak, yavaşça yatağa oturdu. Hiç zamanı olmadığı halde, Egwene kadının bölünmüş eteğinin uçlarına, minik, mavi çiçeklerden, eteğin bölünmemiş görünmesine sebep olan geniş bir Tear labirenti işlenmiş olduğunu fark etti. Bir başka işleme de korsenin çevresinde dolanıyor ve Siuan’a çok yakışıyordu. Bir açıdan bakılırsa, Siuan’ın elbiselerinin uygun görünmesi ile yetinmeyip güzel de görünmelerini istemesi gerçekten küçük bir değişimdi –asla değişimi aşırılığa vardırmıyordu Siuan– ama diğer yandan, yüzündeki değişim kadar büyüktü. Tam bir bulmaca. Siuan değişimlerden nefret eder, değişimlere direnirdi. Bu değişim hariç.

Diğer yandan Leane, tam bir Aes Sedai gibi, her değişikliğe kucak açardı. Bir kez daha genç bir kadın olmuştu –Egwene bir Sarı’nın, bulgulara bakarak, ikisinin de tam çocuk doğurma yaşında olduğunu söylediğini duymuştu. Leane’in eskiden bir başka yüz taşıdığına, Vakanüvis olduğuna inanmak güçtü. Eski pratiklik, verimlilik timsali kadın, üşengeç ve albenili bir Doman kadınına dönüşmüştü. Binici elbisesi bile Doman tarzında biçilmişti, ipek olmasına rağmen o kadar inceydi ki yarı saydam görünüyordu ve tozlu yollarda giyilecek bir pelerin için açık yeşil ne kadar uygunsuzsa, elbise de o kadar uygunsuz görünüyordu. Yalıtılma sonucu bütün bağlar, bütün ilişkiler kırıldığından, Leane Mavi Ajah’a dönmek yerine Yeşil Ajah’ı seçmişti. Normalde Ajah değiştirilmezdi, ama diğer yandan şimdiye kadar kimse yalıtılıp sonra Şifa görmemişti. Siuan, resmi deyişle, “kabul edilmek için başvurma ve yakarma” ihtiyacına homurdanarak Mavi Ajah’a geri dönmüştü.

“Ah, Işık!” diye nefes verdi Leane, her zamanki zarafetine hiç uymayan bir tavırla, güm diye tabureye çökerken. “Daha ilk günden, yargılanmak üzere teslim etmeliydik onu. Ondan öğrendiğimiz hiçbir şey kadını bir kez daha dünyaya salıvermeye değmez. Hiçbir şey!” Sözleri, ne kadar büyük bir şoka uğradığının göstergesiydi; Leane normalde açık olanı ifade etmezdi. Tavırları nasıl olursa olsun, beyni üşengeç değildi. Domanlı kadınlar dışarıdan üşengeç ve baştan çıkarıcı görünebilirdi, ama yine de dünyanın her yerinde, en kurnaz tüccarlar olarak bilinirlerdi.

“Kan ve lanet!.. Başına nöbetçi koymalıydık,” diye hırladı Siuan dişlerinin arasından.

Egwene’in kaşları kalktı. Siuan da Leane kadar sarsılmış olmalıydı. “Kimi koyacaktık başına, Siuan? Faolain’i mi? Theodrin’i mi? Siz ikinizin benim grubumdan olduğunuzu bile bilmiyorlar.” Grup mu? Beş kadın. Ve Faolain ile Theodrin en hevesli üyelerinden değildi, özellikle de Faolain. Nynaeve ile Elayne de sayılabilirdi elbette ve Aes Sedai olmamasına rağmen Birgitte kesinlikle gruptan sayılırdı, ama daha bir grup olmaktan çok uzaktılar. Yine de, Egwene’in en büyük avantajlarından biri gizlilik ve kurnazlıktı. Bir de kimsenin onda bu özelliklerin bulunacağını beklememesi. “Hizmetçimin başına neden nöbetçi konması gerektiğini herhangi birine nasıl açıklayacaktım? Hem, ne işe yarayacaktı? Terkedilmişlerden biri olmalı. Faolain ile Theodrin bir arada olsa, bir Terkedilmiş’i durdurabileceğini mi sanıyorsunuz? Romanda ve Lelaine ile zincir kurmuş olsam bile, benim durdurabileceğimi sanmıyorum.” Kampta, kendisinden sonra gelen en güçlü iki kadın onlardı, Siuan’ın eskiden olduğu kadar güçlüydüler.

Siuan gözle görülür bir çabayla yüzündeki kaş çatışı yok etti, ama buna rağmen hıhladı. Sık sık, artık Amyrlin olamıyorsa, en azından Egwene’e görülmüş görülecek en iyi Amyrlin olmayı öğretmeyi tercih edeceğini söylüyordu, ama tepedeki aslandan ayakaltındaki fareye dönüşmek kolay değildi. Bu yüzden Egwene ona epey tahammül gösteriyordu.

“İkinizin Moghedien’in kaldığı çadırın yakınlarında bulunanlar arasında bir soruşturmanızı istiyorum. Adamı birileri görmüş olmalı. Adam yaya gelmiş olmalı. Bu kadar küçük bir çadırın içinde kapıyol açmak riskliydi, örgü ne kadar küçük olursa olsun Moghedien’i ikiye bölebilirdi.”

Siuan, ilk seferinden de yüksek sesle hıhladı. “Neden zahmet edelim ki?” diye hırladı. “Âşıkların aptalca hikâyelerindeki aptal bir kahraman gibi peşine düşmeyi ve kadını geri getirmeyi mi düşünüyorsun? Belki başlamışken bütün Terkedilmişleri paketleyip getirmeyi? Bir de üzerine Son Savaş’ı kazanmayı? Tepeden tırnağa tarif ettirebilsek bile, kimse bir Terkedilmiş’i diğerinden ayıramaz. En azından buradaki hiç kimse. İşittiğim en faydasız, lanet olası balık bağırsağı dolu fıçı!..”

“Siuan!” dedi Egwene keskin bir sesle, dimdik oturarak. Tahammül bir şeydi, ama sınırları vardı. Romanda’nın bile bu şekilde konuşmasına izin vermiyordu.

Siuan’ın yanaklarına yavaş yavaş bir kırmızılık yayıldı. Kendine hâkim olmaya çalışarak eteğini yoğurdu ve Egwene’in gözlerinden kaçındı. “Beni affet, Anne,” dedi sonunda. Neredeyse içten gibi çıkmıştı sesi.

“Onun için zor bir gün oldu, Anne,” diye araya girdi Leane, cin gibi bir gülümseme ile. Bu konuda çok iyiydi, ama genelde bir erkeğin nabzını hızlandırmak için kullanıyordu o gülümsemeleri. Şehevi bir biçimde değil, elbette; Leane de fark gözetmeyi ve sağduyu göstermeyi çok iyi bilirdi. “Ama diğer yandan, çoğu gün zor geçiyor onun için. Her öfkelendiğinde Gareth Bryne’a bir şeyler fırlatmamayı bir öğrenebilse...”

“Yeter!” diye terslendi Egwene. Leane yalnızca Siuan’ın sırtındaki yükü biraz hafifletmeye çalışıyordu, ama Egwene buna tahammül edecek ruh hali içinde değildi. “Moghedien’i kimin serbest bıraktığı konusunda her ne öğrenilebiliyorsa öğrenmek istiyorum. Yalnızca adamın kısa boylu mu, yoksa uzun boylu mu olduğu bile olsa. Karanlıkta bir gölge olduğundan başka herhangi bir bilgi kırıntısına razıyım. Talep etmeye hakkım varsa, elbette.” Leane kıpırdamadan oturdu ve bakışlarını halıya, ayak parmaklarının önündeki çiçeklere dikti.

Siuan’ın yüzü tamamen kızarmıştı; teninin beyazlığı üzerinde, bir gün batımı gibi duruyordu. “Ben... affını diliyorum, Anne.” Bu sefer sesi gerçekten pişman çıkmıştı. Egwene ile göz göze gelmeyi güç bulduğu açıktı. “Bazen zor oluyor... Hayır, bahane yok. Affını diliyorum.”

Egwene etolünü elledi, gözlerini kırpmadan Siuan’a bakarken, sessizliğin sürmesine izin verdi. Bunu ona Siuan öğretmişti, ama bir süre sonra Siuan yatağın üzerinde huzursuzlukla kıpırdanmaya başladı. Kusurlu olduğunuzu bilirken sessizlik iğne gibi batardı ve o iğneler kusurlu olduğunuzun kafanıza dank etmesini sağlardı. Bazı durumlarda sessizlik çok faydalı bir araçtı. “Neyi affetmem gerektiğini hatırlayamadığıma göre,” dedi sonunda, sessizce, “buna gerek de yok gibi. Ama Siuan... Bir daha olmasın.”

“Teşekkür ederim, Anne.” Siuan’ın ağzının köşeleri alaycı bir kahkaha ile kıvrılacakmış gibi oldu. “Söylememe izin verirsen, iyi öğretmişim gibi görünüyor. Ama bir öneride bulunabilir miyim?..” Egwene’in sabırsızlıkla başını sallamasını bekledi. “İçimizden biri, haberci olarak kullanıldığı için surat asarak, emrini Faolain ya da Theodrin’e aktarmalı. Onlar Leane ya da benden daha az yorum çekerler. Onların hamisi olduğunu herkes biliyor.”

Egwene hemen onayladı. Hâlâ doğru düzgün düşünemiyordu, aksi halde bunu kendisi görebilirdi. Baş ağrısı geri dönmüştü. Chesa çok az uyumaktan kaynaklandığını öne sürüyordu, ama başınız davul yüzü kadar gergin gelirken uyumak zordu. Endişelenecek bunca şey varken, gerginlik hissetmemek için Egwene’inkinden daha büyük bir kafa gerekirdi. Eh, en azından artık Moghedien’i saklamak için kullandıkları sırları, insanın görünüşünü Güç’le nasıl değiştirebildiğini, yönlendirme yeteneğini diğer yönlendirebilen kadınlardan nasıl saklayabildiğini başkalarına öğretebilirdi. Moghedien kimliğini gizlemek için bu numaraları kullanırken, bu becerileri öğretmek fazla riskli olurdu.

Biraz daha alkış, diye düşündü alayla. Eskilerin Yolculuğu ilan ettiği zaman epey övgü ve tezahürat almıştı, ama en azından o başarı gerçekten ona aitti. Moghedien’den, her seferinde bir diş çeker gibi, eski sırları koparıp aldığı zaman daha fazla övgü toplamıştı. O övgülerin hiçbiri konumunda bir fark yaratmamıştı ama. Yetenekli bir çocuğun başını okşayabilirdiniz, ama bu onun kim olduğunu unuttuğunuz anlamına gelmezdi.

Leane diz kırarak ve kuru kuru, bir seferliğine bir başkasının tatlı uykusunun bölüneceğine hiç üzülmediği yorumunu yaparak çıktı. Siuan bekledi; kimse onun ve Leane’in birlikte çıktığını görmemeliydi. Egwene bir süre Siuan’ı inceledi. İkisi de konuşmadılar; Siuan düşüncelere dalmış gibiydi. Sonunda irkildi, doğruldu, elbisesini düzelterek çıkmaya hazırlandı.

“Siuan,” diye başladı Egwene yavaşça ve nasıl devam edeceğini bilemedi.

Siuan anladığını sandı. “Haklıydın, Anne,” dedi, doğrudan Egwene’in gözlerine bakarak, “yumuşak davrandın. Benim bu şekilde konuşmaya hakkım yok, ama fazla yumuşak. Sen Amyrlin Makamı’sın ve hiç kimse sana karşı küstahça davranamaz, inatçılık edemez. Bana, Romanda’nın bile benim için üzülmesine sebep olacak bir ceza versen, hak ettiğimden fazlası olmazdı.”

“Bir dahaki sefere aklımda tutarım,” dedi Egwene ve Siuan kabul edermiş gibi başını eğdi. Belki etmişti. Kadın, mümkün göründüğünden daha derinlemesine değişmediği sürece, bir sonraki sefer olacaktı, ondan sonra da başka seferler. “Ama ben Lord Bryne meselesini sormak istemiştim.” Siuan’ın yüzü bomboş oldu. “Benim... araya girmemi istemediğinden emin misin?”

“Bunu neden isteyeyim ki, Anne?” Siuan’ın sesi soğuk su çorbasından daha ılımlıydı. “Aldığım yegâne görevler sana makamının görgü kurallarını öğretmek, göz ve kulaklarımdan gelen raporları Sheriam’a aktarmak.” Eski istihbarat ağının bir kısmını korumuştu, raporların artık kime gittiğini bilen olup olmadığı kuşkuluydu. “Gareth Bryne görevlerimi engelleyecek kadar zamanımı almıyor.” Adamdan hep bu şekilde bahsediyordu ve unvanını kullandığı zaman bile, ekşi bir tonla söylemeyi başarıyordu.

“Siuan, yanmış bir ahır ve birkaç inek bu kadar pahalıya mal olamaz.” Bunca askeri beslemek, maaşlarını vermek kadar değil, kesinlikle. Ama daha fazlasını önermişti ve yine aynı gergin yanıtı almıştı.

“Teşekkür ederim, anne, ama hayır. Sözümü bozduğumu söylemesine gelemem. Borcumu çalışarak ödeyeceğime yemin ettim.” Aniden Siuan’ın gerginliği kayboldu. Kadın kahkaha attı. Lord Bryne’dan bahsederken nadiren yaptığı bir şey. Kaş çatması daha olağandı. “Mutlaka biri için endişelenmen gerekiyorsa, onun için endişelen, benim için değil. Gareth Bryne’ı idare etmek konusunda benim yardıma ihtiyacım yok.”

Tuhaf olan da buydu. Artık Güç’te ne kadar zayıf olursa olsun, adamın hizmetkârlığını yapmaya, gömleklerini ve iç çamaşırlarını yıkamak için saatlerce dizlerine dek sabunlu sulara gömülmeye devam etmesini gerektirecek kadar zayıf değildi. Belki de, içinde biriktirdiği öfkesini yöneltebileceği biri olsun diye yapıyordu bunu. Sebep ne olursa olsun, epey dedikoduya sebep oluyordu ve pek çok kişiye göre kadının tuhaflığını kanıtlıyordu; Siuan, oldukça düşük düzeyde de olsa, bir Aes Sedai’ydi. Bryne’ın kullandığı, kadının öfkesi ile başa çıkma yöntemleri –bir kez tabakları ve çizmeleri fırlatmıştı– Siuan’ı çok kızdırıyor, tehditler savurmasına sebep oluyordu, ama adamı sarmalayıp, tek parmağını kıpırdatmasına izin vermeyebilecekken, onun yanında saidar’a dokunmuyordu bile. İşleri yapmak için Güç kullanmıyordu, çünkü aksi halde adam onu dizine yatırıyor, poposunu şaplaklıyordu. Bu gerçeği çoğu kişiden saklamıştı, ama Siuan öfkeliyken ya da Leane havasındayken bazı gerçekler ağızlarından kaçıyordu. Hiçbir açıklaması yok gibiydi. Siuan zayıf karakterli ya da aptal değildi, uysal ya da korkak da, ama...

“Artık gitsen iyi olacak, Siuan.” Bu gece bazı sırların açıklanmayacağı açıktı. “Geç oldu. Yatmak istediğini biliyorum.”

“Evet, Anne. Teşekkür ederim,” diye ekledi, ama Egwene ne işin teşekkür aldığını bilemedi.

Siuan çıktıktan sonra Egwene yine şakaklarını ovuşturdu. İleri geri yürümek istiyordu. Çadırda yapamazdı bunu; kamptaki, tek bir kişinin kullandığı en büyük çadırdı, ama yine de iki boya iki boydan küçüktü ve bir yatak, bir sandalye, bir tabure, lavabo sehpası, boy aynası ve üç giysi sandığıyla tıka basa doluydu. Sonuncuları Chesa ayarlamıştı; o ve Sheriam, Romanda, Lelaine ve bir düzine daha Temsilci. Giysilerle onlar ilgileniyordu; birkaç tane daha ipek iç eteklik ya da çorap, bir kralı kabul etmeye yetecek kadar gösterişli bir elbise daha armağan ederlerse, dördüncü bir sandık gerekecekti. Belki Sheriam ve Temsilciler bunca güzel giysinin onu başka her şeye karşı kör edeceğini umuyorlardı, ama Chesa yalnızca Amyrlin Makamı’nın konumuna uygun giyinmesi gerektiğini düşünüyordu. Görünüşe göre, hizmetkârlar doğru davranış kalıplarına uyulmasına, Kule Salonu kadar dikkat ediyorlardı. Birazdan Selame gelirdi; yatarken Egwene’i soymak onun göreviydi; bir tören daha. Yalnız, baş ağrısı ve huzursuzluğu yüzünden, henüz yatmaya hazır hissetmiyordu.

Selame gelmeden, lambayı yanık bırakarak dışarı çıktı. Yürümek düşüncelerini düzene sokmaya yardımcı olurdu, belki derin uyumasını sağlayacak kadar yorardı da. Uyumak sorun değildi –Bilge düşgezginleri bu beceriyi daha en başlarda öğretmişti– ama uykuda huzur bulmak bambaşka bir meseleydi. Özellikle de zihni endişelerle çalkalanırken. Romanda, Lelaine ve Sheriam o endişelerin en başında geliyordu, sonra Rand, Elaida, Moghedien, hava durumu ve daha niceleri.

Moghedien’in çadırına yaklaşmaktan kaçındı. Kendisi soru sorarsa, kaçan bir hizmetkâra çok fazla önem verilirdi. Gizlilik Egwene’in bir parçası olmuştu. Oynadığı oyun pek az hataya izin veriyordu ve önemsiz bir konuda dikkatsizlik, önemli bir konuda dikkatsizlik yapmaya götürürdü insanı. Daha da kötüsü, önemli bir konuda hata yaptığınızı da keşfedebilirdiniz. Zayıflar cesaret gösterileri konusunda ihtiyatlı olmalı. Bu da Siuan’ın deyişlerindendi; kadın gerçekten de öğretmek için elinden geleni yapıyordu ve bu oyunu çok iyi biliyordu.

Ay gölgelerine boğulmuş kampta öncekine göre daha fazla insan vardı, bazıları bitkin bitkin küçük ateşlerin başlarına çökmüşlerdi, gündüz zorlu bir yolculuktan sonra yaptıkları akşam işleri hepsini yormuştu. Egwene’i görenler selam vermek için yorgun yorgun doğrudular, “Işık üzerinizde parlasın, Anne,” ya da öyle bir şey mırıldandılar, zaman zaman onun takdisini istediler. Egwene bunlara basitçe, “Işık seni kutsasın, çocuğum,” diye yanıt verdi. Dedesi ve ninesi olacak yaşta erkek ve kadınlar, bu yanıtı alınca gülümseyerek yerlerine yerleştiler. Egwene onların aslında kendisi hakkında ne düşündüklerini, neleri bildiklerini merak etti. Aes Sedailer dünyaya kusursuz bir cephe sergilerlerdi ve buna kendi hizmetkârları da dahildi. Ama Siuan, bir hizmetkârın bilmesi gerekenin iki katını bildiğine inanırsan, gerçeğin ancak yarısını biliyor olacağını söylemişti. Yine de, bir gruptan ötekine, Egwene’i takip eden eğilmeler, diz kırmalar, mırıltılar, ihtiyaç duydukları zaman Salon’un onu yükselttiği bir çocuk olmadığını düşünen, en azından birkaç kişinin olması olasılığı ile rahatlattı onu.

Yere çakılmış kazıkların çevresine dolanmış halatlarla ayrılmış, açık bir alanın yanından geçerken, karanlıkta bir kapıyol gümüşsü bir ışık çakması ile belirdi ve dönerek açıldı. Gerçek bir ışık değildi bu; gölge düşürmüyordu. Egwene köşe kazıklarından birinin yanında durup izledi. Ateşlerin yanındaki insanlardan hiçbiri başını kaldırmadı; artık buna alışmışlardı. Bir düzine kadar Aes Sedai, iki kat sayıda hizmetkâr ve birkaç Muhafız dışarı çıktı. Salidar’daki güvercinliklerden, hasır kafesler dolusu güvercin ve mesajlar getirmişlerdi. Artık Salidar, kuş uçuşu sekiz yüz kilometre kadar güneybatıda kalıyordu.

Daha kapıyol kapanmadan dağılmaya başladılar. Taşıdıkları şeyleri Temsilcilere, Ajahlarına, birkaçı da kendi çadırına götürdüler. Çoğu gece Siuan da yanlarında olurdu; şifreli olsalar bile, kendi mesajlarını getirmek için başka kimseye güvenmiyordu. Bazen dünyada, Aes Sedai sayısından çok göz ve kulak ağı var gibi görünüyordu, ama bunların çoğu koşullar yüzünden şiddetle azalmıştı. Muhtelif Ajahların casuslarının çoğu, Beyaz Kule’deki “güçlükler” geçene kadar saklanıyor gibiydiler ve Aes Sedailerin kendi göz ve kulaklarının büyük kısmı da, hizmet ettikleri kadının nerede olduğuna dair en ufak fikre sahip değildiler.

Muhafızların çoğu Egwene’i gördü ve etol takan birine gösterilmesi uygun düşen saygıyla, dikkatle eğildiler; Aes Sedailer ona yan bakabilirdi, ama Salon onu Amyrlin seçmişti ve Gaidinler daha fazlasına ihtiyaç duymuyorlardı. Hizmetkârların bazıları da eğildiler ya da diz kırdılar. Hızla çıkıp kendi işlerinin peşinden uzaklaşan Aes Sedailerin hiçbiri ondan yana bakmadı. Belki onu fark etmemişlerdi. Belki.

Bir açıdan, göz ve kulaklarından haber almaları Moghedien’in sayesindeydi. Kapıyol yapabilecek kadar güçlü olan Aes Sedailerin hepsi, bunu iyi öğrenecek kadar uzun süredir Salidar’daydılar. İşe yarayacak boyutlarda bir kapıyol örmeyi başarabilenler oradan hemen her yere Yolculuk edebiliyorlar, diledikleri yere adım atabiliyorlardı. Ama Salidar’a Yolculuk etmek demek, her gecenin yarısını, her kamp kurdukları yerde, halatlarla çevirdikleri alanı öğrenmeye harcamak demekti. Egwene Moghedien’den, bildiğiniz bir yerden bilmediğiniz bir yere Yolculuk etmenin sırrını koparmıştı. Yolculuktan daha yavaş olan Süzülmek, kayıp Yetilerden biri değildi –kimse böyle bir şeyi duymamıştı–; buna rağmen ismi bile Egwene’in bulduğunu sanıyorlardı. Yolculuk edebilen herkes Süzülebilirdi de, bu yüzden Aes Sedailer her gece Salidar’a Süzülerek gidiyorlar, güvercinlerin yumurtadan çıktıkları yere dönüp dönmediklerini görmek için güvercinlikleri kontrol ediyorlar, sonra Yolculuk yaparak geri dönüyorlardı.

Manzara Egwene’i memnun etmeliydi –asi Aes Sedailer Beyaz Kule’nin sonsuza dek kaybolduğunu sandıkları Yetileri ve ayrıca yeni Yetiler öğreniyorlardı. Her şey olup bitmeden önce, bu beceriler Elaida’ya Amyrlin Makamı’na mal olacaktı. Ama Egwene memnunluk yerine bir ekşilik hissetti. Hiçe sayılmanın bununla ilgisi yoktu ya da en azından, fazla ilgisi yoktu. Yürümeye devam ettiler, ateşler seyrekleşti, sonra arkada kaldı; çevresinde arabaların karanlık şekilleri vardı. Çoğunun üzerindeki demir halkalara çadır bezinden örtüler geçirilmişti. Çadırlar ay ışığı altında solgun solgun parlıyorlardı. Ötede, ordunun kamp ateşleri, yeryüzüne getirilmiş yıldızlar gibi, çevre tepelere tırmanıyordu. Başka herkes ne düşünürse düşünsün, Caemlyn’den hiç haber gelmemesi Egwene’in midesini düğüm düğüm ediyordu.

Salidar’dan ayrıldıkları gün bir mesaj gelmişti, ama Sheriam birkaç gün öncesine kadar ona göstermeye zahmet etmemişti, sonra da mesajın içeriğinin gizli tutulması konusunda tekrar tekrar uyarmıştı onu. Salon biliyordu, ama başka kimsenin bilmesi gerekmiyordu. Kampı saran on bin ayrı sırdan biri. Egwene, Rand hakkında söylenip durmasa mesajı asla göremeyeceğinden emindi. Dikkatle seçilmiş sözcüklerin her birini hatırlıyordu. Öylesine ince bir kâğıda, öylesine minik bir el yazısı ile yazılmıştı ki, kalemin kâğıdı delip geçmemesine şaşmak gerekirdi.

Bahsettiğimiz hana yerleştik ve yün tüccarı ile görüştük. Çok olağanüstü bir genç adam, tam da Nynaeve’in anlattığı gibi. Yine de, bize karşı nazik davrandı. Sanırım bizden biraz korkuyor, ki iyi bir şey bu. Her şey yolunda gidecek.

Buradaki erkekleri duymuşsunuzdur, Saldaea’dan biri de var aralarında. Korkarım söylentilerin hepsi doğru, ama biz hiçbirini görmedik ve elimizden geldiği sürece onlardan kaçınacağız. İki tavşan kovalarsan, ikisini de elinden kaçırırsın.

Verin ve Alanna da burada, yanlarında yün tüccarı ile aynı bölgeden gelmiş genç kızlar var. Onları eğitim için size yollamaya çalışacağım. Alanna yün tüccarı ile faydalı olabilecek bir bağlantı kurdu, ama aynı zamanda rahatsız edici bir şey. Her şey yolunda gidecek, bundan eminim.

Merana

Sheriam kendine göre iyi gördüğü haberi vurgulamıştı. Deneyimli bir arabulucu olan Merana Caemlyn’e ulaşmıştı ve “yün tüccarı” Rand tarafından iyi karşılanmıştı. Sheriam’a göre bu harika bir haberdi. Verin ve Alanna da İki Nehirli kızları çömez olmak üzere getiriyordu. Sheriam, ilerledikleri bu yoldan, karşıdan geleceklerinden emindi. Egwene’in köyden tanıdık yüzler beklentisi ile sevince boğulacağını düşünmüş gibiydi. Merana her şeyi ayarlardı. Merana ne yaptığını bilirdi.

“Bir kova dolusu at terinden başka bir şey değil bu,” diye mırıldandı Egwene geceye hitaben. Kocaman, tahta bir kova taşımakta olan gedik dişli bir adam irkildi ve ona bakakaldı; öyle şaşırmıştı ki eğilmeyi bile unuttu.

Rand, nazik ha? Rand’ın Elaida’nın elçisi, Coiren Saeldain ile görüşmesini görmüştü. “Zorba” sözcüğü davranışlarını güzelce özetliyordu. Neden Merana’ya karşı farklı davranacaktı? Ve Merana Rand’ın korktuğunu düşünüyor, bunu iyi bir şey sayıyordu. Rand, korkması gerektiği durumlarda nadiren korkardı ve eğer şimdi korkuyorsa, Merana korkunun en ılımlı adamı tehlikeli kıldığını, kim olduğu yüzünden zaten Rand’ın yeterince tehlikeli olduğunu hatırlamalıydı. Hem, Alanna’nın kurduğu bu bağlantı da neydi? Egwene Alanna’ya tamamen güvenmiyordu. Kadın zaman zaman son derece tuhaf şeyler yapıyordu, belki sırf düşünmeden davrandığından, belki daha derin bir amacı olduğundan. Egwene onu Rand’ın yatağında bulsa da şaşmazdı; Alanna gibi bir kadının ellerinde kile dönerdi Rand. Böyle bir şey olmuşsa Elayne Alanna’nın boynunu kırardı, ama işin en önemsiz kısmıydı bu. En kötüsü de, Merana’nın yanına aldığı güvercinlerin hiçbiri Salidar’ın güvercinliklerine dönmemişti.

Merana’nın, elçilik heyeti ile birlikte Cairhien’e gittiğinden başka söyleyecek hiçbir şeyi olmasa bile, yine de bir haber göndermesi gerekirdi. Son zamanlarda Bilgeler Rand’ın hayatta olduğundan başka bilgi vermiyordu, ama Rand Cairhien’de, Egwene’in anladığı kadarıyla boş boş oturuyor gibiydi. Bu bir uyarı işareti olmalıydı. Sheriam aynı fikirde değildi. Herhangi bir erkeğin neyi ne sebepten yaptığını kim bilebilirdi? Muhtemelen, çoğu zaman söz konusu kişinin kendisi bile bilemezdi. Yönlendirebilen bir erkeğe gelince... Sessizlik her şeyin yolunda olduğunu kanıtlıyordu; herhangi bir güçlük olsa Merana rapor ederdi kuşkusuz. Çoktan gitmiş değilse bile Cairhien yolunda olmalıydı ve başarı elde edene kadar başka rapor göndermesine gerek yoktu. Aynı şekilde, Rand’ın Cairhien’de olması da bir tür başarıydı. En önemlisi olmasa bile, Merana’nın hedeflerinden biri onu Caemlyn’den çıkarmak, böylece Elayne’in güven içinde oraya dönüp Aslan Tahtı’na oturmasını, ayrıca Cairhien’deki tehlikelerin dağılmasını sağlamaktı. Ne kadar inanılmaz gelse de, Bilgeler Coiren ve heyetinin Tar Valon’a dönmek üzere şehirden ayrıldığını söylemişti. Belki de o kadar inanılmaz değildi. Rand düşünülünce, Aes Sedailerin her şeyi nasıl yaptığı düşünülünce, mantıklı geliyordu sanki. Buna rağmen Egwene’e her şey çok... yanlış geliyordu.

“Ona ulaşmalıyım,” diye mırıldandı. Bir saat içinde her şeyi yoluna koyabilirdi. Alttan alta, o hâlâ Rand’dı. “Tek çözüm bu işte. Ona ulaşmalıyım.”

“Bu mümkün değil ve sen bunu biliyorsun.”

Egwene kendini sıkı kontrol altında tutuyor olmasa, otuz santim havaya sıçrardı. Bu haliyle bile, ay ışığı altında konuşanın Leane olduğunu gördükten sonra bile yüreği çarpmaya devam etti. “Sandım ki sen...” dedi, kendini durduramadan ve Moghedien’in ismi ağzından çıkmak üzereyken dilini tuttu.

Uzun boylu kadın yanında yürümeye başladı ve yürürken başka Aes Sedailerin duymaması için çevreyi gözetledi. Leane’in, onunla zaman geçirmek için Siuan’ınkine benzer bir bahanesi yoktu. Bir kez birlikte görülmelerinin bir zararı olmazdı belki, ama...

Belki demek, hiç öyle olmayacak demek değildir, diye hatırlattı Egwene kendi kendine. Etolü omuzlarından indirerek katladı ve bir elinde taşımaya başladı. Uzaktan bakan biri, elbiseye rağmen Leane’i bir Kabuledilmiş sanabilirdi; pek çok Kabuledilmiş’in her gün giyecek çizgili, beyaz elbisesi yoktu. Uzaktan Egwene de Kabuledilmiş sanılabilirdi. Çok rahatlatıcı bir düşünce değil.

“Theodrin ve Faolain Marigan’ın çadırının yakınlarında soruşturma yapıyorlar, Anne. Pek memnun olmadılar. Mesaj taşımakla görevlendirildiğim için bir güzel surat astım. Faolain bu yüzden fırçalayacaktı beni, ama Theodrin engelledi.” Leane’in kahkahası sessiz ve boğuktu. Siuan’ın dişlerini gıcırdatmasına sebep olacak durumlar genelde onu eğlendiriyordu. Diğer Aes Sedailer, durumuna bu kadar iyi uyum sağlamasını övüyorlardı.

“Güzel, güzel,” dedi Egwene dalgın dalgın. “Bir şekilde Merana yanlış bir adım attı, Leane, yoksa Rand Cairhien’de kalmazdı ve Merana’dan haber almış olurduk.” Uzakta, bir köpek aya uludu, sonra diğerleri, ta ki bağırışlar onları susturana kadar. Neyse ki Egwene bağıranların ne dediğini tam olarak çıkartamadı. Bazı askerler yanlarında köpek getirmişlerdi; Aes Sedai kampında köpek yoktu. Bir sürü kedi vardı, ama köpek yoktu.

“Merana ne yaptığını biliyor gerçekten, Anne.” Leane, iç çekercesine konuşmuştu. Hem Leane, hem de Siuan Sheriam ile aynı fikirdeydi. Kendisi dışında herkes Sheriam’la aynı fikirdeydi. “Birine bir iş verdiğinde, yapacağına güvenmelisin.”

Egwene burnunu çekti ve kollarını kavuşturdu. “Leane, o adam, şal takan ıslak bir bez parçasından bile kıvılcım çıkartabilir. Merana’yı tanımıyorum, ama ıslak bez parçası diye nitelenebilecek tek bir Aes Sedai bile görmedim.”

“Ben bir iki tanesi ile tanıştım,” diye güldü Leane. Bu sefer iç çektiği açıktı. “Ama Merana değil, bu doğru, Rand gerçekten de Kule’nin içinde dostu olduğuna inanıyor mu? Alviarin? Bu Merana’ya güçlük yaratabilir, herhalde, ama Alviarin’in konumunu riske atacak herhangi bir şey yaptığını hayal edemiyorum. Her zaman, üç kişiye yetecek kadar hırs taşırdı.”

“Rand ondan geldiğini düşündüğü bir mektup aldığını söylüyor.” Egwene Cairhien’den ayrılmadan önce, Rand’ın hem Elaida, hem de Alviarin’inden mektup aldığı için şişindiğini gözlerinin önüne getirebiliyordu. “Belki Alviarin’in hırsları, Rand yanındayken Elaida’nın yerini alabileceğini düşünmesine sebep olmuştur. Yani, gerçekten öyle bir mektup yazmışsa. Rand çok akıllı olduğunu sanıyor, Leane –belki akıllıdır da– ama herhangi birine ihtiyaç duyduğuna inanmıyor.” Rand her şeyi idare edebileceğine inanmaya devam edecekti, ta ki o şeylerden biri onu ezene kadar. “Onun içini dışını biliyorum, Leane. Bilgelerin yakınında olmak onu etkilemiş gibi ya da belki o Bilgeleri etkilemiştir. Temsilciler ne düşünürse düşünsün, sizler ne düşünürseniz düşünün, bir Aes Sedai’nin şalı onu, Bilgeleri etkilediğinden daha fazla etkilemiyor. Eninde sonunda bir Aes Sedai’yi çileden çıkaracak ve kadın bu konuda bir şeyler yapacak ya da içlerinden biri, ne kadar güçlü olduğunu, artık mizacının neye benzediğini fark etmeden onu yanlış yöne itecek. Bundan sonra geri dönüş olmayabilir. Onunla güvenli bir biçimde başa çıkabilecek tek kişi benim. Tek kişi.”

“Rand, o Aiel kadınlar kadar... sinir bozucu... olamaz,” diye mırıldandı Leane alayla. O bile Bilgelerle yaşadığı deneyimleri eğlenceli bulmakta güçlük çekiyordu. “Ama fark etmez. Amyrlin Makamı Beyaz Kule’nin kendisi kadar değerli olduğundan...’”

İleride, çadırların arasında iki kadın belirdi, aralarında konuşarak yavaşça yürüdüler. Mesafe ve gölgeler yüzlerini gizliyordu, ama kendilerini nasıl taşıdıklarına, karanlıkta saklanan hiçbir şeyin onlara zarar veremeyeceğini bilmekten kaynaklanan güvenlerine bakarak Aes Sedai oldukları açıktı. Şal almak üzere olan hiçbir Kabuledilmiş o kadar özgüven duymayı başaramazdı. Arkasında bir ordu ile bir kraliçe bile duyamayabilirdi. Ona ve Leane’e doğru geliyorlardı. Leane çabucak iki arabanın arasındaki karanlığa döndü.

Egwene kızgınlıkla kaşlarını çatarak onu çekip çıkardı ve yürümeye devam etti. Bırak her şey açığa çıksın. Salon’un önünde duracak, onlara Amyrlin etolünün güzel bir eşarptan daha fazlası olduğunu anlamalarının zamanının geldiğini söyleyecekti. Sonra... Leane’i takip ederek, yürümeye devam etmesini işaret etti. Yapmayacağı tek şey ise, gücenmeye kalkıp her şeyi çöp yığınına atmaktı.

Amyrlin Makamı’nın gücünü sınırlayan tek bir özel Kule kanunu vardı. Bir avuç sinir bozucu âdet ve bir fıçı dolusu rahatsızlık verici gerçeklik olduğu doğruydu, ama kanun tekti. Yine de, Egwene’in amaçları düşünülünce, daha kötüsü olamazdı. “Amyrlin Makamı Beyaz Kule’nin kendisi kadar değerli olduğundan, Beyaz Kule’nin yüreği olarak, büyük zorunluluk olmadığı sürece tehlikeye atılmamalıdır; dolayısıyla, Kule Salonu’nun kararı sonucu Beyaz Kule savaşa girmediği sürece, Amyrlin Makamı kendini bilinçli olarak tehlikeye atacağı zaman Kule Salonu’nun küçük konsensüsünü almalı, geçerli konsensüse göre hareket etmelidir.” Hangi Amyrlin’in atılganlığından kaynaklandığını bilmiyordu Egwene, ama iki bin senedir kanun buydu. Çoğu Aes Sedai için, bu kadar eski olan her yasa bir kutsallık haresine bürünmüş sayılırdı; o yasayı değiştirmek düşünülemezdi bile.

Romanda o... o lanet yasayı, yarım akıllının tekine ders verir gibi tekrarlamıştı. Andor’un Kız-Veliahtı’nın Yenidendoğan Ejder’in yüz elli kilometre dahiline yaklaşmasına izin verilemiyorsa, Amyrlin Makamı’nı çok daha fazla korumaları gerekirdi. Lelaine epey üzülmüş gibi konuşmuştu, büyük olasılıkla Romanda ile aynı fikirde olduğundan. Bu ikisinin de dillerini ekşitmişti. O kadınların ikisi birden olmadan küçük konsensüs elde etmek, büyük konsensüs elde etmek kadar imkânsızdı. Işık, savaş ilanı bile yalnızca küçük konsensüs gerektiriyordu! Yani izin alamazsa...

Leane boğazını temizledi. “Gizlice gidersen pek bir şey yapamazsın Anne ve Salon eninde sonunda öğrenir. Bence böyle bir şeyden sonra bir saat bile rahat bırakmazlar seni. Başına nöbetçi koymaya cüret edebileceklerinden değil, ama başka yolları var. Bazı kaynaklardan... örnekler verebilirim.” Kulak misafiri olabileceklere karşı koruma büyüsü koymadıkları sürece gizli kayıtlardan asla bahsetmezdi.

“O kadar saydam mıyım?” diye sordu Egwene bir an sonra. Burada, çevrelerinde yalnızca arabalar vardı ve araba sürücüleri, at bakıcıları ve bunca aracı yürütmek için gerekli diğer kişiler arabaların altında uyuyorlardı. Üç yüzden fazla Aes Sedai’nin kaç arabaya ihtiyaç duyduğu gerçekten olağanüstüydü. Halbuki pek azı arabalara binmeye tenezzül ediyordu. Ama çadırlar, mobilyalar, yiyecekler ve Aes Sedailerin ve onlara hizmet edenlerin kullandığı başka bin ayrı şey vardı. Burada duyulan en yüksek sesler, bir kurbağa korosuna benzeyen horlamalardı.

“Hayır, Anne,” diye güldü Leane yumuşak sesle. “Yalnızca ben olsam ne yapardım diye düşündüm. Ama benim bütün vakarımı ve sağduyumu kaybettiğim iyi biliniyor; Amyrlin Makamı beni model alamaz. Bence genç al’Thor Efendi’nin dilediği yola gitmesine izin vermelisin, en azından bir süreliğine. Bu arada, sen önündeki kazları yolarsın.”

“Onun seçtiği yol hepimizi Kıyamet Çukuru’na götürebilir,” diye mırıldandı Egwene, ama bir itiraz değildi bu. O kazları yolmanın ve aynı zamanda Rand’ın tehlikeli hatalar yapmasına engel olmanın bir yolu olmalıydı, ama şu anda göremiyordu. Kurbağa değil; o horlamalar, budak dolu kütükler kesen yüz testere gibiydi. “Yatıştırıcı bir yürüyüş için bu kadar kötü bir yer seçmemiştim. Sanırım yatmaya gitsem daha iyi olacak.”

Leane başını yana eğdi. “Bu durumda, Anne, bana izin verirsen, Lord Bryne’ın kampında bir adam var... Hem, tek bir Muhafızı bile olmayan bir Yeşil Aes Sedai duyulmuş şey mi?” Sesindeki ani hızlanmaya bakarak, kadının bir sevgili edinmeye gittiğini sanırdınız. Egwene’in Yeşiller hakkında işittiklerine bakarak, belki aralarında büyük bir fark yoktu.

Çadırların arasında, son ateşler de toprakla söndürülmüştü; çevre araziler çıra kadar kuruyken kimse yangın çıkarma riskine girmiyordu. İşin doğru düzgün yapılmadığı yerlerde birkaç duman iplikçiği tembel tembel ay ışığı altında yükseliyordu. Bir adam bir çadırın içinde uykulu uykulu mırıldandı, orada burada bir öksürük ya da hırıltılı bir horultu duyuldu, ama bunun dışında kamp sessiz ve sakindi. Biri gölgelerin içinden tam önüne çıkınca bu yüzden şaşırdı Egwene, özellikle de önüne çıkan beyaz çömez elbisesi giydiği için.

“Anne, sizinle konuşmam gerek.”

“Nicola?” Egwene bütün çömezlerin yüzlerini ve isimlerini hatırlamaya özen gösteriyordu, Aes Sedailer ordunun yürüdüğü her yerde yönlendirmeyi öğrenebilecek Kızlar ve genç kadınlar aradığından, kolay iş değildi. Bu tür arayışlar hakkında hâlâ iyi düşünceler beslenmiyordu –gelenekler gereği, kızın kendisinin istemesi bekleniyordu, hatta daha iyisi, kızın kendi kendine Kule’ye gelmesi– ama şu anda, kampta eğitim gören kız sayısı, seneler boyunca Beyaz Kule’nin barındırdıklarından on kat fazlaydı. Ama Nicola unutulmayacak çömezlerdendi, dahası, Egwene genç kadını sık sık kendisine bakarken yakalamıştı. “Bu saatte seni ayakta bulursa Tiana hiç memnun olmaz.” Tiana Noselle Çömezler Sorumlusu’ydu, bir çömez ağlamaya ihtiyaç duyduğunda teselli veren bir omuz ve aynı zamanda iş kurallara gelince, bükülmez bir irade olarak bilinirdi.

Diğer kadın kaçıp gidecekmiş gibi kıpırdandı, sonra sırtını dikleştirdi. Yanakları terle parlıyordu. Gece karanlığı gündüzden daha serindi, ama gerçekte serin değil. Ve sıcak ya da soğuğu görmezden gelme numarası ancak şalı alanlara öğretiliyordu. “Tiana Sedai’yi görmem, sonra da onun, sizinle görüşmem için izin alması gerektiğini biliyorum, Anne, ama bir çömezin Amyrlin Makamı’na yaklaşmasına asla izin vermez.”

“Konu nedir, çocuğum?” diye sordu Egwene. Kadın ondan en az altı yedi yaş büyüktü, ama bir çömeze bu şekilde hitap etmek uygun düşerdi.

Nicola eteğiyle oynayarak yaklaştı. İri gözleri Egwene’in gözlerine, belki de bir çömezin yapmaması gerektiği kadar doğrudan bir bakışla dikildi. “Anne, becerebildiğimce ileri gitmek istiyorum.” Elleri elbisesini çekiştiriyordu, ama sesi serin ve kendine hâkimdi, bir Aes Sedai’ye yakışacağı gibi. “Beni tam olarak engellediklerini söyleyemem, ama onların söylediğinden daha güçlü olabileceğimden eminim. Yapabileceğini biliyorum. Siz hiç engellenmediniz, Anne. Kimse gücünü sizin kadar hızlı kazanmadı. Benim tek istediğim aynı fırsat.”

Nicola’nın arkasında gölgeler kıpırdandı ve bir başka terli yüzlü kadın ortaya çıktı. Bu, kısa ceket ve bol pantolon giymişti ve yay taşıyordu. Saçlarını örmüş, altı kurdele ile bağlamış, beline sarkıtmıştı. Yüksek topuklu kısa botlar giymişti.

Nicola Ağaçtepe ve Areina Nermasiv, arkadaş olamayacak kadar tuhaf bir ikili gibi görünüyorlardı. Yaşı büyük çömezlerin çoğu gibi –artık Egwene’den on yaş büyük kadınlar sınanıyordu, ama pek çok Aes Sedai çömez disiplinini kabul etmek için fazla yaşlı olduklarını homurdanmaya devam ediyorlardı–, Nicola’nın da şiddetli bir öğrenme arzusuna sahip olduğu söyleniyordu. Ve öyle bir potansiyele sahipti ki, yaşayan Aes Sedailer arasında yalnızca Nynaeve, Elayne ve Egwene ondan daha güçlü olabilirdi. Aslında, Nicola büyük adımlar atıyor gibiydi, öyle ki öğretmenlerinin onu yavaşlatması gerekiyordu. Bazıları, örgüleri önceden biliyormuş gibi görebildiğini söylüyordu. Bu kadar da değil, iki Yetisi olduğu ortaya çıkmıştı. Ta’veren’leri “görme” Yetisi çok önemli değildi. Asıl önemli olan Yetisi Kehanet de öyle şekillerde ortaya çıkıyordu ki kimse Nicola’nın neyi Kehanet ettiğini anlayamıyordu. Kendisi, söylediği tek kelimeyi hatırlamıyordu. Sonuçta, Nicola, öğrenmeye geç başlamış olmasına rağmen, Aes Sedailer tarafından dikkat edilmesi gereken biri olarak işaretlenmişti. İstemeye istemeye de olsa, on yedi on sekiz yaşından büyük kadınları sınamayı kabul etmelerinin sebebi muhtemelen Nicola’ydı.

Diğer yandan Areina Boru Avcısı’ydı. Erkekler kadar kasılıyor, okçuluk çalışmadığı zamanlar, yaşadığı ve yaşayacağı maceralardan bahsederek oturup duruyordu. Büyük olasılıkla Birgitte’e bakarak seçmişti silahını; giyim tarzını da öyle. Yay dışında hiçbir şeye ilgi beslemez gibiydi. Yalnız, zaman zaman, epey küstah bir tavırla flört arıyordu, ama son zamanlarda değil. Belki de yolda geçen uzun günler kadını, okçuluk için olmasa bile, flört için fazla yoruyordu. Neden onlarla geldiğini anlayamıyordu Egwene; Areina’nın Valere Borusu’nun yolları üzerinde bir yerde çıkacağına inanması pek olası değildi, onun Beyaz Kule’nin içinde bir yerde gizlendiğini bilmesi ise imkânsızdı. Bunu çok az insan biliyordu. Egwene Elaida’nın bildiğinden bile emin değildi.

Areina övüngen bir budalaya benziyordu, ama Egwene Nicola’ya duygudaşlıkla bakıyordu. Kadının tatminsizliğini, her şeyi bilme arzusunu anlayabiliyordu. Kendisi de eskiden öyleydi. Belki hâlâ öyleydi. “Nicola,” dedi nazikçe, “hepimizin sınırları var. Örneğin, ne yaparsam yapayım, ben asla Nynaeve Sedai’ye erişemeyeceğim.”

“Ama bir fırsat verilse, Anne.” Nicola yakarıyla ellerini kavuşturdu, sesinde de bir yakarı tınısı vardı, ama gözleri hâlâ Egwene’e dengi gibi bakıyordu. “Size verilen fırsat bana da verilse.”

“Benim yaptığım şeye zorlama denir Nicola ve tehlikelidir. Ben, başka seçeneğim olmadığı için, başka türlüsünü bilmediğim için yaptım.” Siuan, bunu onun üzerinde uyguladığı için özür dileyene kadar bilmiyordu terimi; Siuan ilk kez gerçekten tövbekâr görünmüştü. “İdare edebileceğinden daha fazla saidar yönlendirirsen, daha potansiyelini gerçekleştiremeden kendi kendini kavurabileceğini biliyorsun. Sabırlı olmayı öğrenmen daha iyi. Zaten sen hazır olana kadar Aes Sedailer başka türlüsüne izin vermezler.”

“Salidar’a Nynaeve ve Elayne ile aynı ırmak teknesinde geldik,” dedi Areina aniden. Onun bakışları daha doğrudandı; meydan okur bakışlardı. “Ve Birgitte’le.” Bir sebepten, bu ismi acı acı söylemişti.

Nicola onu susturmaya çalıştı. “Bu konuyu açmaya gerek yok.” Tuhaf bir şekilde, içten konuşuyor gibi görünmemişti.

Egwene yüzünü Nicola’nınkinin yarısı kadar ifadesiz tutabildiğini umarak, ani bir huzursuzluk duygusunu bastırmaya çalıştı. “Marigan” da aynı tekneyle gelmişti Salidar’a. Bir baykuş öttü ve Egwene ürperdi. Bazı insanlar ay ışığında baykuş sesi duymanın, kötü haber alacağının işareti olduğunu düşünürdü. Egwene’in batıl inançları yoktu, ama... “Hangi konuyu açmaya gerek yok?”

İki kadın bakıştılar ve Areina başını salladı.

“Irmaktan köye yürüyorduk.” Sözde gönülsüzlüğüne rağmen, Nicola Egwene’in gözlerinin içine bakıyordu. “Areina ve ben Thom Merrilin ile Juilin Sandar’ın konuştuğunu duyduk. Âşık ile hırsız avcısı? Juilin, köyde Aes Sedai varsa –henüz emin değildik– ve Nynaeve ile Elayne’in Aes Sedai’ymiş gibi davrandığını duyarlarsa, hepimizin bir gümüşdiken sürüsünün içine dalmış olacağımızı söyledi. Bunun pek güvenli bir şey olmadığını anlıyorum.”

“Âşık bizi gördü onu susturdu,” diye araya girdi Areina, belindeki sadağı elleyerek, “ama biz duyduk.” Sesi de bakışları kadar sertti.

“İkisinin de artık Aes Sedai olduğunu biliyorum, anne, ama biri öğrense yine de başları belaya girmez mi? Aes Sedailer öğrense, demek istiyorum? Aes Sedai gibi davranan herhangi birinin başı, seneler sonra öğrenilse bile, belaya girer.” Nicola’nın yüzü değişmedi, ama aniden bakışları Egwene’inkileri mıhlamaya çalışır gibi göründü. Dikkatle öne eğilmişti. “Herhangi biri. Öyle değil mi?”

Egwene’in sessizliğinden cesaret alan Areina sırıttı. Gecenin içinde, nahoş bir gülümseme. “Nynaeve ile Elayne’in, Sanche denen kadın henüz Amyrlin’ken, onun tarafından bir görevle Kule’den gönderildiğini duydum. Sizin de aynı zamanda gönderildiğinizi duydum. Geri döndüğünüzde başınız fena belaya girmiş.” Sesine sinsi bir ima gelmişti. “Onların Aes Sedaicilik oynadığını hatırlıyor musunuz?”

Ona bakarak durdular. Areina küstah bir tavırla yayına yaslanmıştı, Nicola’da öyle bir beklenti havası vardı ki, havadaki elektrik çıtırdamak gibi geliyordu.

“Siuan Sanche bir Aes Sedai’dir,” dedi Egwene soğuk soğuk, “Nynaeve al’Meara ile Elayne Trakand da öyle. Onlara hak ettikleri saygıyı göstereceksiniz. Sizin için, onlar Siuan Sedai, Nynaeve Sedai ve Elayne Sedai’dir.” İkili şaşkın şaşkın gözlerini kırpıştırdılar. Egwene’in midesi içten içe kıvranıyordu. Öfkeyle. Bu gece yaşadığı onca şeyden sonra, bir de bu kadınların şantajı ile mi uğraşmak zorunda kalacaktı? Bu... Aklına yeterince kötü sözcük gelmiyordu. Elayne olsa bulurdu; Elayne seyislerin, araba sürücülerinin, her tür adamın laflarını dinliyor, işitmeyi reddetmesi gereken sözcükleri ezberliyordu. Egwene çizgili etolü açarak dikkatle omuzlarına yerleştirdi.

“Anladığınızı sanmıyorum, Anne,” dedi Nicola telaşlı telaşlı. Ama korkuyla değil; yalnızca savunduğu şeyi kabul ettirmeye çalışarak. “Yalnızca birinin sizin de...” Egwene ona devam etme şansı tanımadı.

“Ah, anlıyorum, çocuğum.” Kaç yaşında olursa olsun aptal kadın gerçekten de çocuktu. Yaşlı çömezlerin bir kısmı, ders vermek için başlarına bırakılmış Kabuledilmişlere küstahlık ederek sorun çıkarıyordu, ama en aptalı bile Aes Sedailere münasebetsizlik etmeyecek kadar sağduyu sahibiydi. Kadının bunu onun üzerinde denemesi Egwene’in öfkesini kor beyaz bir şeye dönüştürdü. İkisi de ondan biraz daha uzun boyluydu, ama Egwene yumruklarını kalçalarına dayadı ve sırtını dikleştirdi. İki kadın, Egwene tepelerine dikilmiş gibi büzüldü. “Bir Aes Sedai’ye suçlamalarda bulunmak ne kadar ciddi bir şey, herhangi bir fikriniz var mı? Özellikle de bir çömezin bunu yapması? Şimdi bin beş yüz kilometre uzakta olan iki adam arasında geçtiğini iddia ettiğiniz bir sohbete dayalı suçlamalar. Tiana derilerinizi canlı canlı yüzer ve doğal hayatınızın geri kalanı boyunca tencere ovmakla cezalandırır sizi.” Nicola araya laf sokmaya çalışıyordu –bu sefer özür diler gibiydi ve Egwene’in anlamadığını söyleyerek itiraz eder, konuyu değiştirmek için çılgınca çabalar gibi– ama Egwene onu duymazdan geldi ve Areina’ya döndü. Avcı, dudaklarını ıslatarak, epey kararsız görünerek bir adım geriledi. “Sen de kurtulabileceğini sanma. Böyle bir şey için, bir Avcı bile Tiana’nın önüne sürüklenebilir. Bir araba miline bağlanıp kırbaçlanacak kadar şanslı değilsen eğer. Hırsızlık yaparken yakalanan askerlere böyle yaparlar. Her durumda, kırbaç izlerinden başka yoldaş olmadan, fırlatılıp yola atılırsın.”

Egwene derin bir nefes alarak ellerini bel hizasında kavuşturdu. Onları sıkı sıkı tutarken, titremezlerdi. Yerlerinde büzülmüş olan iki kadın, gerektiği gibi yola gelmiş görünüyordu. Egwene yere diktikleri bakışların, kamburlaşmış sırtların ve kıpırdanan ayakların sahte olmadığını umdu. Aslında onları hemen, şu anda Tiana’ya göndermeliydi. Amyrlin Makamı’na şantaj yapmaya kalkışmanın cezası ne olurdu, bilemiyordu, ama en iyi ihtimalle kamptan kovulacaklarını tahmin ediyordu. Nicola’nın durumunda, ilk önce kazayla kendi kendini ya da başkalarını incitemeyecek kadar yönlendirme öğreneceğinden emin olunurdu. Ama Nicola Ağaçtepe, böyle bir şeyle suçlandıktan sonra, bir daha asla Aes Sedai olamazdı. Bunca potansiyel boşa giderdi.

Yalnız... Aes Sedai gibi davranırken yakalanan bütün kadınlara hadleri öyle bir bildirilirdi ki, seneler boyunca sızlanmaya devam ederlerdi. Bunu bir Kabuledilmiş yaparsa, diğer türden kadınları şanslı sayardı, ama artık Aes Sedai olduklarına göre, Nynaeve ile Elayne güvendeydi kuşkusuz. Yalnız, Salon’un Egwene’i gerçekten Amyrlin Makamı kabul etmesi olasılığını tamamen silmek için bunun bir kez fısıldanması yeterli olabilirdi. Koşa koşa Rand’a gidip, sonra bunu Salon’a anlatmak çok daha iyiydi. Egwene kararsızlığını bu ikisinin görmesine, hatta tahmin etmelerine izin veremezdi.

“Bunu unutacağım,” dedi keskin bir sesle. “Ama bir daha bunun tek kelimesini, herhangi birinden duyarsam...” Titrek bir nefes aldı –bağıra çağıra söylendiğini duysa bile yapabileceği pek az şey vardı– ama kadınların nasıl sıçradıklarına bakarak, ikisini de derinlemesine korkutan bir tehdit işitmişlerdi sözlerinde. “Fikrimi değiştirmeden, hemen yataklarınıza girin.”

Hemen diz kırmaya, “Evet, Anne,” “Hayır, Anne,” “Nasıl emredersiniz, Anne,” diye mırıldanmaya başladılar. Dönüp dönüp ona bakarak, hızla uzaklaştılar. Her adımları bir öncekinden de hızlıydı. Sonunda koşmaya başladılar. Egwene sakin sakin yürümek zorundaydı, ama o da koşmak istiyordu.

10
Görünmez Gözler

Egwene çadırına döndüğünde Selame bekliyordu. Tearlıların esmer tenine ve bükülmez bir özgüvene sahip, sırım gibi ince bir kadındı. Chesa haklıydı; gerçekten de, kötü bir kokudan kaçınırmış gibi, burnu havalarda geziyordu. Ama diğer hizmetkârlara karşı tavırları kibirliyse de, hamisinin yanında oldukça farklıydı. Egwene içeri girerken Selame, eteklerini çadırın izin verdiğince açarak öyle bir reverans yaptı ki başı halıyı süpürecekti neredeyse. Daha Egwene içeride ikinci adımını atamadan kadın sıçrayıp düğmeleriyle uğraşmaya başladı. Egwene için de gereksiz yere telaş ediyordu. Selame’de pek az sağduyu vardı.

“Ah, Anne, yine başınızı örtmeden çıkmışsınız.” Sanki Egwene, kadınların giydiği şu boncuklu başlıkları ya da Meri’nin tercih ettiği işlemeli kadifeden şeyler ya da Chesa’nın tüylü şapkalarını hiç takmış gibi. “Neden, titriyorsunuz. Asla şal ya da şemsiye almadan dışarı çıkmamalısınız, Anne.” Şemsiye titremesini nasıl engelleyecekti ki? Mendili ile ne kadar hızlı silerse silsin kendi yanaklarından akan tere rağmen, Selame’nin aklına Egwene’in neden titrediğini sormak hiç gelmedi. Belki böylesi daha iyiydi. “Hem de gece gece, tek başınıza çıkmışsınız. Bu doğru değil, Anne. Dahası, bir sürü asker var, kaba saba adamlar, hiçbir kadına, hatta Aes Sedailere bile doğru düzgün saygı göstermiyorlar, Anne, bir daha asla...”

Egwene kadının aptalca sözlerinin, çıkarttığı elbiseler gibi, üzerinden akıp gitmesine izin verdi ve onu ancak yarım kulakla dinledi. Susmasını emretmek yalnızca incinmiş bakışlar ve alıngan iç çekişler getirirdi ve şimdikinden pek de farklı olmazdı. Akılsızca gevezeliğine rağmen, Selame görevlerini titizlikle yapardı. Kullandığı süslü hareketler yüzünden yaptığı işi, azametli jestler ve dalkavukça diz kırmalar ile, bir dansa dönüştürürdü. İnsanın Selame kadar aptal olması imkânsız geliyordu. Kadın daima görünüşle ilgileniyor, daima başkalarının ne düşüneceği için endişeleniyordu. Ona göre, söz konusu insanlar Aes Sedailer ve asiller ile onların üst düzey hizmetkârları idi. Onun kitabına göre başka hiç kimsenin önemi yoktu; onun kitabına göre, belki başka hiç kimse düşünmüyordu. Gerçekten inanılmaz bir kadındı. Selame’yi kimin bulduğunu unutmaya niyeti yoktu Egwene’in. Meri’yi de. Evet, Chesa Sheriam’ın armağanıydı, ama Chesa Egwene’e sadakatini birden fazla kez göstermişti.

Egwene kendi kendine, diğer kadının üşümekten kaynaklandığını sandığı titremelerin aslında öfkeden kaynaklandığını söylemek istedi, ama midesine yerleşmiş bir korku solucanı olduğunu biliyordu. Çok yükseklere tırmanmıştı ve henüz yapacak çok işi vardı. Nicola ile Areina’nın tekerine çomak sokmasına izin veremezdi.

Başı temiz iç etekliğin yakasından çıktığında, sıska kadının gevezeliklerinin bir kısmını yakaladı ve bakakaldı. “Koyun sütü mü dedin?”

“Ah, evet, Anne. Teniniz çok yumuşak. Yumuşaklığı korumak için, koyun sütünde banyo yapmak gibisi yoktur.”

Belki kadın gerçekten de ahmağın tekiydi. Egwene itirazlar eden Selame’yi dışarı çıkarttı ve kendi saçlarını fırçaladı, kendi yatağını hazırladı, artık faydasız olan a’dam bileziği, birkaç parça mücevherini sakladığı küçük, fildişi oyma kutuya koydu, sonra lambaları söndürdü. Hepsini tek başıma yaptım, diye düşündü istihzayla, karanlıkta. Selame ile Meri isteri krizine kapılacak.

Ama yatmadan önce kapıya gitti ve kapakları araladı. Dışarıda, ay ışığı altında sessizlik ve kıpırtısızlık hüküm sürüyordu. Zaman zaman bir gece balıkçılının ötüşü sessizliği bölüyor, sonra ötüş bir çığlıkla kesiliyordu. Karanlıkta avcılar vardı. Bir an sonra, karşıdaki çadırın yanında, gölgelerde bir şey hareket etti. Bir kadına benziyordu.

Belki, nasıl Meri’nin ekşi suratlı kasveti kadını yarış dışı bırakmıyorsa, Selame’nin ahmaklığı da onu yarış dışı bırakmıyordu. İkisi de olabilirdi oradaki. Ya da tamamen başka biri. Mümkün görünmese bile, Nicola ya da Areina bile olabilirdi. Gülümseyerek çadır kapağını bıraktı. İzleyen her kimse, bu gece Egwene’in nereye gittiğini göremeyecekti.

Bilgelerin öğrettiği şekilde uykuya dalmak kolaydı. Gözlerini kapattı, bedeninin her parçasını sırayla gevşetti, yürek atışları ile aynı anda nefes almaya başladı, zihnini boşalttı ve minicik bir köşe dışında, süzülmeye bıraktı. Birkaç dakika içinde uyku çöktü, ama bu bir düşgezgininin uykusuydu.

Şekilsizce, yıldızlarla dolu bir okyanusta süzüldü. Sonsuz bir karanlık denizinde ışıldayan sayısız ışık noktası, sonsuz gece içinde titreşen, sayılması imkânsız ateşböcekleri. Bunlar düştüler, dünyanın her yerinde, hatta tüm olası dünyalarda uyuyan herkesin düşleri. Burası gerçeklik ile Tel’aran’rhiod arasındaki boşluktu, uyanık dünyayı Düşler Dünyası’ndan ayıran yer. Her baktığı yerde, insanlar uyandıkça on binlerce ateşböceği sönüyor, on binlercesi doğarak eskilerinin yerini alıyordu. Durmaksızın değişen, engin, kıvılcımlı bir güzellik.

Ama hayran hayran seyretmekle zaman harcamadı. Burası aynı zamanda, bazıları ölümcül, pek çok tehlike barındırıyordu. O tehlikelerden nasıl kaçınacağını biliyordu, ama çok fazla oyalanırsa buradaki bir tehlike doğrudan onu hedeflerdi ve ona yakalanmak, en hafif tabiri ile, utanç verici olurdu. Çevresine göz kulak olarak –eh, gözleri olsa göz kulak olurdu– hareket etti. Hareket hissi yoktu. Sanki kendisi yerinde kalmış, o ışıltılı okyanus çevresinde dönmüş gibi göründü. Sonunda bir ışık önünde durdu. Bütün yıldızlar birbirinin tıpatıp aynısı gibi görünüyordu, ama bunun Nynaeve’in düşü olduğunu biliyordu. Nasıl bildiği ayrı meseleydi; bunu Bilgeler bile anlamıyordu.

Nicola ile Areina’nın düşlerini bulmayı düşündü. Bir kez bulduktan sonra, iliklerine Işık korkusu salmak için ne yapacağını çok iyi biliyordu ve kuralların ne dediği umurunda bile değildi. Onu buraya gönderen pratik bir çözüm ihtiyacıydı, korku değil. Eskiden yapılmayanı yapmıştı ve gerekirse yine yapacağından emindi. Ne yapman gerekiyorsa yap, sonra bedelini öde; bu yasak alanları öğreten kadınlar öğretmişti bunu ona. Gerekliliği kötü kılan borcu kabullenmeyi reddetmekti, ödemeyi reddetmekti. Ama o iki kadın uyuyor bile olsa, bir başkasının düşlerini ilk seferinde bulmak, garantisi olmayan zahmetli bir işti. Günlerce –daha doğrusu gecelerce– çaba harcasa bile hiçbir şey bulamayabilirdi. En azından bu kesindi.

Sonsuz karanlığın içinde yavaşça yaklaştı, ama bir kez daha, o yerinde kalmış, ışık noktası büyümüş, parlak bir inci, sonra ışıltılı bir elma, dolunay olmuş gibiydi. Sonunda tüm görüş açısı, tüm dünya parlaklıkla doldu. Ama Egwene ona dokunmadı, henüz değil. Arada kıl kadar ince bir mesafe kaldı. Egwene nazikçe o mesafeye uzandı. Bedeni olmadığına göre, neyle uzandığı da bilinmiyordu. Bilgeler, iradesiyle olduğunu söylüyordu, ama Egwene yine de nasıl olabileceğini anlamıyordu. Bir sabun köpüğüne parmağını dokundurur gibi, nazikçe dokundu. Parlak duvar eğirilmiş cam gibi ışıldadı; nazikçe, canlı bir biçimde, yürek gibi zonkladı. Biraz daha bastırsa içeriyi, Nynaeve’in rüyasında ne gördüğünü “görebilirdi”. Biraz daha bastırırsa, düşün içine girebilir, düşün bir parçası olabilirdi. Bunun tehlikeleri vardı, özellikle de güçlü zihinli birinin karşısında, ama içeriye bakmak ya da içeri girmek utanç verici olabilirdi. Örneğin, düşgören ilgilendiği bir erkek hakkında rüya görüyor olabilirdi. Bunu yaptığınız zaman özür dilemek gecenin yarısını alıyordu. Ya da çengel gibi bir hareketle, kırılgan bir boncuğu masanın üzerinde yuvarlar gibi, Nynaeve’i düşünden çekip alabilir, kendi yaptığı bir düşe, Tel’aran’rhiod’un kendisine koyabilirdi ve o zaman her şeyin kontrolü onda olurdu. Bunun işe yarayacağından emindi. Elbette, yasaklanan şeylerden biriydi bu ve Egwene Nynaeve’in takdir edeceğini sanmıyordu.

NYNAEVE, BENİM, EGWENE. ÇANAĞI BULANA KADAR, NE OLURSA OLSUN GERİ DÖNMEYECEKSİNİZ, BEN AREINA VE NICOLA İLE İLGİLİ BİR SORUNU HALLEDENE KADAR DEĞİL. NUMARA YAPTIĞINIZI BİLİYORLAR. KÜÇÜK KULE’DE GÖRÜŞTÜĞÜMÜZ ZAMAN AÇIKLARIM. DİKKATLİ OLUN. MOGHEDİEN KAÇTI.

Düş, patlayan bir sabun köpüğü gibi söndü. Mesaja rağmen, Egwene’in boğazına bir kıkırtı takılmıştı. Düşünüzde bedensiz bir ses duymak ürkütücü olabiliyordu. Özellikle de konuşanın düşünüzü izlediğinden korkuyorsanız. Kaza olsa bile unutacak tiplerden değildi Nynaeve.

O ışık benekli deniz bir kez daha döndü ve bir başka parlak iğne ucu geldi. Elayne. Büyük olasılıkla ikisi Ebou Dar’da, birbirlerinden en fazla bir düzine adım uzakta uyuyorlardı, ama burada mesafenin anlamı yoktu. Ya da belki farklı bir anlamı vardı.

Bu sefer, mesajını aktardığında düş zonkladı ve değişti. Yine de tüm diğer düşler gibi görünüyordu, ama buna rağmen, Egwene’e göre değişmişti. Sözcükler Elayne’i bir başka düşe mi çekmişti? Ama uyandığı zaman hatırlayacaktı onları.

Nicola ve Areina’nın kirişleri biraz daha ıslandığına göre, dikkatini Rand’a çevirme zamanı gelmişti. Ne yazık ki onun düşlerini bulmak, bir Aes Sedai’nin düşlerini bulmak kadar faydasızdı. Aes Sedailer nasıl düşlerini koruyorsa, Rand da kendi düşlerini koruyordu, ama görünüşe göre bir erkeğin koyduğu kalkan bir kadınınkinden farklıydı. Bir Aes Sedai’nin kalkanı kristal bir kubbeydi, Ruh’tan örülmüş yekpare bir küre, ama saydam görünmesine rağmen, çelik kadar sağlamdı. Rand’ınkilere bakmaya çalışırken kaç sonuçsuz saat harcadığını hatırlamıyordu bile. Bir Aes Sedai’nin kalkan konulmuş düşü, yakından daha parlak görünürdü, ama Rand’ınki daha solgun görünüyordu. Çamurlu suya bakmak gibiydi; bazen o gri kahverengi burgaçların derinliklerinde bir şeylerin hareket ettiğini sanıyordunuz, ama ne olduğunu asla anlayamıyordunuz.

Bir kez daha, sonsuz ışık noktaları döndü ve yerleşti. Ve Egwene üçüncü bir kadının düşüne yaklaştı. İhtiyatla. Onunla Amys arasında o kadar çok şey vardı ki, annesinin düşüne yaklaşır gibi hissediyordu. Aslında, itiraf etmeliydi ki, pek çok açıdan Amys’e benzemek istiyordu. Amys’in saygısını kazanmayı, Salon’un saygısını kazanmayı istediği kadar çok istiyordu. Belki, seçim yapmak zorunda olsa, Amys’in saygısını seçerdi. Amys kadar çok saygı duyduğu hiçbir Temsilci yoktu kesinlikle. Aniden üzerine çöken çekingenliği bir kenara iterek “sesini” yumuşatmaya çalıştı, ama başaramadı. AMYS, BENİM, EGWENE. SENİNLE KONUŞMAM GEREK.

Geleceğiz, diye mırıldandı bir ses. Amys’in sesi.

Şaşıran Egwene geriledi. Kendi kendine gülmek istedi. Belki de bu konuda Bilgelerin uzun senelerin deneyimine sahip olduğunu hatırlaması gerekirdi. Zaman zaman, Tek Güç le ilgili yetenekleri için çok çalışmak zorunda olmamasının onu şımarttığından korkuyordu. Diğer yandan, başka zamanlar her şey, bir yağmur fırtınasında bir uçuruma tırmanmaya çalışıyormuş gibi gelerek, bunu telafi ediyordu.

Aniden görüş alanının kenarında bir hareket yakaladı. O ışık noktalarından biri yıldız denizinde yüzerek, kendi iradesi ile Egwene’e doğru kaydı, irileşti. Bunu yalnızca bir düş, bir düşgören yapardı. Egwene panik içinde kaçtı. Çığlık atacak, küfredecek ya da yalnızca bağıracak bir gırtlağa sahip olmayı diledi. Özellikle de, içinde minicik bir parça yerinde kalıp beklemek istediğinden.

Bu sefer yıldızlar bile kıpırdamadı. Yalnızca kayboldular. Egwene sırtını kalın, kızıltaştan bir sütuna vermiş, bir buçuk kilometre koşmuş gibi nefes nefeseydi ve kalbi patlamak üzere gibi çarpıyordu. Bir an sonra kendine baktı ve titrek bir sesle, nefeslenmeye çalışarak gülmeye başladı. Üzerinde parlak, yeşil ipekten, dolgun etekli bir elbise vardı. Korsesine ve etek uçlarına altın iplikle geniş, süslü süslemeler işlenmişti. Korsesi, uyanıkken teşhir ettiğinden çok daha fazla göğüs teşhir ediyordu. Geniş, altın örgü bir kemer belini olduğundan çok daha ince gösteriyordu. Belki gerçekten de daha inceydi. Burada, Tel’aran’rhiod’da, nasıl olmak istiyorsanız öyle olabilirdiniz. Bilinçsizce istiyor bile olsanız, dikkatsiz davranırsanız olabilirdiniz. Gawyn Trakand’ın Egwene üzerinde talihsiz etkileri vardı, çok talihsiz etkiler.

İçindeki o minik parça, Gawyn’in düşünün ona yetişmesini beklemiş olmayı diliyordu. Yetişmesini ve Egwene’i içine soğurmasını. Bir düşgezgini birini, dikkatsiz davranacak kadar çok seviyorsa ya da mantığı bir kenara bırakacak kadar çok nefret ediyorsa, özellikle de duyguları karşılıklıysa, o kişinin düşüne çekilirdi; mıknatısın demir tozunu çekmesi gibi düşü çekerdi ya da düş onu çekerdi. Egwene Gawyn’den kesinlikle nefret etmiyordu, ama onun düşünde kısılı kalmayı göze alamazdı, bu gece değil. Onun düşünde kısılı kalıp, Gawyn’in onu düşlediği gibi olamazdı. Gawyn Egwene’i gerçekte olduğundan çok daha güzel görüyordu; tuhaf bir şekilde, kendisi gerçekte olduğundan daha az yakışıklı görünüyordu. Bu kadar güçlü bir aşk ya da nefret söz konusu olduğunda güçlü zihin ya da konsantrasyon etkili olamıyordu. Bir kez o düşe girince, diğer kişi sizi düşlemeyi bırakana kadar orada kalıyordunuz. Gawyn’in düşünde onunla ne yaptığını, düşlerinde neler yaptıklarını hatırlayınca Egwene kıpkırmızı olduğunu hissetti.

“Temsilcilerin beni şimdi görmemesi iyi bir şey,” diye mırıldandı, “Aksi halde beni bir kız çocuğu olarak görürlerdi.” Yetişkin kadınlar bir erkek için bu şekilde titremezlerdi; Egwene bundan emindi. En azından sağduyu sahibi kadınlar yapmazdı. Gawyn’in düşledikleri de olacaktı, ama Egwene’in seçtiği bir zamanda. Annesinden izin almak zor olabilirdi, ama Gawyn’i hiç görmese bile izin vermemezlik etmezdi kuşkusuz. Marin al’Vere kızının yargısına güvenirdi. Şimdi, en küçük kızının o yargılama yeteneğini göstermesinin ve bu hayalleri daha iyi bir zamana ertelemesinin zamanı gelmişti.

Çevresine bakındığı zaman Gawyn’in düşüncelerini doldurmaya devam etmesine izin vermiş olmayı diledi. Her yönde devasa sütun sıraları uzanıyor, yüksek, tonozlu bir tavanı ve dev bir kubbeyi destekliyorlardı. Yukarıdaki, altın zincirlerde asılı duran yaldızlı lambaların hiçbiri yakılmamıştı, ama bir tür ışık vardı, kaynaksızca orada olan, ne loş ne de parlak sayılabilecek bir ışık. Tear Taşı denen büyük kalenin içindeki Taşın Yüreği. Daha doğrusu, Tel’aran’rhiod’daki imgesi, pek çok açıdan, orijinali kadar gerçek bir imge. Daha önce Bilgelerle burada buluşmuştu; onların seçimi. Aiellerden biri için tuhaf bir seçim olduğunu düşünüyordu. O, artık açık olduğuna göre, Rhuidean’da buluşmak isteyeceklerini sanırdı ya da Aiel Kıraçları’nda bir yerde ya da Bilgeler her neredeyse orada. Ogier yurtları dışında her yerin Düşler Dünyası’nda bir yansıması vardı –aslında yurtların da vardı; ama onlara girilemiyordu, tıpkı eskiden Rhuidean’a girilemediği gibi. Aes Sedai kampı söz konusu değildi, elbette. Artık bazı Aes Sedailer, Düşler Dünyası’na girmelerini sağlayan ter’angreal’lere ulaşabiliyorlardı ve hiçbiri ne yaptığını bilmediğinden, normal bir Yolculuğa çıkıyormuş gibi, maceralarına kampın Tel’aran’rhiod’daki yansımasından başlıyorlardı.

Tıpkı angreal ve sa’angreal’ler gibi, ter’angreal’ler de Kule kanunu gereği Beyaz Kule’nin malıydı. Şimdilik kimin ellerinde olurlarsa olsunlar. Şu anda, bu Tear Taşı’ndaki gibi sözde Büyük Emanet gibi yerlerde duruyorlarsa Kule nadiren ısrar ediyordu –eninde sonunda Aes Sedailere geliyorlardı çünkü ve gerektiği zaman Beyaz Kule beklemek konusunda çok iyiydi– ama Aes Sedailerin ellerindekiler Salon’un, bireysel olarak Temsilcilerin armağanlarıydı. Aslında, ödünç verilmişlerdi; hemen hemen hiçbir zaman temelli verilmezlerdi. Elayne düş ter’angreal’lerini taklit etmeyi öğrenmişti. O ve Nynaeve yanlarına birer tane almışlardı, ama kalanlar şimdi, Elayne’in yaptığı diğer ter’angreal’ler ile birlikte, Kule’nin elindeydi. Yani, Sheriam ile küçük grubu her dilediklerinde kullanabilirlerdi onları, Lelaine ile Romanda da, ama o ikisinin bizzat Tel’aran’rhiod’a girmek yerine başkalarını göndermeleri daha olasıydı. Yüzlerce yıldır düşlerde yürüyebilen Aes Sedai çıkmamıştı ve şimdi bile büyük güçlükle yapabiliyorlardı bunu. Güçlüklerin çoğu, kendi kendilerine öğrenebilecekleri inancından kaynaklanıyordu. Buna rağmen, Egwene’in istediği son şey onların takipçilerinden herhangi birinin bu gece, bu görüşmeyi izlemesiydi.

Casus düşüncesi onu daha duyarlı kılmış gibi, görünmeyen gözlerce izlendiğini fark etti. Tel’aran’rhiod’da bu duygu her zaman olurdu ve Bilgeler bile neden olduğunu bilmiyordu, ama gizli gözler her zaman varmış gibi gelse de, gerçek izleyiciler de olabilirdi. Şu anda Egwene’in aklındaki Romanda ya da Lelaine değildi.

Elini sütuna sürterek çepeçevre dolaştı, gittikçe derinleşen gölgelere doğru dizilmiş kızıltaştan ormanı inceledi. Çevresini saran ışık gerçek değildi; bu gölgelerin içindeki herkes kendini aynı ışıkla sarılmış görürdü, ama Egwene için gölgelere bürünmüş kalırdı. Zaman zaman insanlar beliriyordu, erkekler ve kadınlar, birkaç yürek atımı kadar kalıyor, sonra kayboluyorlardı. Egwene uykularında Düşler Dünyası’na dokunanlarla ilgilenmiyordu; herkes tesadüfen yapabilirdi bunu, ama onların şansına, yalnızca birkaç saniye sürerdi, tehlikelerden biri ile yüzleşecek kadar uzun olanına nadiren rastlanırdı. Kara Ajah’ta da düş ter’angreal’leri vardı, Kule’den çalmışlardı. Daha da kötüsü, Moghedien Tel’aran’rhiod’u düşgezginleri kadar iyi biliyordu. Belki daha iyi. Bu mekânı ve içindeki herkesi, kendi elini döndürür gibi, kolaylıkla kontrol edebiliyordu.

Egwene bir an, kadın tutsağıyken Moghedien’in düşlerini izlemiş olmayı diledi. Yalnızca bir kere, yalnızca onları tanıyabilmesine yetecek kadar. Ama kadının düşlerini tanıyabilse bile, şu anda nerede olduğunu bilemezdi. Bir de, iradesi dışında düşe çekilmesi olasılığı vardı. Moghedien’den yeterince nefret ediyordu. Moghedien’in de kendisinden sınırsızca nefret ettiğinden emindi. Orada olanlar gerçek değildi, Tel’aran’rhiod’da olduğu kadar bile gerçek değil, ama gerçekmiş gibi hatırlıyordunuz. Moghedien’in elinde geçen bir gece, hayatının geri kalanı boyunca, her uykuya daldığında yeniden yaşadığı bir kâbus olurdu. Belki uyanıkken de.

Bir kısa devre daha. Neydi o? İnci kaplı bir başlık ve dantel yakalıklı elbise giymiş esmer, azametli, güzel bir kadın gölgelerden çıktı ve kayboldu. Düş gören bir Tearlı kadın, bir Yüksek Leydi ya da kendini Yüksek Leydi olarak düşleyen biri. Uyanıkken sade, biçimsiz bir çiftçi karısı ya da tüccar olabilirdi.

Moghedien’in düşlerini değil de, Logain’in düşlerini izlemek daha iyiydi. Adamın nerede olduğunu yine de bilemezdi, ama planları hakkında bir fikir sahibi olabilirdi. Elbette, onun düşüne çekilmek, Moghedien’in düşüne çekilmekten daha hoş olmazdı. Adam bütün Aes Sedailerden nefret ediyordu. Kaçışını ayarlamak, o gerekli şeylerden biri olmuştu; Egwene bunun bedelinin çok yüksek olmayacağını umdu. Logain’i unut. Tehlike Moghedien’di, peşine düşebilecek olan Moghedien, burada bile, özellikle burada...

Aniden ne kadar ağır hareket ettiğini fark etti ve gırtlağından kızgın bir ses, neredeyse bir homurtu çıktı. Üzerindeki güzel elbise, Gareth Bryne’ın ağır süvarilerinin giydiği cinsten eksiksiz bir plaka ve zincir zırha dönüşmüştü. Başında yüzü açık bırakan bir miğfer vardı ve el yordamı ile çıkartabildiği kadarıyla sorgucu Tar Valon Alevi biçimindeydi. Çok sinir bozucuydu. Bu tür kontrol yitimlerini aşmış olması gerekiyordu.

Kararlılıkla zırhı yok etti ve daha önce Bilgelerle buluşurken giydiği şeyleri çağırdı. Yalnızca bir düşünce meselesiydi. Koyu renk yünden bol etek, bol, algode bluz. Tıpkı onların yanında eğitim görürken kullandıkları gibi. Ayrıca, son derece koyu renk bir saçaklı şal ve saçlarını arkada tutacak katlanmış bir eşarp. Onların mücevherlerini, sayısız kolyelerini ve bileziklerini taklit etmedi, elbette. Bunu görseler ona gülerlerdi. Bir kadın koleksiyonunu seneler içinde biriktirirdi, bir düşte, göz açıp kapayana dek değil.

“Logain Siyah Kule’ye gidiyor,” dedi yüksek sesle; öyle olduğunu umuyordu; en azından adamı kontrol altında tutacak biri olurdu ya da Egwene öyle umuyordu ve eğer yakalanıp yine ehlileştirilirse, Rand Egwene’i takip eden hiçbir Aes Sedai’yi suçlayamazdı. “Ve burada olduğumu Moghedien’in bilmesi imkânsız.” Bunu, kesin bir gerçekmiş gibi söylemeye çalıştı.

“Gölgeruhludan neden korkasın ki?” diye sordu bir ses arkasından ve Egwene havaya sıçradı. Burası Tel’aran’rhiod ve kendisi bir düşgezgini olduğundan, kendine gelmeden önce bir boy havalanmıştı bile. Ah, evet, diye düşündü süzülerek, acemilerin yaptıkları hataları gerçekten de aşmışım. Bu böyle devam ederse, Chesa günaydın dediğinde bile yerinde sıçramaya başlayacaktı.

Çok kızarmadığını umarak yavaşça yere kondu; belki vakarından birazını koruyabilirdi.

Belki, ama Bair’in yaşlı yüzünde normalinden daha fazla kırışık vardı. Kadının ağzı kulaklarındaydı. Yanındaki diğer iki kadının aksine, Bair yönlendiremiyordu, ama bunun düşgezmekle ile ilgisi yoktu. Bu konuda Bair diğer ikisi kadar yetenekliydi, bazı alanlarda daha da fazla. Amys de gülümsüyordu, ama o kadar fazla değil. Güneş saçlı Melaine ise başını arkaya devirip kahkahalarla güldü.

“Hiç böylesini görmemiştim...” demeyi başardı Melaine. “Tıpkı tavşan gibi.” Yerinde azıcık hopladı ve havada bir adım yükseldi.

“Son zamanlarda Moghedien’i biraz incittim.” Egwene duruşundan büyük gurur duyuyordu. Melaine’den hoşlanırdı –hamile kaldığından beri kadın çok daha az aksiydi; aslında, ikiz bebek taşıyordu– ama şu anda onu neşeyle boğabilirdi Egwene. “Bazı arkadaşlarım ve ben kadının gururuna zarar verdik, ama o kadar. Bence bedelini bana ödetmek için bir fırsatı olsun isterdi.” Bir dürtüyle, giysilerini bir kez daha değiştirdi. Şimdi üzerinde parlak, yeşil ipekten, her gün giydiği türden binici elbisesi vardı. Altın Büyük Yılan yüzüğü parmağına dolanmıştı. Onlara her şeyi anlatamazdı, ama bu kadınlar da dostuydu ve anlatabileceği kadarını bilmeyi hak ediyorlardı.

“Gurura verilen zararlar, ete verilen zararlar iyileştikten sonra bile hatırlanır.” Bair’in sesi ince ve tizdi, ama güçlüydü. Demirden sazlar gibi.

“Anlat bize,” dedi Melaine, hevesli bir gülümseme ile. “Onu nasıl utandırdın?” Bair de aynı ölçüde hevesliydi. Zulme gülmeyi öğrenmezseniz hayatınızı ağlayarak geçirdiğiniz zalim topraklarda, Üç Kat Topraklar’da, Aieller gülmeyi uzun süre önce öğrenmişti. Dahası, bir düşmanı utandırmayı sanat sayıyorlardı.

Amys bir anlığına Egwene’in yeni giysilerini inceledi, sonra, “Bunu daha sonra anlatabilirsin, bence. Konuşacağımızı söylemiştin.” Bilgelerin konuşmak için tercih ettikleri yere, dev kubbenin altını, odanın merkezini işaret etti.

Neden o noktayı seçtikleri, Egwene’in çözemediği bir sırdı. Üç kadın eteklerini düzgünce yayarak, bağdaş kurup oturdu. Işıl ışıl kristalden yapılmış gibi görünen, zemin taşlarına saplandığı yerde, kabza yukarı duran bir kılıçtan yalnızca birkaç adım uzaktaydılar. Büyük salonun değişik yerlerinde görünüp kaybolan insanlara nasıl dikkat etmiyorlarsa, kılıca da hiç dikkat etmiyorlardı –kılıç onların kehanetlerinin bir parçası değildi. Ama her zaman burayı seçiyorlardı.

Efsanelerin Callandor’u, görünüşüne rağmen gerçekten de bir kılıç olarak kullanılabilirdi, ama aslında o bir eril sa’angreal’di, Efsaneler Çağı’dan yapılan sa’angreal’lerin en güçlülerinden biri. Yalnızca Rand ve elbette Terkedilmişler varken farklıydı. Ama şimdi bir de bu Asha’manlar vardı. Callandor’u kullanan bir erkek, bir yürek atımı kadar sürede bir şehri dümdüz etmeye, kilometreler dahilindeki her şeyi yıkmaya yetecek kadar Tek Güç çekebilirdi. Egwene, düşünmeden eteklerini aksi yöne çekerek kılıcın çevresinden dolandı. Rand Callandor’u Taşın Yüreği’nden çekerek Kehanetleri gerçekleştirmişti, sonra kendine has sebeplerden dolayı kılıcı eski yerinde, taşa saplamıştı. Onu geri getirmiş ve çevresine saidin’den örülmüş tuzaklar kurmuştu. O tuzakların da burada yansıması vardı, yakında yanlış örgüler denenirse, gerçek dünyadaki tuzaklar gibi harekete geçebilirlerdi. Tel’aran’rhiod’daki bazı şeyler çok gerçekti.

Egwene Kılıç Olmayan Kılıç’ı düşünmemeye çalışarak üç Bilge’nin önüne geçti. Kadınlar şallarını bellerine doladılar ve bluzlarının bağcıklarını açtılar. Aiel kadınlar, sıcak güneş altındaki çadırlarında, arkadaşlarının yanında böyle otururlardı. Egwene oturmadı ve bu yargılanıyormuş gibi görünmesine sebep olduysa da, öyle olsundu. Bir açıdan, içten içe, öyleydi gerçekten. “Size neden çağrıldığımı, neden yanınızdan ayrıldığımı anlatmadım, siz de sormadınız.

“Hazır olduğunda anlatacaksın,” dedi Amys kendinden memnun bir tavırla. Beline kadar uzanan, Bair’inki kadar beyaz saçlarına rağmen Melaine ile yaşıt görünüyordu –saçları Egwene’den biraz daha büyükken aklaşmaya başlamıştı– ama üçü arasında önder oydu, Bair değil. Egwene ilk kez, Amys’in kaç yaşında olduğunu merak etti. Bir Aes Sedai’ye nasıl sorulamıyorsa, bir Bilge’ye de yaşı sorulamazdı.

“Yanınızdan ayrıldığım zaman bir Kabuledilmiş’tim. Beyaz Kule’deki bölünmeyi biliyorsunuz.” Bair başını iki yana salladı ve yüzünü buruşturdu; biliyordu, ama anlamıyordu. Hiçbiri anlamıyordu. Aieller için, bir klanın ya da savaşçı topluluğun bölünüp kendi kendine cephe alması kadar gerçekdışıydı. Belki aynı zamanda, Aes Sedailerin olmaları gerektiğinden daha düşük olduklarının kanıtıydı onlara göre. Egwene devam etti. Sesinin bu kadar kontrollü ve sakin çıkmasına şaşmıştı. “Elaida’ya karşı çıkan Aes Sedailer Amyrlinleri olarak beni seçtiler. Elaida makamından indirildiği zaman, Beyaz Kule’de Amyrlin Makamı’na ben oturacağım.” Giysilerine çizgili etolü ekledi ve bekledi. Onlara bir kez yalan söylemişti, ji’e’toh’a göre ciddi bir ihlal ve sakladığı gerçeği öğrendikleri zaman nasıl tepki vereceklerinden emin değildi. Eğer inanırlarsa. Ona bakmakla yetindiler.

“Çocukların yaptığı bir şey vardır,” dedi Melaine dikkatle, bir süre sonra. Henüz hamileliği belli olmuyordu, ama içten gelen bir ışıltı edinmişti ve bu kadını her zamankinden daha da güzel kılıyordu. Aynı zamanda, içten gelen, sarsılmaz bir sükûneti vardı. “Çocukların hepsi mızrak kullanmak, klan şefi olmak ister, ama zaman içinde klan şeflerinin nadiren mızrak dansı yaptığını fark ederler. Bu yüzden bir şekil yapar, bir yükseltinin üzerine koyarlar.” Zeminin bir tarafı aniden yükseldi. Seramikten değil, güneşte pişmiş kahverengi kayadan bir çıkıntı oldu. Üzerinde, kıvrık dallar ve kumaş parçalarından, adam biçiminde bir şekil duruyordu. “Bu onların mızrak dansı yapmasına kumanda eden, savaşı görebileceği bir tepede duran klan şefi. Ama çocuklar diledikleri yere koşarlar ve klan şefleri yalnızca sopalardan, paçavralardan bir şekildir.” Rüzgâr kumaş parçalarını savurarak şeklin boşluğunu vurguladı. Sonra yükselti ve şekil kayboldu.

Egwene derin bir nefes aldı. Elbette. Kendi seçimiyle, ji’e’toh’a göre yalanının bedelini ödemişti ve o yalan ağzından hiç çıkmamış gibi olmuştu. Bilmeliydi. Ama Bilgeler, haftalardır Aes Sedai kampında yaşıyorlarmış gibi, meselenin yüreğine temas etmişlerdi. Bair Egwene’in utancı ile yüzleşmemek için yeri inceliyordu. Amys çenesini eline almış, keskin mavi gözleri ile Egwene’in yüreğini oymaya çalışıyormuş gibi bakarak oturuyordu.

“Bazıları beni böyle görüyor.” Egwene derin bir nefes daha aldı ve gerçeği söyledi. “Bir avuç kişi dışında hepsi öyle görüyor. Şu anda. Biz savaşımızı bitirdiğimiz zaman şeflerinin ben olduğunu bilecekler ve ben söylediğimde koşacaklar.”

“Bize dön,” dedi Bair. “Bu kadınlara göre çok fazla şerefin var. Sorilea, ter çadırlarında görmen için bir düzine genç adam seçti bile. Senin gelin çelengini ördüğünü görmeyi çok arzuluyor.”

“Umarım ben evlenirken o da yanımda olur, Bair” –Gawyn ile evleneceğini umuyordu; kendi düşlerinden anladığı kadarıyla onunla bağ kuracaktı, ama evleneceklerini yalnızca aşkın umudu ve kararlılığı söylüyordu– “umarım hepiniz yanımda olursunuz, ama ben seçimimi yaptım.”

Bair itiraz edebilirdi, Melaine de, ama Amys elini kaldırdı ve iki kadın, hiç de hoşnut olmayan ifadelerle sustular. “Onun kararında çok ji var. Düşmanlarını kendi iradesine göre bükecek, onlardan kaçmayacak. Dansında başarılı olmanı dilerim, Egwene al’Vere.” Amys eskiden Mızrağın Kızı’ydı ve sık sık bir Mızrağın Kızı’ymış gibi düşünüyordu. “Otur. Otur.”

“Şerefi kendine aittir,” dedi Bair, Amys’e kaşlarını çatarak, “ama benim bir sorum daha var.” Gözleri hemen hemen sulu maviydi, ama Egwene’e döndüklerinde, Amys’inkiler kadar keskin görünüyorlardı. “Bu Aes Sedailere Car’a’carn önünde diz çöktürecek misin?”

Şaşıran Egwene, döşeme taşlarının üzerine oturmak yerine, son otuz santimi düştü. Ama yanıtında tereddüt yoktu. “Bunu yapamam, Bair. Ve elimden gelse bile yapmam. Biz Kule’ye sadığız, doğduğumuz ülkelerden çok bir bütün olarak Aes Sedailere.” Bu doğruydu ya da doğru olması gerekiyordu, ama bu iddia, isyanları ile birlikte düşünülünce nasıl görünüyor, merak ediyordu. “Aes Sedailer Amyrlin’e bile sadakat yemini etmezler, hele bir erkeğe hiç. Bu, sizin bir klan şefinin önünde diz çökmeniz gibi olurdu.” Melaine’in yaptığı gibi, sözlerinin gerçekliğine yoğunlaşarak, bir örnek gösterdi; nasıl yapacağınızı biliyorsanız, Tel’aran’rhiod oldukça esnek bir yerdi. Callandor’un arkasında üç Bilge bir klan şefinin önünde diz çöktü. Adam Rhuarc’a, kadınlar önündeki Bilgelere çok benziyordu. İmgeyi yalnızca bir saniye korudu, ama Bair bir göz attı ve yüksek sesle burnunu çekti. Fikir abesti.

“O kadınları bizimle karşılaştırma.” Melaine’in yeşil gözleri, eski keskinliklerine çok benzeyen bir ifade ile kıvılcımlandı; sesi ustura gibiydi.

Egwene dilini tuttu. Bilgeler Aes Sedaileri küçümsüyor gibiydi. Egwene dışında hepsini. Ya da belki, hor gördüklerini söylemek daha doğru olurdu. Egwene, onların Aielleri Aes Sedailer ile ilişkilendiren kehanetlere bozulduğunu bile söyleyebilirdi. Amyrlin seçilmek üzere Salon tarafından çağrılana dek, Sheriam ve arkadaşları burada, bu üç Bilge ile düzenli olarak görüşüyorlardı, ama bu hem Egwene sonunda çağrıldığı için, hem de Bilgeler horgörülerini saklamayı reddettikleri için sona ermişti. Tel’aran’rhiod’da, mekâna daha aşina birine meydan okumak son derece utanç verici olabiliyordu. Egwene ile bile bir mesafe vardı artık aralarında ve Rand’ın planları hakkında neler bildikleri gibi şeylerden bahsetmeyeceklerdi. Eskiden, Egwene aralarından biriydi, bir düşgezgini öğrencisi; artık bir Aes Sedai’ydi, onlara şimdi yaptığı açıklamalardan önce bile Aes Sedai sayıyorlardı onu.

“Egwene al’Vere ne yapması gerekiyorsa onu yapacak,” dedi Amys. Melaine ona uzun uzun baktı ve şalını göstere göstere düzeltti, fildişi ve altın kolyelerini şıngırdatarak düzenledi, ama hiçbir şey söylemedi. Amys’in önderliği öncekine göre daha da öne çıkmış gibiydi. Diğer Bilgelerin kendisine boyun eğmesini sağlamak konusunda bu kadar başarılı olan tek diğer Bilge, Sorilea idi.

Bair çayı Egwene’den önce hayal etmişti. Çadırlardaydılar sanki. Bir ülkeden gelmiş olabilecek, aslan işlemeli altın bir çaydanlık, bir başka ülkeden gelmiş olabilecek, kenarları halat desenli gümüş bir tepsi, narin Deniz Halkı porseleninden minik, yeşil fincanlar. Çayın tadı gerçek gibiydi elbette, yudumlarken gerçek gibi geliyordu. İçinde, Egwene’in tanımadığı bir tada ve tatlı yabançileğine rağmen, Egwene’in diline fazla acı gelmişti. İçinde biraz bal hayal etti ve bir yudum aldı. Fazla tatlı. Birazcık daha az bal. Şimdi iyi gelmişti. Bu, Güç’le yapamayacağınız bir şeydi. Egwene, çaya katılmış balı alacak kadar ince saidar iplikçikleri örebilecek yetenekte biri olduğundan kuşkuluydu.

Bir an fincanının içine bakarak oturdu; bal, çay ve ince saidar iplikçikleri hakkında düşündü, ama sessiz kalmasının sebebi bu değildi. Bilgeler Rand’a yol göstermeyi, Elaida, Romanda, Lelaine ve tüm diğer Aes Sedailer kadar çok istiyorlardı. Elbette, onlar Car’a’carn’ı Aieller için en iyisi olacak şekilde yönlendirmek istiyorlardı, ama o Aes Sedailer de Yenidendoğan Ejder’i, kendi görüşlerine göre dünya için en iyisi olacak şekilde yönlendirmek istiyorlardı. Egwene kendini de esirgemedi. Rand’a yardım etmek, onun Aes Sedailerle arasını geri dönülemez bir biçimde bozmasına engel olmak, bunlar da Rand’ı yönlendirmek demekti. Yalnız, ben haklıyım, diye hatırlattı kendi kendine. Her ne yapıyorsam, başka herkes kadar Rand’ın da iyiliği için. Diğerlerinin hiçbiri onun için neyin doğru olduğunu düşünmüyor. Ama bu kadınların arkadaştan fazla olduklarını, Car’a’carn’ın takipçileri olduklarını hatırlaması en iyisi olacaktı. Kimse yalnızca tek bir şey değildi, Egwene bunu öğrenmişti.

“Bizi yalnızca artık ıslaktopraklılar arasında kadın şef olduğunu söylemek için çağırdığını sanmıyorum,” dedi Amys çay fincanının üzerinden. “Kafanı meşgul eden nedir, Egwene al’Vere?”

“Kafamı meşgul eden, aklımdan hiç çıkmayan şey.” Egwene ortamı neşelendirmek için gülümsedi. “Bazen Rand yüzünden saçlarımın zamanından önce kırlaşacağını düşünüyorum.”

“Erkekler olmasa, hiçbir kadının saçları kırlaşmaz.” Normalde bu Melaine’in dilinde bir şaka olurdu ve Bair Melaine’in birkaç aylık evlilik hayatında erkekler hakkında ne çok bilgi edindiğini söyleyerek karşılık verirdi, ama bu sefer değil. Üç kadın Egwene’e bakarak beklemekle yetindi.

Peki. Ciddi olmak istiyorlardı. Eh, Rand ciddi meseleydi zaten. Yalnız, Egwene üç kadının o meseleyi kendi gördüğü gibi görmelerini diliyordu. Çay fincanını parmak uçlarında dengeleyerek, onlara her şeyi anlattı. En azından Rand ve Caemlyn’deki sessizliği öğrendikten sonraki endişeleri hakkında her şeyi. “Rand’ın ne yaptığını bilmiyorum –ya da kadının ne yaptığını; herkes bana Merana’nın ne kadar deneyimli olduğunu anlatıp duruyor, ama kadının Rand gibileri ile hiç deneyimi yok. Konu Aes Sedailere geldiğinde, bu fincanı bir çimenliğe saklasanız, Rand yine de üç adımda üzerine basmayı başarır. Merana’dan daha iyi iş çıkarabileceğimi biliyorum, ama...”

“Geri dönebilirsin,” diye öneride bulundu Bair yine ve Egwene başını kararlılıkla iki yana salladı.

“Olduğum yerde, Amyrlin olarak daha fazlasını yapabilirim. Ve Amyrlin Makamı için bile bazı kurallar var.” Ağzı bir anlığına büküldü. Bunu itiraf etmek hoşuna gitmiyordu, özellikle de bu kadınlara. “Salon’un izni olmadan onu ziyaret edemem. Artık Aes Sedai’yim ve onların kanunlarına uymalıyım.” Bu, niyetlendiğinden daha haşin bir sesle çıktı. Aptalca bir yasaydı, ama henüz çevresinden dolaşmak için bir yol bulamamıştı. Dahası, kadınların yüzü öyle ifadesizdi ki içten içe inanmazlıkla kıkırdadıklarından emindi Egwene. Bir klan şefi bile bir Bilge’ye ne zaman, nereye gideceğini söyleyemezdi.

Karşısında oturan üç kadın bakıştılar. Sonra Amys çay fincanını indirdi. “Merana Ambrey ile diğer Aes Sedailer Car’a’carn’ın peşinden ağaçkatillerinin şehrine gittiler. Car’a’carn’ın kadının ya da yanındaki Aes Sedailerin karşısında yanlış adım attığından korkmana gerek yok. Onunla Aes Sedailer arasında bir güçlük çıkmamasını biz sağlarız.”

“Bu pek Rand’ın yapacağı bir şeye benzemiyor,” dedi Egwene kuşkuyla. Demek Sheriam Merana konusunda haklıydı. Ama kadın neden sessizliğini koruyordu?

Bair güldü. “Çoğu ebeveyn ile çocukları arasında, Car’a’carn ile Merana Ambrey arasında çıkanlardan daha fazla sorun çıkmıştır.”

“Çocuk Rand olmadığı sürece,” diye güldü Egwene. Birinin bir şeylere eğlenmesi onu rahatlatmıştı. Bu kadınların Aes Sedailer hakkında nasıl hissettiklerine bakarak, herhangi bir Aes Sedai’nin Rand üzerinde etkili olmaya başladığını düşünürlerse çivi tükürmeye başlarlardı. Diğer yandan, Merana’nın bir miktar etkili olması gerekiyordu, aksi halde çoktan Rand’ın yanından ayrılırdı. “Ama Merana rapor göndermeliydi. Neden göndermediğini anlamıyorum. Herhangi bir sorun olmadığından?..” Nasıl bitireceğini bilemedi. Rand’ın Merana’nın güvercin göndermesini engellemesinin yolu yoktu.

“Belki de atlı bir adam göndermiştir.” Amys yüzünü hafifçe buruşturdu; tüm Aieller gibi iğrenç buluyordu bunu. Kendi bacaklarınız yeterli olmalıydı. “Islaktopraklıların kullandığı kuşlardan hiç getirmedi.”

“Aptallık etmiş,” diye mırıldandı Egwene. Aptal sözcüğü tarif etmeye yaklaşmıyordu bile. Merana düşlerine kalkan koyuyor olmalıydı, yani onunla oradayken konuşmaya çalışmanın bir anlamı yoktu. Düşleri bulunabilirse. Işık, gerçekten sinir bozucuydu! Kararlılıkla öne eğildi. “Amys, bana söz ver, Rand’ın onunla konuşmasını engellemeyeceksiniz ya da onu aptalca bir şey yapmasına sebep olacak kadar kızdırmayacaksınız.” Bunu pekâlâ becerebilirlerdi; hatta becermekten de daha iyi iş çıkartabilirlerdi. Aes Sedaileri kızdırma işini öyle mükemmelleştirmişlerdi ki, bir Yeti bile sayılabilirdi bu. “Merana’nın yalnızca Rand’ı, bizim ona zarar vermeyi düşünmediğimize ikna etmesi gerekiyor. Eminim Elaida eteğinin arkasına bazı pis sürprizler gizlemiştir, ama biz öyle bir şey yapmadık.” Başka birinin farklı düşünceleri varsa bile, kendisi bunu sağlama alacaktı. Bir şekilde, yapacaktı. “Söz verir misin?”

Okunmaz bakışlarla bakıştılar. Bir Aes Sedai’yi Rand’ın yanına bırakma fikri hoşlarına gitmemiş olmalıydı, özellikle de her konuda serbest bir Aes Sedai’yi. Kuşkusuz ne zaman Merana Rand’la görüşecek olsa, içlerinden birinin yanlarında bulunması için uğraşacaklardı, ama çok fazla engel olmadıkları sürece Egwene bu kadarına razıydı.

“Söz veriyorum, Egwene al’Vere,” dedi Amys sonunda, işlenmiş taş kadar düz bir sesle.

Muhtemelen Egwene’in söz istemesinden alınmıştı, ama Egwene üzerinden bir ağırlık kalkmış gibi hissetti. İki ağırlık. Rand ve Merana birbirlerinin gırtlaklarına sarılmıyordu ve Merana yapmak için gönderildiği şeyi yapma şansı bulacaktı. “Gerçekleri bana süslemeden anlatacağınızı biliyorum, Amys. İşittiklerimden ne kadar memnun kaldığımı anlatamam sana. Rand ile Merana arasında herhangi bir şey yanlış gitmiş olsaydı... Teşekkür ederim.”

Şaşırarak gözlerini kırpıştırdı. Bir anlığına Amys’in üzerinde cadin’sor belirmişti. Bir tür minik jest de yapmıştı. Mızrağın Kızlarının el konuşması, muhtemelen. Çaylarını yudumlamakta olan Bair ile Melaine fark etmiş gibi görünmemişti. Amys başka yerde, Rand’ın herkesin hayatını karıştırmadığı bir yerde olmayı diliyor olabilirdi. Bir Bilge düşgezgini için, bir anlığına bile olsa Tel’aran’rhiod’da kontrolünü kaybetmesi utanç verici olmalıydı. Aieller için utanç, bedensel acıdan daha incitici idi, ama utanç olması için birilerinin tanık olması gerekirdi. Eğer görülmemişse ya da görenler kabullenmeyi reddetmişse, o zaman hiç olmamış sayılırdı. Tuhaf bir halk, ama Egwene Amys’i utandırmayı kesinlikle istemiyordu. Yüzündeki ifadeye hâkim olarak, hiçbir şey olmamış gibi devam etti.

“Bir iyilik istemeliyim. Önemli bir iyilik. Rand’a –ya da başka herhangi birine– benden bahsetmeyin. Bu konuda, demek istiyorum.” Etolünün ucunu kaldırdı. Bilgelerin yüzündeki ifadelerin yanında, Aes Sedai sükûnetinin en iyi örnekleri manyak ifadeleri gibi kalırdı. Taşsı oldukları bile söylenemezdi. “Yalan söyleyin, demek istemiyorum,” diye ekledi telaşla. Ji’e’toh altında, birinden yalan söylemesini istemek, yalan söylemekten farksız sayılırdı. “Yalnızca, konuyu açmayın. Rand beni ‘kurtarmak’ için birilerini gönderdi bile.” Mat’i Nynaeve ve Elayne ile birlikte Ebou Dar’a gönderdiğimi duyduğunda fena kızacak, diye düşündü. Ama yapmak zorunda kalmıştı. “Benim kurtarılmaya ihtiyacım yok ve kurtarılmak istemiyorum, ama Rand her şeyi herkesten daha iyi bildiğini sanıyor. Korkarım beni bulmak için bizzat gelebilir.” Hangisi onu daha da fazla korkutuyordu –Rand’ın tek başına, öfkeyle kampa dalması ve çevresinde üç yüz kadar Aes Sedai bulması mı? Yoksa Asha’manlardan bazıları ile gelmesi mi? Her iki durumda da, sonuç felaket olurdu.

“Bu... talihsiz olurdu,” diye mırıldandı Melaine, ama aslında durumu hafife almak gibi bir huyu yoktu. Bair mırıldandı. “Car’a’carn dikbaşlı. Bildiğim bütün erkekler kadar kötü. Ve birkaç kadın kadar.”

“Sırrını özenle saklayacağız, Egwene al’Vere,” dedi Amys ciddiyetle.

Egwene bu kadar çabuk kabul etmeleri karşısında şaşkınlıkla gözlerini kırpıştırdı. Ama belki de şaşırtıcı değildi. Onlar için, Car’a’carn yalnızca bir başka şefti, hatta diğerlerinden daha fazla şef ve Bilgelerin bir şeften, bilmemesi gerektiğini düşündükleri şeyleri sakladıkları görülmüştü.

Bundan sonra söyleyecek çok fazla şey kalmadı, ama fincan fincan çay içerek bir süre daha sohbet ettiler. Egwene düşgezginliği konusunda bir ders almaya can atıyordu, ama Amys buradayken isteyemezdi. O zaman Amys giderdi ve Egwene Amys’in arkadaşlığını öğrenmekten daha fazla istiyordu. Bilgelerin ona Rand’ın neler yaptığına dair herhangi bir şey söylemeye en çok yaklaştıkları an, Melaine’in Rand’ın artık Shaidoların ve Sevanna’nın işini bitirmesi gerektiğini söyleyerek homurdandığı andı. Bair ile Amys ona öyle fena kaş çattılar ki kadın parlak kırmızıya döndü. Hem, Egwene’in de acı acı hatırladığı gibi, Sevanna bir Bilge’ydi. Car’a’carn’ın, Shaidoların Bilgelerine karışmaya bile hakkı yoktu. Egwene de kendi yaşam koşulları hakkında onlara detay veremiyordu. Doğrudan en utanç verici kısma atlamış olmaları, bundan bahsederken hissedeceği utancı azaltmamıştı –onların yanındayken Aiel davranış ve düşünce tarzlarına geri dönmemek çok zordu; aynı şekilde, hayatı boyunca bir Aiel’le karşılaşmamış bile olsa, yine de utanacağını düşünüyordu– ve son zamanlarda Aes Sedailerle nasıl başa çıkılacağı konusunda verdikleri tek tavsiye, Elaida’nın bile uymaya çalışmayacağı türdendi. Kulağa ne kadar imkânsız gelse de, bir Aes Sedai ayaklanması çıkabilirdi. Daha da kötüsü, Aes Sedailer hakkında zaten o kadar kötü fikirlere sahiptiler ki Egwene ateşe körükle gitmese de olurdu. Bir gün Bilgeler ile Beyaz Kule arasında bir bağ kurmak istiyordu, ama o ateşi söndürmeyi başarmazsa asla gerçekleşmezdi bu. Nasıl yapacağına dair, henüz en ufak fikrinin olmadığı bir şey daha.

“Gitmeliyim,” dedi sonunda, doğrularak. Bedeni çadırında uyuyordu, ama Tel’aran’rhiod’dayken asla yeterince dinlenemiyordunuz. Diğerleri de onunla birlikte kalktı. “Umarım hepiniz çok dikkatli olursunuz. Moghedien benden nefret ediyor ve dostum olanları da incitmeye çalışacaktır kuşkusuz. Düşler Dünyası hakkında çok şey biliyor. En azından Lanfear’ın bildiği kadar.” Moghedien’in onlardan daha fazla bildiğini açık açık söylemeden, onları ancak bu kadar uyarabiliyordu. Aiel gururu oldukça alıngan olabiliyordu. Ama ne demek istediğini anladılar ve alınmadılar.

“Gölgeruhlular bizi tehdit edecek olsa,” dedi Melaine, “bence şimdiye dek ederlerdi. Belki bizim onlar için tehdit olmadığımızı düşünüyorlardır.”

“Düşgezgini olması gereken kişiler gördük. Bazıları erkekti.” Bair başını inanmazlıkla iki yana salladı; Terkedilmişler hakkında ne bilirse bilsin, erkek düşgezginlerini bacaklı yılanlar kadar olağan sayıyordu ancak. “Bizden kaçındılar. Hepsi de.”

“Bana kalırsa biz onlar kadar güçlüyüz,” diye ekledi Amys. Tek Güç konusunda, o ve Melaine Theodrin ile Faolain’den daha güçlüydü –onlara zayıf demek kolay değildi, gerçekten de, çoğu Aes Sedai’den daha güçlüydüler, ama Terkedilmişler kadar güçlü olduklarını söylemek de kolay değildi– ama Düşler Dünyası’nda, Tel’aran’rhiod bilgisi genellikle saidar kadar etkili olurdu, hatta zaman zaman daha da etkili. Burada, Bair tüm Aes Sedailerle aşık atabilirdi. “Ama dikkat ederiz. Hafife aldığın düşman öldürür seni.”

Egwene Amys ve Melaine’in ellerini tuttu. Bir yolu olsa Bair’inkini de tutardı. Bunun yerine, ona gülümseyerek onu da dahil etti. “Dostluğunuzun benim için ne demek olduğunu, sizlerin benim için anlamını ifade etmem imkânsız.” Her şeye rağmen, basit gerçek buydu. “Her göz kırpışımda bütün dünya değişiyor gibi. Siz üçünüz, o dünyadaki kararlı noktalardan birisiniz.”

“Dünya değişiyor gerçekten,” dedi Amys hüzünle. “Dağlar bile rüzgârla yıpranıp gidiyor ve kimse aynı tepeye iki kez tırmanamıyor. Umarım senin gözlerinde her zaman dostların oluruz, Egwene al’Vere. Her zaman su ve gölge bulasın.” Bundan sonra gözden kayboldular, bedenlerine döndüler.

Egwene bir süre görmeden Callandor’a kaşlarını çatarak durdu, sonra aniden, çileden çıkmışçasına silkelendi. O sonsuz yıldız tarlasını düşünüyordu. Orada yeterince beklerse, Gawyn’in düşü onu yeniden bulur, önce düşü, sonra da Gawyn’in kolları sarardı onu. Gecenin kalanını geçirmek için hoş bir yol. Ve çocuksu bir zaman kaybı.

Kararlılıkla uyuyan bedenine dönmeye zorladı kendini, ama sıradan uykuya değil. Bunu artık hiç yapmıyordu. Beyninin bir köşesi tamamen uyanık kalıyor, düşlerini sınıflandırıyor, geleceği kehanet edenleri ya da en azından geleceğin nasıl bir yol izleyeceğine dair olası fikirler verenleri ayırıyordu. En azından artık bu kadarını ayırt edebiliyordu, ama şimdiye dek yorumlayabildiği tek düşü Gawyn’in Muhafızı olacağını söyleyen düşüydü. Aes Sedailer buna Düşgörme, bunu yapabilen kadınlara da Düşgören adını veriyorlardı. Egwene dışındaki Düşgörenler uzun zaman önce ölmüştü, ama bunun da düşgezme gibi, Tek Güç’le ilgisi yoktu.

Belki ilk önce Gawyn’in düşünü görmesi kaçınılmazdı, çünkü onu düşünüyordu.

Her şeyin belirsiz göründüğü engin, loş bir odada duruyordu. Ağır ağır ona doğru yaklaşan Gawyn dışında her şey belirsizdi. Uzun boylu, yakışıklı bir adam –Galad’ın daha yakışıklı olduğunu hiç düşünmüş müydü gerçekten?– altın rengi saçları ve harika bir mavi renge sahip gözleri vardı. Gawyn’in aşması gereken bir mesafe vardı, ama Egwene’i görebiliyordu; bakışları, hedefe kilitlenen bir okçununkiler gibi, ona dikilmişti. Havada hafif bir ezilme sesi, bir gıcırtı vardı. Egwene yere baktı. Ve çığlık atmak üzere olduğunu hissetti. Gawyn yalınayak, kırık camlarla dolu yerde yürüyordu. Ağır ağır attığı her adımda camlar kırılıyordu. Solgun ışıkta bile, kesilen ayaklarının bıraktığı kanlı izler görülebiliyordu. Egwene elini uzattı, durmasını bağırmaya çalıştı, ona koşmaya çalıştı, ama o anda kendini başka bir yerde buldu.

Düşlerde olduğu gibi, otlarla kaplı bir ovada uzanan uzun, düz bir yolun üzerinde süzülüyor, siyah bir aygıra binmiş adama bakıyordu. Gawyn. Sonra Egwene Gawyn’in önünde, yolda duruyordu. Gawyn dizginleri çekti. Bu sefer onu gördüğünden değil. Daha önce düz olan yol, Egwene’in durduğu yerde ikiye ayrılıyor, arkasının kimsenin göremeyeceği kadar yüksek tepelerin üzerinde uzanıyordu. Yollardan birinin sonunda korkunç bir ölüm bekliyordu onu, diğerinde ise uzun bir yaşam sürecek, kendi yatağında ölecekti. Bir yolda Egwene ile evlenecek, diğerinde evlenmeyecekti. Egwene ileride ne olduğunu görebiliyordu, ama hangi yolun hangisine gittiğini göremiyordu. Aniden Gawyn onu gördü ya da görmüş gibi göründü, gülümsedi ve atını yollardan birine çevirdi... Ve Egwene kendini bir başka düşte buldu. Sonra bir başkasında. Sonra bir başkasında. Sonra bir başkasında.

Hepsi gelecekten haber vermiyordu. Gawyn’i öptüğü düşler, küçükken yaptıkları gibi, ablaları ile serin, bahar çimenliklerinde koştukları düşler, eli sopalı Aes Sedailerin onu sonsuz koridorlarda kovaladığı, çevresini saran gölgelerde biçimsiz şeylerin beklediği, Nicola’nın sırıtarak Salon’a onu ihbar ettiği, Thom Merrilin’in öne çıkıp kanıt sağladığı kâbuslarla yarışıyordu. Bunları görmezden geldi; önemli görünenleri, ne anlama geldiklerini anlama umuduyla, daha sonra incelenmek üzere bir kenara kaldırdı.

Dev bir duvarın önünde duruyor, duvarı tırmalıyor, çıplak elleri ile yıkmaya çalışıyordu. Duvar tuğla ya da taştan değil, binlerce diskten yapılmıştı. Disklerin her birinin yarısı beyaz, yarısı siyahtı; kadim Aes Sedai simgesi, tıpkı bir zamanlar Karanlık Varlık’ın zindanını kapalı tutanlar gibi. O mühürlerin bazıları kırılmıştı, halbuki cuendillar’lar Tek Güç’le bile kırılamazdı. Kalanlar da bir şekilde zayıflamıştı, ama Egwene nasıl yumruklarsa yumruklasın duvar sapasağlam kalıyordu. Onu yıkamıyordu. Belki önemli bir şeyin simgesiydi bu. Belki yıkmaya çalıştığı Aes Sedailerdi, Beyaz Kule’ydi. Belki...

Mat geceye bürünmüş bir tepede oturmuş, muhteşem bir Havai Fişekçi gösterisi izliyordu. Aniden elini uzatıp o patlayan ışıklardan birini gökyüzünden aldı. Yumruğundan ateşten oklar fışkırdı ve Egwene’in içini bir dehşet duygusu doldurdu. Bu yüzden insanlar ölecekti. Dünya değişecekti. Ama dünya zaten değişiyordu; her zaman değişirdi.

Beline ve omuzlarına dolanan kayışlar onu sıkı sıkı bloka bağlamıştı. Celladın baltası iniyordu, ama Egwene bir yerlerde birilerinin koştuğunu biliyordu. Eğer yeterince hızlı koşarlarsa, balta duracaktı. Aksi halde... Zihninin köşesinde bir ürperti hissetti.

Logain kahkahalar atarak yerdeki bir şeyin üzerinden aştı ve siyah bir taşa çıktı; Egwene bakışlarını indirdiği zaman onun üzerinden aştığı şeyin Rand’ın cesedi olduğunu sandı. Rand’ın elleri göğsünde çaprazlanmış, gömülmek üzere hazırlanmıştı. Ama yüzüne dokunduğunda, yüzü kâğıttan bir kukla gibi parçalandı.

Altın bir şahin kanadını uzattı ve ona dokundu ve Egwene ile şahin bir şekilde birbirlerine bağlandılar. Tek bildiği şahinin dişi olduğu idi. Dar bir yatağın üzerinde bir adam uzanmış, ölüyordu ve ölmemesi önemliydi, ama dışarıda cenazesi hazırlanmıştı bile, sesler sevinç ve üzüntü şarkıları ile yükseliyordu. Siyah bir genç adamın elinde tuttuğu bir nesne öyle parlıyordu ki Egwene ne olduğunu göremiyordu.

Düşler geldi durdu ve Egwene hararetle ayırdı onları, anlamak için çılgınca uğraştı. Bu şekilde, dinlenmesi imkânsızdı, ama yapmak zorundaydı. Ne yapılması gerekiyorsa yapacaktı.

11
Bir Yemin

“Gün doğmadan uyandırılmak istemiştiniz, Anne.”

Egwene’in gözleri açıldı –bundan birkaç dakika sonra uyanmak üzere hazırlamıştı kendini– ve elinde olmadan ona bakan yüz karşısında irkildi. Terle parlayan, sert bir yüzdü, sabahleyin ilk o yüzü görmek pek de hoş değildi. Meri’nin tavırları kesinlikle saygılıydı, ama ince burnu, dudaklarının daima aşağı dönük duran kenarları ve her zaman keskin bir kınama ifadesi taşıyan kara gözleri, kadının hayatı boyunca, olması gerektiğinin yarısı kadar iyi birini görmediğini anlatıyordu ve dümdüz sesi söylediği her şeyin anlamını tepetaklak ediyordu.

“Umarım iyi uyumuşsunuzdur, Anne,” dedi Meri, ama yüz ifadesi Egwene’i tembellikle suçluyordu. Kadının kulaklarının üzerinde gergin bukleler yapan siyah gözleri, yüzünü acı verecek bir şekilde çekiştiriyor gibiydi. Ne kadar terlerse terlesin, her zaman giydiği kasvetli griler, kadındaki karamsar havayı daha da vurguluyordu.

Egwene’in birazcık dinlenememiş olması yazıktı. Esneyerek dar yatağından kalktı. Meri o gün giyeceği giysileri hazırlarken Egwene dişlerini tuzla ovdu, elini yüzünü yıkadı, çoraplarını giydi, üzerine temiz bir iç eteklik geçirdi, sonra Meri’nin onu giydirmesine tahammül etti. “Tahammül etmekten” daha uygun bir söz yoktu.

“Korkarım bu dolaşıklardan bazıları canınızı acıtacak, Anne,” diye mırıldandı neşesiz kadın, fırçayı Egwene’in saçlarından geçirerek. Egwene neredeyse, saçlarını uykusunda bilerek dolaştırmadığını söyleyecekti.

“Bugün burada dinleneceğimizi anlıyorum, Anne.” Aylaklık bu, diye köpürdü Meri’nin boy aynasındaki yansıması.

“Bu mavi tonu teninize çok yakışacak, Anne,” dedi Meri Egwene’in düğmelerini iliklerken. Yüzü ise onu kibirle suçluyordu.

Egwene bu gece Chesa’dan yardım alacağı için sevinerek etolü taktı ve daha kadının işi bitmeden kaçtı.

Güneş doğudaki tepelerde görünmüyordu henüz. Çevredeki arazi uzun sırtlar, bazıları onlarca metre yüksekliğinde düzensiz çıkıntılarla kaplıydı, öyle ki dev parmaklar tarafından sıkılmış gibi görünüyorlardı. Aradaki geniş vadilerden birine kurulan kampı alacakaranlık gölgeler sarmıştı, ama asla kaybolmayan sıcakta, kamp uyanmıştı. Hava pişmekte olan kahvaltıların kokusu ile doluydu. Bugünü yürüyerek geçireceklerini anlatan koşturmaca olmasa da, gidip gelenler vardı. Beyazlara bürünmüş çömezler koşar adım yürüyorlardı; akıllı bir çömez işlerini becerebildiğince çabuk tamamlardı. Muhafızlar asla acele edermiş gibi görünmüyorlardı, elbette, ama bu sabah Aes Sedailere kahvaltılarını götüren hizmetkârlar bile aylak aylak dolanıyordu sanki. Eh, hemen hemen. Çömezlerle karşılaştırıldıklarında. Bütün kamp moladan faydalanıyordu. Bir kaldıraç kaydığında duyulan tangırtılar ve küfürler, arabacıların onarım yaptığını anlatıyordu. Uzaktan gelen çekiç sesleri ise nalbantların atları yeniden nalladığını. Bir düzine mum imalatçısı kalıplarını dizmişlerdi bile. Yakılan her mumdan damlayan parçalar, mum dipleri dikkatle saklanmış, şimdi tencerelerde eritiliyordu. Daha iri, siyah kazanlar ateşlerin üzerinde duruyor, banyolar ve çamaşırlar için su ısıtıyordu. Yakında, erkekler ve kadınlar çamaşırları yığıyorlardı. Egwene hareketliliğe fazla dikkat etmedi.

Önemli olan şuydu: Meri’nin bunları bilinçli olarak yaptığını sanmıyordu; kadının yüzünün neye benzediği kendi elinde değildi ki. Buna rağmen, hizmetçilik yapsa Romanda’nın olacağı kadar kötüydü. Düşünce Egwene’i güldürdü. Bir leydinin hizmetçisi olarak Romanda, kısa zamanda hanımını hizaya sokardı; o ikilide kimin koşup bir şeyler getireceği kuşkusuzdu. Gri saçlı bir aşçı demirden bir kuzineye kömür kürerken durdu ve Egwene’in eğlentisini paylaşırmış gibi sırıttı. Sonra yoldan geçen herhangi bir genç kadına değil Amyrlin Makamı’na gülümsediğini fark etti, sırıtışı eridi ve adam çabucak eğilip selam verdikten sonra işine devam etti.

Meri’yi kovsa, Romanda yeni bir casus bulurdu. Ve Meri açlıktan kırılarak köy koy gezmeye geri dönerdi. Egwene elbisesini düzeltirken –gerçekten de Meri’nin işi bitmeden ayrılmıştı– parmakları küçük, keten bir kese buldu. Kesenin ipleri kemerinin arkasına bağlanmıştı. Gül yapraklarının ve serin serin kokan bir bitki karışımının kokusunu almak için keseyi burnuna götürmesi gerekmiyordu. İçini çekti. Cellat gibi bir yüz, kuşkusuz Romanda’nın casusu ve görevlerini elinden geldiğince iyi yapmaya çalışıyor. Neden bu tür şeyler asla kolay olmuyordu?

Çalışma odası olarak kullandığı çadıra yaklaşırken –pek çok kişi bu çadıra, sanki Kule’deki odalardan biriymiş gibi, Amyrlin’in çalışma odası diyordu– Meri’yle ilgili endişelerinin yerini ciddi bir tatmin duygusu aldı. Ne zaman mola verseler, Sheriam şişman bir dilekçe yığını ile, ondan önce çalışma çadırında oluyordu. Elbisesinin içine dikilmiş mücevherlerle yakalanan bir çamaşırcı kadının merhamet dilenen yakarısı; bir demircinin referans mektubu talebi, yanlarından ayrılmadığı sürece, belki o zaman bile kullanamayacağı bir belge; bir kız evladı olması için Amyrlin’in duasını isteyen bir eyercinin dilekçesi. Lord Bryne’ın askerlerinden, bir terzi ile evlenen birinin Amyrlin’den onları şahsen kutsamasını isteyen dilekçesi. Tiana’ya yaptıkları ziyaretlere, hatta fazladan işlere itiraz eden çömezlerden her zaman bir sürü dilekçe gelirdi. Herkesin Amyrlin’e başvurma hakkı vardı, ama Kule’nin hizmetinde olanlar asla yapmazdı bunu, hele çömezler hiç. Egwene, Sheriam’ın insanlara dilekçe yazdırmak için epey uğraştığından şüpheleniyordu, kedinin patilerine tereyağı sürecek, Vakanüvis önemli olduğunu düşündüğü şeylerle ilgilenirken Egwene’i meşgul edecek bir şeyler. Bu sabah, Egwene Sheriam’ın o dilekçe sahiplerini kahvaltı yerine yemesini sağlayabileceğini düşünüyordu.

Ama çadıra girdiğinde Sheriam orada değildi. Önceki gece düşünülünce, buna şaşmaması gerekirdi belki de. Ama çadır boş da değildi.

“Işık bu sabah sizi aydınlatsın, Anne,” dedi Theodrin, şalının kahverengi saçaklarını sallayan derin bir diz kırma ile. Kadın efsanevi Doman zarafetine sahipti, ama yüksek yakalı elbisesi son derece iffetliydi. Doman kadınları iffetleri ile tanınmazdı. “Emrettiğiniz gibi yaptık, ama dün gece Marigan’ın çadırının yakınlarında birilerini gören olmamış.”

“Adamlardan bazıları Halima’yı gördüğünü hatırladı,” diye ekledi Faolain ekşi ekşi, dizlerini çok daha az kırarak, “ama bunun dışında hiçbir şey hatırlamıyorlar.” Pek çok kadın Delana’nın sekreterini beğenmiyordu, ama Faolain’in yuvarlak yüzünü her zamankinden de fazla karartan bir sonraki yorumuydu. “Çevrede dolanırken Tiana ile karşılaştık. Bize hemen yatağımıza gitmemizi söyledi.” Farkında olmadan şalındaki mavi saçakları okşadı. Yeni Aes Sedailer hemen her zaman, şallarını gerektiğinden daha sık takarlardı, Siuan böyle demişti.

Egwene onlara hoş olduğunu umduğu bir gülümseme bahşederek küçük masanın arkasındaki yerini aldı. Dikkatle; yine de sandalye bir anlığına eğildi. Egwene elini uzatıp sandalyenin bacağını düzeltti. Taş mürekkep şişesinin altında katlanmış bir parşömen görünüyordu. Elleri o tarafa doğru seğirdi, ama onları kıpırdamadan durmaya zorladı. Aes Sedailerin büyük kısmı nezaket gösterme ihtiyacı duymuyordu. Egwene onlardan biri olmayacaktı. Dahası, bu ikisi onun saygısını hak ediyorlardı.

“Çektiğiniz güçlükler için üzgünüm, kızlarım.” Amyrlin yapıldığında, bir fermanla Aes Sedai yapılmışlardı. Onlar da kendisi ile aynı güçlükleri çekiyorlardı, üstelik Amyrlin etolünün korumasından yoksundular. O kalkan ne kadar küçük olsa da. Çoğu Aes Sedai, iki kadın hâlâ Kabuledilmişmiş gibi davranıyordu. Ajahların içinde olan bitenler dışarıdan nadiren görülebilirdi, ama gerçekten de kabul edilmek için yalvarmalarının gerektiği, ikisine de davranışlarını denetleyecek birer gözetmen atandığı söyleniyordu. Kimse böyle bir şey görmemişti, ama herkes kabullenmişti. Egwene onlara iyilik yapmamıştı. O sırada gerekli olan bir şey daha. “Tiana ile konuşurum.” Bir işe yarayabilirdi. Bir günlüğüne ya da bir saatliğine.

“Teşekkür ederiz, Anne,” dedi Theodrin, “ama zahmet etmenize gerek yok.” Yine şala dokundu, elleri orada oyalandı. “Tiana neden o kadar geç saatlere kadar uyanık kaldığımızı bilmek istedi,” diye ekledi bir an sonra, “ama ona söylemedik.”

“Gizliliğe gerek yok, kızım.” Ama tanık bulamamaları yazık olmuştu. Moghedien’i kurtaran kimse, doğru düzgün görülememiş bir gölge olarak kalacaktı. Her zaman, en korkutucusu bu olurdu. Katlanmış parşömenin köşesine baktı, okumaya can atıyordu. Belki de Siuan bir şeyler keşfetmişti. “İkinize de teşekkür ederim.” Theodrin gidebileceklerini anladı ve çıkacak gibi yaptı, ama Faolain yerinden ayrılmayınca durdu.

“Keşke Yemin Çubuğu’nu elimde tutabilseydim,” dedi Faolain hayal kırıklığıyla, “böylece söylediklerimin doğru olduğunu bilirdiniz.”

“Amyrlin’i rahatsız etmenin zamanı değil,” diye başladı Theodrin, sonra ellerini kavuşturdu ve dikkatini Egwene’e çevirdi. Yüzünde sabırla karışık bir başka ifade vardı. İkisi arasında Güç konusunda o daha ilerideydi ve her zaman başı o çekerdi, ama bu sefer geri planda kalmaya razıydı. Ne için, diye merak etti Egwene.

“Bir kadını Aes Sedai yapan Yemin Çubuğu değildir, kızım.” Bazıları neye inanırsa inansın. “Bana doğruyu söylersen inanırım.”

“Sizden hoşlanmıyorum.” Sözlerini vurgulamak için başını iki yana sallarken kara bukleleri savruldu. “Bunu biliyor olmalısınız. Muhtemelen, siz çömezken, Kule’den kaçtıktan sonra geri döndüğünüzde size karşı sert davrandığımı düşünüyorsunuzdur. Ama ben yine de almanız gereken cezanın yarısını almadığınızı düşünüyorum. Belki bunu itiraf etmem, gerçeği söylediğime inanmanıza yardım eder. Artık başka seçeneğimiz olmadığından değil. Romanda bizi koruması altına almayı önerdi. Lelaine de öyle. Kule’ye döner dönmez gerektiği gibi sınanıp terfi etmemizi sağlayacaklarını söylediler.” Daha da öfkelendi ve Theodrin gözlerini yuvarlayıp araya girdi.

“Anne, Faolain’in debelenip durduğu ama anlatamadığı şey şu. Başka seçeneğimiz olmadığı için size bağlanmadık. Şal aldığımız için, minnetimizden de yapmadık bunu.” Onları Egwene’in yaptığı gibi şala terfi ettirmenin pek minnet yaratacak cinsten bir armağan olmadığını düşünürmüş gibi dudaklarını büzdü.

“O zaman neden?” diye sordu Egwene, arkasına yaslanarak. Sandalye kaydı, ama dayandı.

Theodrin ağzını açamadan Faolain konuştu. “Çünkü siz Amyrlin Makamı’sınız.” Sesi hâlâ öfkeli çıkıyordu. “Neler olduğunu biz görebiliriz. Bazı Aes Sedailer sizin Sheriam’ın kuklası olduğunuzu düşünüyor, ama çoğu ne zaman, nereye adım atacağınızı Romanda ya da Lelaine’in söylediğine inanıyor. Bu doğru değil.” Kaşlarını çattı. “Ben Kule’den ayrıldım, çünkü Elaida’nın yaptığı şey doğru değildi. Sizi Amyrlin seçtiler. Bu yüzden size bağlıyım. Bağlılığımı kabul ederseniz. Yemin Çubuğu olmadan bana güvenebilirseniz. Bana inanmalısınız.”

“Ya sen, Theodrin?” dedi Egwene çabucak, yüzünü ifadesiz tutarak. Aes Sedailerin ne düşündüğünü bilmek yeterince kötüydü; işitmek ise... acı verici.

“Ben de size bağlıyım,” diye içini çekti Theodrin, “eğer bağlılığımı kabul ederseniz.” Ellerini, kendini önemsemezmiş gibi açtı. “Pek bir şey sayılmayız, biliyorum, ama bizden başkası yokmuş gibi görünüyor. İtiraf etmeliyim, tereddüt ettim, Anne. Bunu yapmamız konusunda Faolain ısrar etti durdu. Dürüst olmak gerekirse...” Gereksiz yere şalını düzeltti ve sesi kararlılık kazandı. “Dürüst olmak gerekirse, Romanda ve Lelaine’in karşısında nasıl kazanabileceğinizi bilmiyorum. Ama biz, henüz Aes Sedai olmadığımız halde öyleymiş gibi davranmaya çalışıyoruz. Siz ne derseniz deyin, diğer Aes Sedailer bizi aralarından biri gibi görene kadar Aes Sedai olmayacağız, Anne. Ve sınanana, Üç Yemin’i edene kadar da olmayacak bu.”

Egwene katlanmış parşömeni mürekkep şişesinin altından çekti ve onunla oynayarak düşündü. Bunun arkasındaki itici güç Faolain miydi? Bir kurdun çobanla arkadaş olması kadar olası idi bu. Faolain’in onun için hissettiği duygular için “hoşlanmazlık” sözcüğünün hafif kalacağını düşünüyordu. Kadın Egwene’in onu potansiyel bir dost olarak görmediğini biliyor olmalıydı. Diğer Temsilcilerin teklifini kabul etmişseler, öneriden bahsetmek Egwene’in şüphelerini gidermek için iyi bir yol olurdu.

“Anne,” dedi Faolain, sonra kendi kendine şaşarak durdu. İlk kez Egwene’e bu şekilde hitap ediyordu. Derin bir nefes alarak devam etti. “Anne, bize inanmakta güçlük çektiğinizi biliyoruz, çünkü Yemin Çubuğu’nu tutmadık, ama...”

“Keşke bu konuyu açıp durmasan,” dedi Egwene. Dikkatli olmak iyiydi, ama entrika korkusu ile her yardım teklifini reddedemezdi. “Herkesin Aes Sedailere Üç Yemin yüzünden inandığını mı sanıyorsunuz? Aes Sedaileri tanıyan insanlar, onların dilerlerse gerçeği baş aşağı çevirebileceğini, içini dışına çıkartabileceğini bilir. Bana sorarsanız Üç Yemin’in faydası kadar zararı da oluyor. Hatta belki verdiği zarar daha fazladır. Bana yalan söylediğinizi öğrenene kadar inanacağım size ve güvenimi hak etmediğinizi kanıtlayana kadar güveneceğim. Herkesin başka herkese karşı yaptığı gibi.” Bir düşününce, Yeminler bunu değiştiremiyordu zaten. Yine de çoğu zaman Aes Sedailere kuşkuyla yaklaşmanız gerekiyordu. Yeminler yalnızca insanları daha ihtiyatlı kılıyor, nasıl kullanılacaklarını merak etmelerine sebep oluyordu. “Bir şey daha. Siz ikiniz Aes Sedai’siniz. Sınanmak, Yemin Çubuğu’nu tutmak gibi sözler duymayacağım bir daha. O saçmalıklarla yüzleşmek zoruna kalmak yeterince kötü. Bir de sizin tekrarlamanız gerekmiyor. Açık konuşabildim mi?”

Masanın karşısında duran iki kadın telaşla onayladılar, sonra uzun uzun bakıştılar. Bu sefer kararsız görünen Faolain’di. Sonunda Theodrin süzülerek yaklaştı. Egwene’in sandalyesinin yanında diz çöktü ve yüzüğünü öptü. “Işık altında, kurtuluş ve yeniden doğum umudum adına, ben, Theodrin Dabei, size sadakat yemini ediyorum, Egwene al’Vere. Hayatım ve şerefim pahasına sadakatle hizmet ve itaat edeceğim.” Egwene’e soru dolu bakışlarla baktı.

Egwene’in elinden, başını sallamaktan başka bir şey gelmedi. Aes Sedai törenlerinin bir parçası değildi bu; asiller hükümdarlarına bu şekilde yemin ederdi. Böylesine güçlü bir yemin dinleyemeyen hükümdarlar vardı. Ama Theodrin rahatlamış bir gülümseme ile ayağa kalkar kalkmaz yerini Faolain aldı.

“Işık altında, kurtuluş ve yeniden doğum umudum adına, ben, Faolain Orande...”

Egwene’in dilediğinden de fazlasıydı bu. En azından, rüzgâr yükseldiği zaman bir başkasının toz pelerinini getirmeye gönderilmeyecek Aes Sedailerden işitmeyi dilediği sözlerden fazlası.

Faolain sözlerini bitirdiği zaman, yerinde kaldı, ama sırtı dimdikti. “Anne, bir de benim cezam meselesi var. Size söylediğim şeyler için. Sizden hoşlanmadığımı söylediğim için. Dilerseniz cezamı kendim belirlerim, ama bu sizin hakkınız.” Sesi de duruşu kadar sertti, ama korkusuzdu. Bir aslan ile bakışma yarışması yapmaya hazır görünüyordu. Aslında, hevesli.

Egwene dudağını ısırdı. Neredeyse yüksek sesle kahkaha atacaktı. Yüzünü ifadesiz tutmak çaba gerektirdi; belki hıçkırdığını sanırlardı. Gerçek Aes Sedai olmadıklarını ne kadar iddia ederlerse etsinler, Faolain tam bir Aes Sedai olduğunu kanıtlamıştı. Bazen Aes Sedailer, gurur ile alçakgönüllülük arasındaki dengeyi koruyabilmek için, kendi cezalarını belirlerdi –sözde o dengeye büyük önem verilirdi, yapılan tek açıklama buydu– ama kuşkusuz hiçbiri bir ceza dayatılmasını istemezdi. Bir başkası tarafından belirlenen ceza oldukça sert olabilirdi ve bu konuda Amyrlin’in Ajahlardan daha sert olması beklenirdi. Ama her iki durumda da, Aes Sedailer, genel olarak Aes Sedai sınıfının yüce iradesine teslim olma gösterisi yaparlar, kibirle kibirsizliklerini teşhir ederlerdi. Alçakgönüllülük kibri, adını veriyordu Siuan buna. Egwene kadına, sırf yüzündeki ifadeyi görmek için bir avuç sabun yemesini söylemeyi düşündü –Faolain’in haşin bir dili vardı– ama bunun yerine...

“Gerçeği söyleyenleri cezalandırmam, kızım. Benden hoşlanmayanları da. Yemininin gereklerini yerine getirdiğin sürece dilediğin kadar hoşlanmazlık edebilirsin.” Bir Karanlıkdostu dışında hiç kimse bu yemini ihlal etmezdi. Yine de, hemen her şeyin çevresinden dolanmanın yolları vardı. Ama bir ayıyı kovalamaya çalışıyorsanız, zayıf değnekler edinmek değneksiz kalmaktan iyiydi.

Faolain’in gözleri irileşti ve Egwene içini çekerek ona kalkmasını işaret etti. Farklı konumlarda olsalar, Faolain Egwene’in burnunu sürterdi kesinlikle.

“Başlangıç olarak size iki görev veriyorum, kızlarım,” diye devam etti.

Dikkatle dinlediler, Faolain gözünü bile kırpmadı. Theodrin düşünceli düşünceli, bir parmağını dudaklarına götürdü ve gidebileceklerini söylediğinde, bir ağızdan, “Nasıl emrederseniz, Anne,” diyerek diz kırdılar.

Ama Egwene’in neşesi uzun sürmedi. Theodrin ile Faolain çıkarken Meri kahvaltı tepsisi ile içeri girdi ve Egwene gül yaprağı kesesi için teşekkür ettiğinde, “Biraz boş zamanım vardı, Anne,” dedi. Kadının yüzündeki ifadeye bakarak, onu çok çalıştırdığı ya da kendisi yeterince çalışmadığı için Egwene’i suçladığını sanırdınız. Haşlanmış meyveler için pek hoş bir baharat değil. Kadının yüzü nane çayını ekşitebilir, sıcak çöreği taş kadar sertleştirebilirdi. Egwene yemeğini yemeden önce kadını gönderdi. Zaten çay demli değildi. Kıt olan şeylerden biri de çaydı.

Mürekkep şişesinin altından çektiği not da pek hoş çıkmadı. “Düşte ilgi çekici hiçbir şey yok,” diyordu Siuan’ın ince yazısı. Demek dün gece Siuan da Tel’aran’rhiod’daydı, orada epey casusluk yapıyordu. Moghedien’den bir iz aramışsa da önemli değildi, ama bu son derece aptalca olurdu. Hiçbir şey hiçbir şeydi işte.

Egwene yüzünü buruşturdu. Sebebi yalnızca o “hiçbir şey” değildi. Dün gece Siuan’ın Tel’aran’rhiod’da olması demek, bugün bir ara Leane tarafından ziyaret edilmek demekti. Kadın şikâyet edecekti. Artık Siuan’a düş ter’angreal’leri kesinlikle verilmiyordu, diğer Aes Sedailere Düşler Dünyası’nı öğretmeye çalıştığı zamandan bu yana değil. Onlardan birazcık daha fazla bilgisi olmasından değildi bu, pek az Aes Sedai’nin herhangi bir şeyi öğrenmesi gerektiğine inandığından da değil. Siuan’ın eğe gibi dili vardı ve hiç sabrı yoktu. Genelde öfkesine hâkim olmayı başarıyordu, ama bağırıp çağırdığı, yumruğunu salladığı iki öfke patlamasından sonra, ter’angreal’lere ulaşmasının reddedilmesi ile kurtulduğu için talihliydi. Leane her istediğinde bir ter’angreal alabiliyordu ve genellikle gizli gizli Siuan kullanıyordu onu. Aralarındaki gerçek çekişmelerden birinin sebebi buydu; ellerinden gelse, ikisi de her gece Tel’aran’rhiod’a girerdi.

Egwene yüzünü buruşturarak küçücük bir Ateş kıvılcımı yönlendirdi ve parşömenin köşesini yaktı. Parşömen parmaklarına dek yanana kadar havada tuttu onu. Eşyalarını karıştıran birinin bulabileceği, kuşku uyandırmışsa raporlayacağı hiçbir şey kalmamıştı.

Kahvaltısı hemen hemen bitmişti ve hâlâ yalnızdı. Bu normal değildi. Sheriam ondan kaçınıyor olabilirdi, ama Siuan gelmiş olmalıydı. Çöreğinin son lokmasını ağzına tıktı, çayından son bir yudum alarak yuttu ve Siuan’ı bulmak için doğruldu. Yalnız, aramayı düşündüğü kişi o anda uzun adımlarla çadıra daldı. Siuan’ın bir kuyruğu olsaydı, bir o yana, bir bu yana savuruyor olurdu.

“Nerelerdeydin?” diye sordu Egwene, dinleyicilere karşı bir koruma büyüsü örerek.

“Aeldene sabahın köründe battaniyemden çekip çıkardı beni,” diye hırladı Siuan taburelerden birine çökerek. “Hâlâ benden Amyrlin’in göz ve kulaklarını öğrenebileceğini sanıyor. Bu bilgiyi kimse alamayacak. Hiç kimse!”

Siuan, kaçak bir yalıtılmış kadın, ölü sanılan, makamından indirilmiş bir Amyrlin olarak Salidar’a ilk geldiğinde, Aes Sedailer onun kalmasına izin vermeyebilirdi. Yalnız, Siuan hem Amyrlin Makamı’nın, hem de Mavi Ajah’ın casus ağını biliyordu. Etole terfi etmeden önce Mavi Ajah’ın casus ağını o yönetiyordu. Bu ona belirli bir nüfuz vermişti. Tıpkı Leane’in Tar Valon’un içindeki casus ağının ona bir nüfuz vermesi gibi. Mavilerin göz ve kulaklarını ondan teslim alan Aeldene Taşköprü geldiğinde, Siuan için işler değişmişti. Siuan’ın idare ettiği bir avuç Mavi casusun raporlarının Ajah dışından bir kadının ellerine geçtiğini öğrendiğinde Aeldene çok kızmıştı. Aeldene’in konumunun ortaya dökülmesi –Mavilerin içinde bile yalnızca iki üç Aes Sedai’nin biliyor olması gerekiyordu– kadına neredeyse kriz geçirtecekti. Mavilerin ağının kontrolünü geri almakla yetinmemiş, Siuan’ı bir buçuk kilometre öteden işitilebilecek bir sesle fırçalamıştı. Neredeyse Siuan’ın gırtlağına sarılacaktı. Aeldene Puslu Dağlar’daki bir Andor maden köyündendi ve burnunun, genç bir kızken bir yumruk kavgasına karıştığı zaman çarpıldığı söyleniyordu. Aeldene’in eylemleri başkalarını düşüncelere sevk etmişti.

Egwene dingildek sandalyesine döndü ve kahvaltı tepsisini bir kenara itti. “Aeldene bunu senden alamayacak, Siuan, başka herhangi biri de.” Aeldene Mavilerin göz ve kulak ağını yeniden devraldığında, diğerleri kadının Amyrlin’in casus ağını da teslim almaması gerektiğini düşünmeye başlamıştı. Kimse o ağın Egwene’in kontrolünde olması gerektiğini öne sürmemişti. Kontrolü Salon alacaktı. Romanda ve Lelaine böyle demişti. Elbette, ikisi de kontrolün kendisinde olmasını istiyordu. Raporlar ilk önce onlara gelmeliydi, çünkü ilk öğrenen olmanın avantajları vardı. Aeldene, Siuan Mavi olduğuna göre o ajanların Mavilerin ağına eklenmesi gerektiğini düşünüyordu. En azından Sheriam, Siuan’ın aldığı raporların ona da gelmesinden memnundu. Genellikle geliyordu da. “Onları teslim etmeye zorlayamazlar seni.”

Egwene çay fincanını yeniden doldurdu, fincanı ve mavi sırlı bal kavanozunu Siuan’ın yakınındaki köşeye bıraktı, ama diğer kadın onlara boş boş bakmakla yetindi. Öfkesi kaybolmuştu. Taburede sırtını kamburlaştırdı. “Güç hakkında asla düşünmüyorsun aslında,” dedi, yarı kendi kendine. “Başka birinden güçlü olup olmadığının farkında oluyorsun, ama hiç düşünmüyorsun. Yalnızca senin mi ona, yoksa onun mu sana saygı göstereceğini biliyorsun. Önceden, benden daha güçlü olan kimse yoktu. Kimse, ta ki...” Bakışları, kucağında huzursuzca kıpırdanan ellerine kaydı. “Bazen, Romanda ya da Lelaine beni fırçalarken, aniden kafama dank ediyor. Artık benden o kadar üstünler ki, onlar konuşmama izin verene kadar dilimi tutmam gerek. Aeldene bile benden üstün, halbuki yalnızca ortalama bir gücü var.” Başını kaldırdı. Ağzı gergin, sesi acıydı. “Sanırım gerçekliğe uyum sağlıyorum. Bu da aşılanıyor bize, daha şal için sınanmadan derinlere işleniyor. Ama bundan hoşlanmıyorum. Hem de hiç!”

Egwene mürekkep şişesi ile kum kavanozunun yanındaki kalemi aldı ve onunla oynayarak söyleyeceği sözcükleri seçti. “Siuan, nelerin değiştirilmesi gerektiği konusunda nasıl hissettiğimi biliyorsun. Âdet olduğu için öyle yaptığımız bir sürü şey var. Ama her şeyin eski haline döneceğine kim inanırsa inansın, her şey değişiyor. İlk önce Aes Sedai olmadan Amyrlinliğe terfi eden başkası olduğunu sanmıyorum.” Bu Beyaz Kule’nin gizli kayıtlarında yorum yaratırdı –Siuan sık sık, Kule tarihinde en az bir kez olmamış hiçbir şey olmadığını söylerdi, ama bu gerçekten de bir ilk gibi görünüyordu– ama Siuan bir çuval gibi, moralsizce oturmaya devam etti. “Siuan, Aes Sedailerin yolu tek yol değil, her zaman en iyisi bile değil. Bizim en iyi yolu izleyeceğimizden emin olmaya kararlıyım ve değişmeyi öğrenemeyen ya da değişmeyi reddeden herkes, değişimle yaşamayı öğrense daha iyi olacak.” Masanın üzerinden eğilerek, cesaret verici bir yüz ifadesi ile bakmaya çalıştı. “Bilgelerin önceliğe nasıl karar verdiklerini hiç öğrenemedim, ama Güç’le ilgili değil. Yönlendirebilen kadınlar, yönlendiremeyen kadınlara boyun eğebiliyor. Sorilea adında biri Kabuledilmiş bile yapılmazdı, ama o kurbağa dediği zaman en güçlüler bile sıçrıyor.”

“Yabaniler,” dedi Siuan önemsemezce, sesi zayıf çıkmıştı.

“Aes Sedailerden örnek vereyim o zaman. Ben en güçlünüz olduğum için Amyrlin seçilmedim. Salon için, büyükelçi ya da danışman olmak için en bilge kadınlar seçiliyor. En azından en becerikli olanlar, en güçlü olanlar değil.” Ne konuda becerikli olduklarını söylememek en iyisiydi, ama o özel becerilere Siuan’ın da sahip olduğu kesindi.

“Salon mu? Salon beni çay getirmem için gönderebilir. Temsilcilik işini bitirdikleri zaman beni ortalığı süpürmekle görevlendirirler.”

Egwene arkasına yaslanarak kalemi masaya fırlattı. Kadını sarsmak istiyordu. Hiç yönlendiremezken bile cesaretini kaybetmemişti Siuan ve şimdi dizleri boşanıyordu, öyle mi? Egwene tam ona Theodrin ile Faolain’i anlatacaktı ki –bu kadının biraz kendine gelmesini ve onaylamasını sağlardı– atı üzerinde açık çadır kapağının önünden geçen zeylin tenli bir kadın gördü. Kadın, güneşe karşı korunmak için taktığı geniş, gri şapkanın altında düşüncelere dalmış gibi görünüyordu.

“Siuan, bu Myrelle.” Koruma büyüsünü yok ederek dışarı koştu. “Myrelle,” diye seslendi. Zorbalığa tahammül etmenin tadını ağzından silmek için Siuan’ın bir zafere ihtiyacı vardı. Myrelle Sheriam’ın grubundandı ve görünüşe göre yalnızca kendine ait bir sırrı vardı.

Myrelle al donlu atını dizginleyerek çevresine bakındı ve Egwene’i gördüğünde irkildi. İfadesine bakılırsa, kampın hangi kısmından geçtiğinin farkında değildi. Açık gri binici elbisesinin arkasında ince bir toz pelerini asılıydı. “Anne,” dedi tereddütle, “eğer beni affederseniz ben...”

“Seni affetmeyeceğim,” diye araya girdi Egwene ve kadın irkildi. Myrelle’in dün gece Sheriam’la görüştüğüne dair son kuşkusu da kayboldu. “Seninle konuşacağım. Hemen.”

Siuan da dışarı çıkmıştı, ama Aes Sedai’nin huzursuzlukla atından inmesini izlemek yerine sıra sıra çadırların ötesindeki tıknaz, saçları kırlaşmaya başlamış bir adama bakıyordu. Adamın devetüyü ceketinin üzerine yıpranmış bir plaka zırh geçirilmişti. Adamın varlığı sürprizdi. Lord Bryne genelde Salon ile ulaklar aracılığı ile haberleşirdi ve nadir ziyaretleri de Egwene onun kampa geldiğini öğrenemeden sona ermiş olurdu. Siuan öyle bir Aes Sedai dinginliği takındı ki, genç yüzünü unutabilirdiniz.

Bryne Siuan’a bir bakış fırlattıktan sonra, kılıcını zarafetle tutarak eğildi. Yıpranmış bir adamdı, boyu fazla uzun değildi, ama duruşu sayesinde daha uzun boylu görünüyordu. Adamda gösterişli olan hiçbir şey yoktu; geniş yüzündeki ter, bedensel bir işle meşgulmüş gibi görünmesine sebep oluyordu. “Anne, sizinle konuşabilir miyim? Yalnız?”

Myrelle gidecekmiş gibi dönünce Egwene terslendi, “Sen tam burada bekleyeceksin! Tam olduğun yerde!” Myrelle’in ağzı açık kaldı. İtaat etmesinde Egwene’in kararlı sesi kadar şaşkınlığının da etkisi varmış gibiydi. Şaşkınlığı solarak acı bir teslimiyet ifadesine dönüştü, ama bunu da serin bir ifadenin arkasına gizledi. Dizginlerle oynaması, sükûnetini yalanlıyordu.

Egwene durumunu adamın en azından tahmin ettiğinden emin olsa da, Bryne gözünü bile kırpmadı. Egwene adamı pek az şeyin şaşırttığını ya da huzursuz ettiğini tahmin ediyordu. Tartışmalarının çoğunu Siuan başlatıyor olsa da, adamı görünce Siuan sataşmalara karşılık vermeye hazırlanıyormuş gibi göründü. Yumruklarını kalçalarına dayadı ve bakışlarını adama dikti. Bir Aes Sedai’ye ait olmasalar bile herkesi huzursuz edecek, uğursuz bakışlardı onlar. Ama Myrelle Siuan’a kendini iyi hissettirmekten daha fazla işe yarayacaktı. Belki. “Bu akşam gelmenizi isteyecektim, Lord Bryne. Şimdi istiyorum.” Ona soracak soruları vardı. “Akşam konuşabiliriz. Şimdi bana izin verirseniz.”

Adam görüşmenin bittiğini kabul etmek yerine, “Anne,” dedi, “devriyelerimden biri şafaktan hemen önce bir şey buldu, şahsen görmeniz gerektiğini düşündüğüm bir şey. Hemen bir eşlikçi grubu hazırlatabilirim...”

“Buna gerek yok,” diye araya girdi Egwene çabucak. “Myrelle, sen bizimle geleceksin. Siuan, birinden atımı getirmesini isteyebilir misin lütfen? Gecikmeden.”

Siuan’ın bir araya getirdiği ipuçları gerçekten de herhangi bir şeye işaret ediyorsa, Myrelle’le at sürmek burada yüzleşmekten daha iyiydi. Ve at sürerken Bryne’a sorularını da sorabilirdi, ama telaşının sebebi ikisi de değildi. Çadır sıralarının arasından ona doğru gelen Lelaine’i görmüştü. Takima da yanındaydı. Bir istisna dışında, Siuan makamından indirilmeden önce Temsilci olan herkes ya Lelaine’in ya da Romanda’nın tarafına geçmişti. Yeni seçilen Temsilcilerin çoğu kendi yollarına gidiyordu, ki Egwene’e göre bu yalnızca birazcık daha iyiydi. Yalnızca birazcık.

Uzaktan bile, Lelaine’in omuzlarını dikleştirdiği açıkça görülebiliyordu. Önüne ne çıkarsa, devirip geçebilecekmiş gibi görünüyordu. Onu Siuan da gördü ve diz bile kırmak için duraksamadan fırlayıp gitti, ama Egwene için Lord Bryne’ın atına atlamadan kaçmanın yolu yoktu.

Lelaine Egwene’in önünde dikildi, ama çivi kadar keskin gözlerini Bryne’a dikti. Adamın burada ne yaptığını düşünüyor, hesaplıyordu. Ama ateşe koyacak daha büyük balıkları vardı. “Amyrlin’le konuşmalıyım,” dedi giriş yapmadan, Myrelle’e işaret ederek. “Sen bekleyeceksin; daha sonra da seninle konuşacağım.” Bryne hafifçe eğilerek selam verdi ve atını gösterilen yere çekti. Beyni olan bütün erkekler, Aes Sedailerle tartışmanın pek az faydası olduğunu, Temsilcilerle tartışmanın ise hiç faydası olmadığını kısa sürede öğrenirdi.

Daha Lelaine ağzını açamadan aniden Romanda yanlarında bitti. Öyle güçlü bir hükümranlık saçıyordu ki başta Egwene kadının yanında Varilin’in de olduğunu fark etmedi. Halbuki, ince, kızıl saçlı Gri Temsilci pek çok erkekten daha uzun boyluydu. Asıl şaşılması gereken, Romanda’nın daha erken belirmemesiydi. O ve Lelaine birbirlerini şahin gibi izliyorlardı, ikisi de diğerini tek başına Egwene’in yanına bırakmıyordu. Aynı anda ikisi birden saidar parıltısına sarındı ve ikisi de kulak misafiri olunmasın diye beşinin çevresine bir büyü ördü. Bakışları çarpıştı, son derece serin ve kontrollü yüzlerle birbirlerine meydan okudular, ama ikisi de kendi örgüsünü yok etmedi.

Egwene dilini ısırdı. Halkın içindeyken, bir sohbetin korunup korunmayacağına en güçlü Aes Sedai karar verirdi ve protokole göre, Amrylin oradaysa buna o karar verirdi. Ama bundan bahsetmenin getireceği yarım ağız özürleri işitmek istemiyordu. Israr ederse boyun eğerlerdi kuşkusuz. Bir yanda da huysuz bir çocuğu yatıştırmaya çalışırmış gibi davranırlardı. Egwene dilini ısırdı, ama içten içe köpürüyordu. Siuan neredeydi ki? Bu adil değildi –atları eyerletmek birkaç dakikadan fazla zaman alırdı– ama Egwene ellerini başına götürmemek için eteklerini kavrama ihtiyacı duyuyordu.

Bakışma yarışından ilk Romanda vazgeçti, ama yenildiğinden değil. Egwene’e öyle aniden döndü ki Lelaine kendini boşluğa bakarken buldu ve aptal gibi göründü. “Delana yine sorun çıkarıyor.” Kadının tiz sesi neredeyse tatlıydı, ama herhangi bir saygı unvanının yokluğunu vurgulayan bir keskinliğe sahipti. Romanda’nın saçları tamamen grileşmişti ve ensesinde topuz yapılmıştı, ama yaşın onu yumuşatmadığı açıktı. Uzun siyah saçları, eskimiş fildişi gibi bir teni olan Takima neredeyse dokuz senedir Kahverengilerin Temsilcisiydi ve Salon’da da sınıfta olduğu kadar zorlayıcıydı, ama uysallıkla bir adım arkada durmuş, ellerini bel hizasında kavuşturmuştu. Romanda kendi hizbini Sorilea’nınki kadar kararlılıkla yönetiyordu. Tek önemli şeyin güç olduğunu düşünen biriydi ve aslında Lelaine de ondan pek farklı sayılmazdı.

“Salon’a bir öneri ile gitmeyi düşünüyor,” diye araya girdi Lelaine ekşi ekşi, bu sefer Romanda’ya bakmayı reddederek. Diğer kadınla aynı fikirde olmak kadını, en az konuşan ikinci kişi olmak kadar az memnun ediyordu. Ona karşı avantaj elde ettiğini fark eden Romanda dudaklarını hafifçe bükerek gülümsedi.

“Ne konuda?” diye sordu Egwene, bir süreliğine sularına giderek. Bildiğinden emindi. İçini çekmemek zor geliyordu. Şakaklarını ovmamak ise çok zor.

“Neden, Kara Ajah, elbette, Anne,” diye yanıt verdi Varilin, başını soruya şaşırmış gibi kaldırarak. Şaşırmış da olabilirdi; Delana kudurmuş gibi savunuyordu bu konuyu. “Salon’un Elaida’yı açık açık, Kara Ajah’tan biri olarak kınamasını istiyor.” Lelaine bir elini kaldırınca aniden durdu. Lelaine takipçilerine Romanda’dan daha fazla serbestlik tanırdı ya da belki diğer kadın kadar sıkı kontrol edemiyordu onları, ama yine de yeterince sıkıydı.

“Onunla konuşmalısınız, Anne.” Lelaine’in, kullanmayı seçtiği zaman, sıcak bir gülümsemesi vardı. Siuan eskiden onunla dost olduklarını söylemişti –Lelaine, kendine has bir şekilde yeniden kucak açmıştı ona– ama Egwene o gülümsemenin üzerinde çalışılmış bir araç olduğunu düşünüyordu.

“Peki ne diyeceğim?” Elleri kafasını ovalamaya can atıyordu. O ikisi Salon’da yalnızca kendi istedikleri konuların kabul edileceğinden emin oluyorlardı. Egwene’in önerdiklerinin ise pek azı. Yani yok denecek kadar azı ve şimdi bir Temsilci konusunda onun araya girmesini mi istiyorlardı? Evet, Delana Egwene’in önerilerini destekliyordu –işine geldiği zaman. Delana tam bir rüzgâr horozu idi, en ufak esinti ile dönüyordu ve son zamanlarda Egwene’den yana çok daha sık dönmüşse de, bunun fazla önemi yoktu. Kara Ajah meselesine takmış gibiydi. Siuan neden oyalanıyordu?

“Ona durmasını söyleyin, Anne.” Lelaine’in gülümsemesi ve ses tonu, kızına tavsiye verirmiş gibi görünmesine sebep oluyordu. “Bu aptallık –aptallıktan da beter– herkesin sinirlerini bozdu. Bazıları inanmaya bile başlıyor, Anne. Kısa süre sonra fikir hizmetkârlar ve askerler arasında da yayılmaya başlar.” Bryne’a yönelttiği bakış kuşku doluydu. Bryne Myrelle ile gevezelik etmeye çalışır gibiydi. Myrelle ise dinleyemediği gruba bakıyor, huzursuzluk içinde dizginleri eldivenli ellerinde kaydırıyordu.

“Açık olana inanmak hiç de aptalca değil,” diye havladı Romanda. “Anne...” Onun ağzında, “kızım” sözcüğüne daha fazla benziyordu “...Delana durdurulmalı, çünkü hiçbir faydası olmuyor ve çok fazla zarar veriyor. Belki Elaida Kara’dır –ama Halima denen o pasaklı karı hangi ikinci el dedikoduları getirmiş olursa olsun benim bu konuda güçlü kuşkularım var; Elaida kusur ölçüsünde yanlış fikirlidir, ama onun kötü olduğuna inanamam–; öyle olsa bile, bunu bağıra çağıra ilan etmek başkalarının bütün Aes Sedailerden kuşkulanmalarına ve Kara Ajah’ın daha derinlere saklanmasına sebep olur. Korkutup kaçırmazsak, onları ortaya çıkarmanın yolları var.”

Lelaine kişnercesine hıhladı. “Bu saçmalık doğru bile olsa, kendine saygı duyan hiçbir Aes Sedai senin yöntemlerine teslim olmaz, Romanda. Senin önerdiğin şey sorgulanmaya fazla yakın.” Egwene şaşkın şaşkın gözlerini kırpıştırdı; ne Siuan, ne de Leane, bu konuda ona tek bir fısıltı getirmişti. Neyse ki Temsilciler fark edecek kadar dikkat etmiyorlardı ona. Her zamanki gibi.

Romanda yumruklarını kalçalarına dayayarak Lelaine’e döndü. “Ümitsiz zamanlar ümitsiz eylemler gerektirir. Bazıları, neden herhangi birinin vakarını Karanlık Varlık’ın hizmetkârlarını açığa çıkarmaktan önemli saydığını sorabilir.”

“Bu bir suçlamaya tehlikeli ölçüde benziyor,” dedi Lelaine, gözlerini kısarak.

Şimdi gülümseyen Romanda’ydı. Soğuk, çakmak çakmak bir gülümseme. “Kendi yöntemlerime teslim olacak ilk kişi olurum, Lelaine, ama sen de ikinci olacaksın.”

Lelaine hırlayarak ona doğru yarım adım attı ve Romanda çenesini çıkartarak ona doğru eğildi. Aes Sedai vakarını askıya asıp, saç saça, baş başa, tozların içinde yuvarlanmaya hazır görünüyorlardı. Varilin ile Takima birbirlerine, hanımlarını destekleyen iki oda hizmetçisi gibi dik dik bakıyorlardı; çalıkuşu ile bakışma yarışma giden uzun bacaklı bir su kuşu. Hepsi de Egwene’i tamamen unutmuş gibiydi.

Siuan geniş, saman bir şapka ile koşa koşa geldi. Arka bacakları beyaz çoraplı, tombul, kır donlu bir kısrağı çeke çeke, koşarak geldi ve sesleri duyulmayan grubu görünce kayarak durdu. Seyislerden biri de onunla gelmişti; uzun, lime lime bir yeleği ve yamalı gömleği olan leylek gibi bir adam. Adam boz donlu, uzun boylu bir atın dizginlerini çekiyordu. Koruma büyülerini göremiyordu, ama saidar kadınların yüzlerini gizlemiyordu. Seyisin gözleri irileşti ve adam dudaklarını yalamaya başladı. Gelip geçenler de çadırın uzaklarından dolanıyor, hiçbir şey görmemiş gibi yapıyorlardı. Aes Sedai, Muhafız ya da hizmetkâr, hiç fark etmiyordu. Bryne kaşlarını çatmakla yetindi ve hangi konuşmaları çevreden sakladıklarını merak edermiş gibi inceledi onları. Myrelle heybelerini yerlerine bağlıyordu; oradan ayrılmaya hazırlandığı açıktı.

“Ne diyeceğime karar verdiğinizde,” diye bildirdi Egwene, “ne yapacağıma karar veririm.” Onu gerçekten de unuttukları açıktı. Egwene Romanda ile Lelaine’in arasından geçip çifte kalkanlardan çıktığı zaman dördü birden şaşkın şaşkın ona baktılar. Örgüye sürtünürken hiçbir şey hissetmedi, elbette; insan bedeni gibi katı bir şeyi durdurmak için yapılmamışlardı.

Demir kırı atın üzerine tırmandığında Myrelle derin bir nefes aldı ve teslimiyet içinde onu taklit etti. Koruma büyüleri kaybolmuştu, ama iki Temsilci hâlâ saidar’ın parıltısı ile sarılıydı. Durup onu izlerlerken, her biri diğerinden daha büyük bir kızgınlık timsali gibi görünüyordu. Egwene çabucak iğdiş atının eyerinin önüne bırakılmış ince, ketenden toz pelerinini ve pelerininin küçük cebine tıkılmış binici eldivenlerini taktı. Eyerin yüksek kaşından geniş siperlikli bir şapka sarkıyordu. Elbisesine uyacak şekilde, koyu maviydi ve üzerine iğnelenmiş, öne yatık beyaz tüyler Chesa’nın işi olduklarını haykırıyorlardı. Egwene sıcağı görmezden gelebiliyordu, ama güneşin parıltısı bambaşka bir meseleydi. Tüyleri ve iğneyi çıkararak heybesine tıktı, şapkayı başına oturttu ve kurdelelerini çenesinin altında bağladı.

“Gidelim mi, Anne?” diye sordu Bryne. Çoktan atına binmişti ve biraz önce eyerinden sarkan miğfer şimdi yüzünü çelikten parmaklıkları arkasında saklıyordu. Miğfer adamda çok olağan duruyordu, sanki zırh kuşanmak için doğmuştu.

Egwene başını salladı. Kimse onları durdurmaya kalkışmadı. Lelaine herkesin içinde bağıracak kadar küçülmezdi, elbette, ama Romanda... Oradan uzaklaşırlarken Egwene rahatladı, ama başı yarılıyordu sanki. Delana konusunda ne yapacaktı? Ne yapabilirdi?

Bu bölgedeki anayol ezile ezile öyle sıkışmıştı ki hiçbir şey toz kaldıramıyordu oradan. Yol ordunun kampından sonra, Aes Sedai kampı ile arasındaki boşluktan geçiyordu. Bryne o boşluğu aşıp ordu kampının diğer tarafından geçti.

Ordunun kampında Aes Sedai kampından otuz kat daha fazla insan olsa da, Aes Sedailerin ve onlara hizmet edenlerin çadırlarından daha az çadır var gibiydi. Kamp düzlüklere ve yamaçlara yayılmıştı. Askerlerin çoğu açıkta uyuyordu. En son ne zaman yağmur yağdığını hatırlamak zordu ve kesinlikle tek bir bulut görünmüyordu. Tuhaf bir şekilde asker kampında Aes Sedai kampına göre daha fazla kadın var gibiydi, ama ilk bakışta, bunca erkek arasında daha az görünüyorlardı. Aşçılar tencerelerle ilgileniyor, çamaşırcılar büyük çamaşır yığınlarına saldırıyor, bazıları da atlar ya da arabaların başında çalışıyordu. Aralarında birilerinin karılarına benzeyen epey kadın vardı; en azından, oturmuş örgü örüyorlar, elbise ya da gömlek yamıyorlar, küçük tencereler karıştırıyorlardı. Başını çevirdiği her yerde zırh imalatçıları vardı, çekiç kullanarak örs üzerinde çelik halkalar yapıyorlardı. Okçular ayaklarının dibindeki destelere yeni oklar ekliyorlardı. Nalbantlar ile atları kontrol ediyorlardı. Her türden, her boydan araba her yerde bekliyordu, belki yüzlercesi, binlercesi vardı; ordu yoluna çıkan herkesi alıp götürmüş gibi görünüyordu. Öteberi aramaya çıkanlar gideli çok olmuştu, ama çiftlik ve köy bulmak için sallana sallana uzaklaşan birkaç yüksek tekerlekli araba vardı hâlâ. Aralarından geçerken, orada burada askerler tezahürat yaptılar. “Lord Bryne!” ve, “Boğa! Boğa!” Adamın simgesi buydu. Aes Sedailer ya da Amyrlin Makamı ile ilgili hiçbir tezahürat yapılmadı.

Egwene eyerinde dönüp Myrelle’in hâlâ arkasından gelip gelmediğine baktı. Geliyordu. Atının kendi kendine takip etmesine izin vermişti. Kadının yüzünde uzak, hastalıklı bir ifade vardı. Siuan arkadaki yerini almış, yegâne koyununu güden bir çobana benziyordu. Diğer yandan, o da atını mahmuzlamaya korkuyor olmalıydı. Boz donlu at kesinlikle çok yumuşak başlıydı, ama Siuan muhtemelen bir midilliye bile savaş atı gibi davranırdı.

Egwene kendi atına bakarken sinirlendi. Adı Daishar idi; Kadim Lisan’da Görkem. Bela’ya biniyor olmayı tercih ederdi. İki Nehir’den ayrılırken bindiği uzun tüylü, ufak tefek kısrak Siuan’ın boz donlu atından daha zayıf değildi. Zaman zaman, savaş atı olarak kabul edilebilecek iğdiş atın tepesine tünemiş bir oyuncak bebeğe benziyor olması gerektiğini düşünüyordu, ama Amyrlin’in doğru düzgün bir bineği olmalıydı. Uzun tüylü araba atları uygun düşmezdi. Bu kuralı kendisi koymuş olsa da, bir çömez kadar kısıtlanmış hissediyordu.

Eyerinde dönerek, “İleride direniş bekliyor musunuz, Lord Bryne?” dedi.

Adam yan yan baktı ona. Egwene aynı soruyu Salidar’dan ayrılmadan önce bir kez, Altara’yı geçerken iki kez sormuştu. Kuşku uyandıracak kadar sık sormadığını düşünüyordu.

“Murandy Altara gibidir, Anne. Komşu komşuya karşı entrika çevirmekle ya da açık açık kavga etmekle öyle meşguldür ki, savaştan daha önemsiz bir sebep için bir araya gelmezler. O zaman bile yapmazlar pek.” Adamın sesi çok kuruydu. Lord Bryne Andor’un Kraliçenin Askerleri’nin Kumandan Generali idi ve seneler boyunca Murandy sınırında çatışmalarla uğraşmıştı. “Korkarım Andor bambaşka bir mesele. Andor’dan geçmeye can atmıyorum.” Taşların üzerinde sallana sallana onlarla aynı yöne ilerleyen üç arabadan kaçınmak için atını çevirdi.

Egwene yüzünü buruşturmamaya çalıştı. Andor. Önceden, Bryne yalnızca hayır demişti. Murandy’nin başkenti olan Lugard’ın güneyinde, Cumbar Tepeleri’nin kıyılarındaydılar. Şansları yaver giderse, on gün sonra Andor sınırında olacaklardı.

“Ya Tar Valon’a ulaştığımızda, Lord Bryne. Şehri nasıl almayı düşünüyorsunuz?”

“Henüz bunu bana kimse sormadı, Anne.” Egwene önceden adamın sesini kuru sanmıştı; şimdi kuruydu işte. “Işık’ın izniyle Tar Valon’a vardığımız zaman, şimdikinden iki üç kat daha fazla adamım olacak.” Egwene bunca askerin parasını ödeme fikri ile irkildi; adam fark etmiş görünmedi. “Bu kadar askerle, Tar Valon’u kuşatacağım. En zoru gemi bulup batırarak Kuzey ve Güney Limanlarını tıkamak olacak. Köprü kasabalarını elde tutmak için limanlar anahtar, Anne. Tar Valon Cairhien ve Caemlyn’in toplamından daha büyük. Şehre yiyecek nakliyatı kesilince...” Omuzlarını silkti. “Askerlik işinin çoğu, yürümediğiniz zaman beklemekten ibarettir.”

“Ya o kadar çok askeriniz olmazsa?” Egwene, kadın, çocuk, bunca insanın aç kalacağını hiç düşünmemişti. İşin içinde Aes Sedailer ile askerler dışında herhangi birinin olacağını hiç düşünmemişti. Nasıl bu kadar aptal olabilmişti? Cairhien’de savaşın sonucunu görmüştü. Bryne hafife alıyor gibiydi. Ama diğer yandan, o bir askerdi; yoksunluk ve ölüm askerler için gündelik meselelerden olmalıydı. “Ya elinizde... diyelim ki... şimdiki kadar askeriniz olursa?”

“Kuşatma mı?” Görünüşe göre, söylenenlerin bir kısmı sonunda Myrelle’in düşüncelerinden sıyrılmasını sağlamıştı. Al donlu atını topukladı ve birkaç adamın kenara sıçramasına, bazılarının yüzüstü yere düşmesine sebep oldu. Birkaçı öfkeyle ağızlarını açtılar, sonra kadının yaşı belirsiz hatlarını görünce dik dik bakarak ağızlarını kapattılar. Myrelle onları görmedi bile. “Artur Şahinkanadı Tar Valon’a yirmi sene sürecek bir kuşatma düzenledi ve başarısız oldu.” Aniden çevrede kulak misafiri olabilecekler olduğunu fark etti ve sesini alçalttı, ama yine de ekşiydi sesi. “Yirmi sene bekleyeceğimizi mi sanıyorsunuz?”

Ekşilik Gareth Bryne’ın üzerinden akıp gitti ve tek bir leke bile bırakmadı. “Doğrudan bir saldırıyı mı tercih ederdiniz, Myrelle Sedai?” Çayını ballı mı, balsız mı tercih ettiğini soruyordu sanki. “Şahinkanadı’nın generallerinin çoğu denedi ve adamları katledildi. Hiçbir ordu Tar Valon’un duvarlarını aşmayı başaramadı.”

Bu tam olarak doğru değildi, Egwene biliyordu. Trolloc Savaşları’nda, Dehşetlordları önderliğinde bir Trolloc ordusu Beyaz Kule’nin bir bölümünü yakıp yağmalamıştı. İkinci Ejder Savaşı’nın sonunda, Guaire Amalasan’ı ehlileştirilmeden kurtarmaya çalışan bir ordu da Kule’ye ulaşabilmişti. Ama Myrelle biliyor olamazdı, Bryne da öyle. Kule kütüphanesinin derinliklerinde saklanmış olan o gizli tarihçelere ulaşım, kendisi de gizli olan bir kanunla düzenlenmişti ve her iki kaydın ve bu kanunun varlığının açıklanması ihanet sayılıyordu. Siuan, satır aralarını okumayı biliyorsan, orada bile kaybedilmemiş şeylere dair ipuçları bulabileceğini söylemişti. Aes Sedailer, gerektiği zaman gerçeği kendilerinden bile saklamak konusunda çok iyiydiler.

“Yüz bin ya da şimdi elimde bulundurduğum kadar askerle,” diye devam etti Bryne, “ben ilk olacağım. Limanları tıkayabilirsem. Şahinkanadı’nın generalleri bunu hiç başaramadı. Aes Sedailer gemilerin liman ağzına girmesini ve batırılıp ticareti kesmesini engellemek için demir zincirleri hep zamanında çektiler. Yiyecek ve erzaklar şehre akmaya devam etti. Benim istediğim olursa, sonunda bahsettiğiniz saldırının zamanı da gelecek, ama şehir zayıflayana kadar değil.” Adamın sesi hâlâ... sıradandı. Bir gezintiden bahseden bir adam gibi. Bryne başını Myrelle’e çevirdi ve ses tonu değişmemiş olsa da, gözlerindeki yoğunluk yüzünü koruyan parmaklıkların arkasından bile açıkça görülebiliyordu. “Ve ordu söz konusu olduğunda benim istediklerimin olacağını hepiniz kabul ettiniz. Adamlarımı israf etmeyeceğim.”

Myrelle ağzını açtı, sonra yavaşça kapattı. Bir şey söylemek istediği, ama ne diyeceğini bilemediği açıktı. Gerçekten de o, Sheriam ve Bryne Salidar’da belirdiğinde işleri yürüten diğerleri söz vermişti. O sözü vermek canlarını ne kadar sıkmış olsa da. Temsilciler verdikleri sözde boşluk bulmak için ne kadar çabalamışlarsa da. Temsilciler söz vermemişti. Ama Bryne vermişler gibi davranıyordu ve şimdiye dek bu yanına kâr kalmıştı. Şimdiye dek.

Egwene’in içinde hastalıklı bir duygu vardı. Daha önce savaş görmüştü. Kafasının içinde imgeler çaktı, savaşan adamlar, Tar Valon sokaklarında öldüre öldüre kendine yol açan adamlar, ölen adamlar. Bakışları, çenesini oynata oynata kargısını keskinleştirmekte olan kare çeneli bir adama takıldı. O sokaklarda ölecek miydi? Ya sadağa sokmadan önce her ok başının üzerinde dikkatle parmaklarını gezdiren gri saçlı, kelleşmeye yüz tutmuş adam? Ya oradaki, yüksek binici çizmeleri içinde kasıla kasıla dolanan delikanlı? Tıraş olmaya bile ihtiyaç duymayacak kadar genç görünüyordu. Işık, çoğu çocuk sayılırdı. Kaçı ölecekti? Onun için. Adalet için, doğru olan için, dünya için, ama özünde, onun için. Siuan elini kaldırdı, ama jestini tamamlamadı. Yeterince yakında olsaydı bile, herkesin görebileceği bir yerde Amyrlin Makamı’nın omzunu okşayamazdı.

Egwene sırtını dikleştirdi. “Lord Bryne,” dedi gergin bir sesle, “ne görmemi istemiştiniz?” Adamın yanıt vermeden önce Myrelle’e bakar gibi olduğunu sandı.

“Kendiniz görseniz daha iyi, Anne.”

Egwene başının yarılacağını sandı. Siuan’ın ipuçları gerçekten herhangi bir şeye işaret ediyorsa, Myrelle’in derisini yüzerdi. Etmiyorsa, Siuan’ın derisini yüzerdi. Ne olur ne olmaz diye, arada Gareth Bryne’ı da hallederdi.

12
Bir Zafer Sabahı

Kampı çevreleyen çarpık tepeler ve sırtlar mevsimsiz sıcakların ve kuraklığın her işaretini taşıyordu. Aslında, bu kavurucu sıcakların, tencere ovalayan en ağır zekâlı mutfak yamağı bile Karanlık Varlık’ın dünyaya dokunduğunu görebilirdi. Asıl orman arkada, batıda kalmıştı, ama kayalık yamaçlarda çarpık meşeler, ekşisakızlar, yabancı şekillere sahip çamlar, Egwene’in isimlerini bilmediği kahverengi, çıplak dallı, sararmış ağaçlar yükseliyordu. Kışın olduğu gibi çıplak ve kahverengi değil. Nem ve serinlik yoksunluğundan kurumuş gibi. Hava yakında değişmezse öleceklerdi. Son asker çadırlarının ötesinde, Reisendrelle Irmağı güney-güneybatıya doğru akıyordu. Su yirmi adım genişliğindeydi ve iki yanda içine taşlar saplanmış kuru çamurdan birer şerit uzanıyordu. Başka zaman olsa ırmaktan geçmeyi tehlikeli kılacak olan kayaların çevresinden kıvrılan su, atların dizlerine bile gelmiyordu. Egwene kendi sorunlarının bu durum karşısında küçük kaldığını hissetti. Sıcağa rağmen, Nynaeve ve Elayne için küçük bir dua etti. Onların arayışları da kendi yaptığı her şey kadar önemliydi. Daha önemli. Kendisi başarısız olursa dünya yaşardı, ama onların başarılı olması gerekiyordu.

Atlarını rahat rahat, eşkin sürerek güneye doğru ilerlediler. Arazinin eğimi fazla dikleştiğinde ya da atların ağaçların ve seyrek çalılıkların arasından tırmanması gerektiğinde yavaşladılar. Mümkün olduğu sürece alçaklarda kaldılar ve hızla yol aldılar. Bryne’ın emin adımlı, güçlü, iri burunlu iğdiş atı, arazinin ne yöne eğildiğine, engebeli ya da engebesiz olduğuna hiç aldırmıyor gibiydi, ama Daishar da rahatça ona ayak uydurabiliyordu. Bazen Siuan’ın tombul atı zorlanıyordu, ama binicisinin endişesini sezmiş de olabilirdi. Ne kadar deneyim kazanırsa kazansın, Siuan her zaman beceriksiz bir binici olarak kalacaktı. Yamaç yukarı tırmanırken kollarını kısrağın boynuna dolayacaktı neredeyse, aşağı inerken de neredeyse eyerinden aşağı düşecekti. Ovalarda gezinen bir ördek kadar beceriksizdi ve gözleri atınki gibi iri iri açılmıştı. Myrelle Siuan’ı izlerken neşesinin bir kısmını geri kazanmış gibiydi. Kendi beyaz ayaklı, al donlu atını Bryne’ın biniciliğini ağır ve hantal gösteren bir güven ve gösteriş ile sürüyordu.

Çok fazla gidemeden batıda, yüksek bir sırtın üzerinde atlılar belirdi. Art arda dizilmiş, yaklaşık yüz adam. Yükselen güneş plaka zırhlarından, miğferlerinden, mızrak uçlarından yansıyordu. Başlarında Egwene’in çıkartamadığı, ama üzerinde Kızıl El işareti olduğunu bildiği uzun, beyaz bir flama dalgalanıyordu. Onları Aes Sedai kampının bu kadar yakınında görmeyi beklememişti.

“Ejderyeminli hayvanlar,” diye mırıldandı Myrelle, atlıların onlarla paralel ilerlemesine bakarak. Eldivenli elleri dizginlerin üzerinde gerildi –korkuyla değil öfkeyle.

“Kızıl El Birliği devriye çıkarıyor,” dedi Bryne sakin sakin. Egwene’e bakarak ekledi, “Son görüştüğümüzde, Lord Talmanes sizin için endişeleniyor gibiydi, Anne.” Cümlesinin ilk kısmını, son kısmından daha çok vurgulamıştı sanki.

“Onunla görüştünüz mü?” Myrelle’in dinginliğinin son kalıntıları da kayboldu. Egwene’in yanındayken kendine sakladığı öfkeyi güvenle adama yöneltebilirdi. Öfkeden titriyordu adeta. “Bu ihanete çok yakın, Lord Bryne. Hatta ihanet bile sayılabilir!” Siuan dikkatini atı ile sırttaki adamlar arasında paylaştırıyordu, ama o da gerildi. Daha önce kimse Birlik ile ihaneti bağdaştırmamıştı.

Tepelerin arasındaki vadide bir dönemeci dolandılar. Bir yamaçta bir çiftlik ya da eskiden çiftlik olan bir yer vardı. Küçük, taş evin bir duvarı yıkılmıştı ve is kaplı bacanın yanında birkaç kömürleşmiş kalas, kirli parmaklar gibi dikiliyordu. Çatısız ahır boş, kararmış, taştan bir kutuya dönüşmüştü ve saçılan küller eskiden bölmelerin nerede olduğunu gösteriyordu. Altara’nın her yerinde, bunun kadar kötüsünü, hatta daha kötüsünü görmüşlerdi. Bazen yakıp yıkılmış koskoca köyler, insanlar yaklaştığı zaman kaçışan kuzgunlar, tilkiler, yabani köpekler yesin diye bırakılmış gibi, sokaklarda yatan ölüler. Tarabon ve Arad Doman’dan gelen anarşi ve cinayet hikâyeleri aniden ete kemiğe bürünmüştü. Pek çok adam hayduda dönüşüp eski garezlerin hıncını almak için her bahaneyi kullanıyordu –Egwene böyle olduğunu umuyordu hararetle– ama hayatta kalan herkesin dilinde Ejderyeminli sözcüğü vardı. Aes Sedailer, meşaleleri bizzat o taşımış gibi, Rand’ı suçluyordu. Ama yine de, ellerinden geldiği sürece kullanacaklardı onu, bir yolunu bulabilirlerse kontrol edeceklerdi. Burnunu tıkamak zorunda kalsa bile ne yapması gerekiyorsa onu yapacağına inanan tek Aes Sedai Egwene değildi.

Myrelle’in öfkesi Bryne’ı, yağmurun kayayı etkilediğinden daha fazla etkilemedi. Aniden Egwene adamın kafasının çevresinde fırtınalar, dizlerinin etrafından dolanan sel suları olduğunu, ama adamın yine de ilerlemeye devam ettiğini hayal etti. “Myrelle Sedai,” dedi Bryne, Egwene’in göstermesi gereken sükûnetle, “arkamdan on binden fazla adam gelirken, niyetlerinin ne olduğunu bilmek isterim. Özellikle de söz konusu olan on binden fazla adamın.”

Bu tehlikeli bir konuydu. Egwene Talmanes’in onun için endişelenmesi konusunu geçtikleri için ne kadar memnun olsa da, Bryne bundan bahsettiği için dişlerini gıcırdatıyor olmalıydı, ama o kadar şaşırdı ki eyerinde dimdik oturdu. “On bin mi? Emin misiniz?” Mat Egwene ve Elayne’i bulmak için Salidar’a getirdiğinde, Birlik bunun yarısı kadar ancak vardı.

Bryne omuzlarını silkmekle yetindi. “Ben ilerledikçe yeni asker buluyorum, o da öyle. Çok değil, ama bazı adamların Aes Sedailere hizmet etmek konusunda belirli fikirleri var.” Çok insan, bunu üç Aes Sedai’ye söylerken huzursuz olurdu; adam çarpık bir gülümseme ile söylemişti. “Dahası, Birlik’in Cairhien’de verdikleri savaşta belli bir ün kazandığı anlaşılıyor. Hikâyeye göre, durum nasıl olursa olsun Shen an Calhar asla kaybetmezmiş.” Hem Altara’da, hem de burada adamları orduya katılmaya iten buydu. İki ordunun savaş demek olduğunu düşünüyorlardı. Kenara çekilmek, yanlış tarafı seçmek kadar kötü sonuçlanabilirdi; en iyi durumda, tarafsız kalanlar ganimet alamazlardı. “Talmanes’in yeni adamlarından bazıları kaçıp benim orduma katıldı. Bazıları Birlik’in şansının Mat Cauthon’a bağlı olduğunu, o olmasa şanslarının da olmayacağını düşünüyor gibi.”

Myrelle’in dudakları alaya çok benzeyen bir şeyle büküldü. “Bu aptal Murandylilerin korkuları kesinlikle işe yarıyor, ama sizin de aptal olduğunuzu düşünmemiştim. Talmanes bizi takip ediyor, çünkü kıymetli Ejderinin aleyhine dönmemizden korkuyor, ama gerçekten saldırmayı düşünmüşse, sizce şimdiye dek saldırmaz mıydı? Önemli meseleler halledildikten sonra bu Ejderyeminlilerin işi görülebilir. Ama onunla görüşmek!..” Silkelenerek, dinginliğini geri kazanmayı başardı. En azından yüzeysel olarak. Sesi yine de tahtaları kavurabilirdi. “Kulağınıza küpe olsun, Lord Bryne...”

Egwene Myrelle’in sözlerinin bir kulağından girip ötekinden çıkmasına izin verdi. Bryne Mat’ten bahsederken Myrelle’e bakmıştı. Aes Sedailer Birlik’in ve Mat’in durumunu bildiklerini sanıyorlardı ve üzerinde fazla durmuyorlardı, ama Bryne üzerinde duruyordu anlaşılan. Egwene şapkasının siperi yüzünü saklasın diye başını hafifçe eğdi ve göz ucu ile adamı inceledi. Elaida indirilene kadar orduyu kurmak ve yönetmek için yemin etmişti, ama neden? Kuşkusuz daha önemsiz bir yemin edebilirdi, bunca askeri Elaida’yı korkutacak bir Ahmakgünü maskesi olarak kullanmayı düşünen Aes Sedailer öyle bir yemini de kabul ederlerdi kuşkusuz. Adamın kendi tarafında olduğunu bilmek rahatlatıcıydı; diğer Aes Sedailer bile böyle hissediyor olmalıydı. Tıpkı Egwene’in babası gibi, durum ne olursa olsun, sizi paniğe gerek olmadığına inandıran türden bir adamdı. Aniden, Bryne’ı karşısına almanın Salon’u karşısına almak kadar kötü olacağını fark etti ve bunda ordunun rolü yoktu. Siuan’ın Bryne hakkında yaptığı tek olumlu yorum, adamın zorlu biri olduğu idi. Gerçi, Siuan hemen yorumunu bir başka anlama çekmeye çalışmıştı. Siuan Sanche’nin zorlu bulduğu bir adam, Egwene’in dikkat etmesi gereken bir adamdı.

Atların toynaklarını ancak ıslatan küçük bir dereden geçtiler. Yüzemedikleri kadar sığ sularda kısılı kalmış bir balığı yemekte olan sefil bir karga uçacakmış gibi kanat çırptı, sonra yine yemeğinin başına çöktü.

Siuan da Bryne’ı inceliyordu –kadın dizginleri çekmeyi ya da yanlış anda topuklarını havanın böğrüne gömmeyi unuttuğunda kısrak çok daha rahat gidiyordu. Egwene ona Lord Bryne’ı güdüleyenin ne olduğunu sormuştu, ama Siuan’ın adamla kendi dolaşık bağlantısı, konu Bryne’a geldiğinde kadında huysuzluktan başka bir şey bırakmıyordu. Ya Siuan Gareth Bryne’dan adamın çizmelerinin tabanlarına dek nefret ediyordu ya da ona âşıktı. Siuan’ın âşık olduğunu hayal etmek, bir karganın yüzmesini hayal etmekten farksızdı.

Birlik’in askerlerinin göründüğü sırtta şimdi yalnızca birkaç şaşı kozalaklı ağaç sırası görünüyordu. Ağaçların hepsi kurumuştu. O taraftan geçerken fark etmemişti Egwene onları. Mat’in bir asker olarak ünü, ha? Kargaların yüzmesi bile daha olası idi. Mat’in, sırf Rand yüzünden kumandanlık yaptığına inanmıştı ve bunu sindirmek bile güç gelmişti. Ama senin buna inanıyor olman doğru olduğu anlamına gelmez; üstelik buna inanmak yanlış, hatta tehlikeli olabilir, diye hatırlattı kendi kendine, Bryne’ı süzerek.

“...kırbaçlanmak!” Myrelle’in sesi hâlâ alev alevdi. “Sizi uyarıyorum, bu Ejderyeminlilerle görüştüğünüzü bir daha duyarsam!..”

Bryne’ı ilgilendirdiği kadarıyla, kayanın üzerine yağan yağmurdan farksızdı ya da öyle görünüyordu. Adam atını rahat rahat sürüyor, zaman zaman, “Evet, Myrelle Sedai,” ya da, “Hayır, Myrelle Sedai,” diye mırıldanıyordu. Ne bir kızgınlık belirtisi gösteriyor, ne de çevreyi gözetlemeye ara veriyordu. Kuşkusuz askerlerin oradan ayrılmasını o sağlamıştı. Bryne nasıl sabrediyordu, bilmiyordu Egwene –korkunun rolü olmadığından emindi– ama kendisi dinleyecek ruh hali içinde değildi.

“Sessiz ol, Myrelle! Kimse Lord Bryne’a bir şey yapmayacak.” Şakağını ovalayarak, kamptaki Aes Sedailerin birinden Şifa rica etmeyi düşündü. Bu konuda ne Siuan’ın, ne de Myrelle’in fazla yeteneği vardı. Sorun yalnızca uykusuzluk ve endişe ise Şifa’nın bir faydası olacağından değil. Gerilimin ona çok fazla geldiği söylentilerinin yayılmasını da istemiyordu. Dahası, baş ağrıları ile başa çıkmanın Şifa’dan başka yolları vardı, ama burada değil.

Myrelle’in ağzı bir anlığına gerildi. Başını arkaya atarak yüzünü aksi yöne çevirdi. Yanakları kızarmıştı. Bryne aniden sol taraflarında süzülen kızıl kanatlı bir şahini incelemeye dalmış gibi göründü. Cesur bir adam bile ne zaman tedbirli olmak gerektiğini bilirdi. Şahin kanatlarını toplayarak, sefil bir meşinyaprak kümesinin arkasındaki avının üzerine çullandı. Egwene de böyle hissediyordu. Doğru hedefi seçtiğini umarak, orada bir hedef olduğunu umarak, göremediği hedeflerin üzerine çullanıyordu.

Nefes aldı ve nefesinin titrememiş olmasını diledi. “Yine de, Lord Bryne, bence de Talmanes ile bir daha görüşmemeniz en iyisi. Kuşkusuz şu ana dek adamın niyetini dilediğiniz kadar öğrenmişsinizdir.” Işık izin verse de Talmanes çok konuşmuş olmasa. Adamı uyarmak için Siuan ya da Leane’i göndermemesi yazık olmuştu. Gerçi adamın uyarıyı kabul edeceğinden emin değildi, ama Aes Sedailer arasında hislere bakarak, Egwene Rand’ı görmeye gitme riskine girmek durumunda kalabilirdi.

Bryne eyerinde eğildi. “Nasıl emrederseniz, Anne.” Sesinde alay yoktu; asla olmuyordu. Aes Sedailerin yanında sesini kontrol etmeyi öğrenmişti açık ki. Siuan geride kalarak adama kaşlarını çattı. Belki adamın kime sadık olduğunu o öğrenebilirdi. Bunca düşmanlığa rağmen, adamın yanında gerektiğinden çok daha fazla zaman geçiriyordu.

Egwene bir çabayla ellerini Daishar’ın dizginlerinde tuttu ve başına götürmekten kaçındı. “Ne kadar kaldı, Lord Bryne?” Sabırsızlığını göstermemek güçtü.

“Biraz daha var, Anne.” Bir sebepten yarı yarıya dönüp Myrelle’e baktı. “Fazla kalmadı.”

Düzlüklerde ve yamaçlarda gördükleri çiftlikler sıklaşıyordu, ama Egwene’in içindeki Emond Meydanı köylüsü bunun hiç mantıklı gelmediğini söylüyordu. Alçak, gri, taş evler ve ahırlar, çitsiz otlaklar, birkaç kaburgaları çıkmış inek ve hüzünlü görünüşlü koyun gördüler. Bütün çiftlikler yakılmış değildi, yalnızca orada burada birer tane. Sözde çiftlikleri, diğerleri Yenidendoğan Ejder’i desteklemezlerse ne olacağını görsünler diye yakıyorlardı.

Bir çiftlikte, Lord Bryne’ın yiyecek aramaya çıkmış arabalı askerlerinden bazılarını gördü. Askerlerin onun olduğu, beyaz flama taşımamalarına ek olarak Bryne’ın onları süzmesinden ve başını sallamasından da anlaşılabiliyordu. Kızıl El Birliği her zaman gösteriş yapardı; flamalara ek olarak, son zamanlarda kollarına kırmızı birer de eşarp bağlamaya başlamışlardı. Yarım düzine sığır ve iki düzine kadar koyun atlı adamların gözetimi altında böğürüyor, meliyordu. Başkaları, omuzları çökmüş bir çiftçi ile koyu yünlülere bürünmüş, asık suratlı ailesinin bakışları altında ahırdan arabaya çuval taşıyorlardı. Diğerleri gibi derin bir bone takmış küçük bir kız yüzünü annesinin eteğine gömmüş, ağlıyordu. Oğlanlardan bazıları, kavga etmek ister gibi, yumruklarını sıkmışlardı. Çiftçi parasını alacaktı, ama alınanları gerçekten de esirgiyorsa, miğferli ve zırhlı yirmi adama direnmeyi düşünüyorsa, o yanmış çiftlikler durdurmazdı onu. Bryne’ın askerleri yıkıntıların içinde kömürleşmiş cesetler de buluyorlardı zaman zaman: dışarı çıkmaya çalışırken ölen erkekler, kadınlar ve çocuklar. Bazen kapılar ve pencereler dışarıdan kapatılmış oluyordu.

Egwene, çiftçileri ve köylüleri haydutlar ile ordu arasında bir fark olduğuna ikna etmenin bir yolu olup olmadığını merak etti. Bunu yapabilmeyi çok istiyordu, ama kendi askerlerinin aç kalıp ordudan kaçmasını tercih etmediği sürece, bunu nasıl yapabileceğini bilemiyordu. Aes Sedailer haydutlar ile Birlik arasında hiçbir fark göremiyorsa, köylülerin görmesi de imkânsızdı. Çiftlik arkalarında küçülürken eyerde dönüp arkaya bakma dürtüsünü bastırdı. Bakmak hiçbir şeyi değiştirmezdi.

Lord Bryne’ın dediği doğru çıktı. Kamptan beş altı kilometre uzakta –kuş uçuşu beş altı kilometre; onların seçtikleri yoldan, iki kat daha uzaktı– ağaçlar ve çalılıklarla benek benek bir yamacı dolandılar ve Bryne dizginlerini çekti. Güneş ufuk ile zirve arasındaki yolu yarılamıştı. Aşağıda bir başka yol uzanıyordu. Kamptan geçen yoldan çok daha dar ve dolambaçlıydı. “Gece yolculuk ederlerse haydutlara görülmeden geçebileceklerini düşünmüşler,” dedi Bryne. “Görünüşe göre kötü bir fikir değil ya da belki Karanlık Varlık’ın kendi şansına sahipmişler. Caemlyn’den geliyorlar.”

Onar atlık takımların arkasında elli iri arabadan oluşan bir tüccar kervanı yol boyunca uzanıyordu. Kervan Bryne’ın askerlerinin gözetimi altında bekliyordu. Yaya birkaç asker tüccarların arabalarından kendi, altı arabalarına fıçı ve çuval aktarımına göz kulak oluyordu. Sade, koyu renk elbise giymiş bir kadın kollarını sallayarak hararetle şu ya da bu nesneye işaret ediyor, ya itiraz ya da pazarlık ediyordu, ama kadının arkadaşları asık suratlı bir grup halinde sessiz duruyorlardı. Yolun biraz ilerisinde bir meşenin yaygın dalları korkunç meyveler vermişti. Her çıplak dalda boyunlarından asılmış birer adam vardı. Dallar kargalar dışında çıplaktı. Öyle çok karga vardı ki ağaç siyah yapraklar açmış gibi görünüyordu. Beslenmek için balıktan daha büyük şeyler buluyordu o kuşlar. Uzaktan bile olsa, Egwene’in başını ya da midesini rahatlatacak bir manzara değildi.

“Bunu görmemi mi istediniz? Tüccarları ya da haydutları mı?” O cesetlerin üzerinde tek bir elbise bile göremiyordu. Haydutlar birilerini astıklarında, kadınları ve çocukları esirgemiyorlardı. Cesetleri oraya herkes asmış olabilirdi, Bryne’ın askerleri, Birlik –Birlik’in önlerine çıkan sözde Ejderyeminlileri asıyor olması Aes Sedailer için bir fark yaratmıyordu– veya o yörenin lordu ya da leydisi. Murandyli asiller birlikte çalışsalar, şimdiye dek bütün haydutlar ağaçlara asılmış olurdu, ama bu kedilerden dans etmelerini istemekten farksızdı. Bekle. Adam Caemlyn demişti. “Rand ile ilgili bir şey mi? Ya da Asha’manlarla?”

Bu sefer adam açık açık bir ona, bir Myrelle’e baktı. Myrelle’in şapkası yüzünü gölgeliyordu. Kadın kasvete gömülmüş gibi görünüyordu. Eyerinde çökmüştü, önceki güvenli biniciden eser kalmamıştı. Bryne bir karara varmış göründü. “Bunu başka herkesten daha önce duymanız gerektiğini düşündüm, ama belki de yanlış anlamışımdır...” Yine Myrelle’e baktı.

“Neyi duymaktan bahsediyorsun, seni kıllı kulaklı kütük?” diye hırladı Siuan, tombul kısrağını topuklayıp yaklaşarak.

Egwene ona sakin olmasını işaret etti. “Benim duyduğum her şeyi Myrelle de duyabilir, Lord Bryne. Ona tamamen güveniyorum.” Yeşil Aes Sedai’nin başı hızla ona döndü. Yüzündeki perişan ifadeye bakarak, kim olsa yanlış duyduğunu sanırdı, ama bir an sonra Bryne başını salladı.

“İşlerin... değiştiğini görüyorum. Evet, Anne.” Miğferini çıkararak eyer kaşına koydu. Hâlâ gönülsüz görünüyor, ağzından çıkan sözleri dikkatle seçiyordu. “Köpeklerin pire saçtığı gibi, tüccarlar da dedikoduları saçıyorlar. Aşağıdakiler iyi dedikodular bulmuşlar. Herhangi birinin doğru olduğunu söylemiyorum, elbette, ama...” Adamı böyle kararsız görmek tuhaftı. “Anne, yolda duydukları bir dedikodu Rand al’Thor’un Beyaz Kule’ye gittiğini ve Elaida’ya sadakat yemini ettiğini söylüyor.”

Bir an Myrelle ve Siuan birbirlerinin yansıması gibi göründüler. Felaket gözlerinde canlanırken, yüzlerindeki kan çekildi. Egwene bir an adama bakakaldı. Sonra bir kahkaha patlatarak kendini ve diğerlerini şaşırttı. Daishar şaşkınlık içinde dans etti. Atı sakinleştirirken Egwene kendisinin de sakinleştiğini hissetti. “Lord Bryne,” dedi, atının boynunu okşayarak, “öyle değil, inanın bana. Dün gece itibarıyla, kesin olarak biliyorum.”

Siuan rahat bir nefes aldı, Myrelle bir yürek atımı sonra aynısını yaptı. Yüzlerine bakan Egwene’in içinden yine gülmek geldi. Öyle rahatlamışlardı ki gözleri iri iri açılmıştı. Gölgeadam’ın yatağının altında olmadığını duyan çocuklar gibi. Ne Aes Sedai sükûneti ama.

“Bunu duymak güzel,” dedi Bryne ifadesiz bir sesle, “ama aşağıdaki her adamı uzaklaştırsam bile, hikâye yine de askerlerime ulaşacaktır. Orduyu, bu tepelerde bir yangının yayılacağı gibi saracaktır.” Bu Egwene’in neşesini yok etti. Kendi haline bırakılırsa, felaket olurdu bu.

“Yarın Aes Sedailerin gerçeği askerlerinize ilan etmesini sağlarım. Ne dediğini bilen altı Aes Sedai yeterli olur mu? Myrelle ve Sheriam, Carlinya ve Beonin, Anaiya ve Morvrin.” O Aes Sedailer Bilgelerle görüşmekten hoşlanmıyor olabilirdi, ama Egwene’in emrini reddedemezlerdi de. Aslında, bu hikâyenin yayılmasını istemeyeceklerinden, reddetmek akıllarına bile gelmezdi. En azından gelmemeliydi. Myrelle hafifçe irkildi, sonra dudakları pes etmiş gibi büküldü.

Bryne dirseğini miğferine dayayarak Egwene’i ve Myrelle’i süzdü. Siuan’a bir göz bile atmadı. Kızıl kahverengi atı toynağının altındaki kayaları dövdü ve parlak, mavi kanatları olan kumrulardan bir sürü birkaç adım ötedeki çalılardan havalandı, Daishar ile Myrelle’in demir kırı atının ürkmesine sebep oldu. Bryne’ın atı yerinden kıpırdamadı. Adam kapıyolları duymuştu, kuşkusuz, ama ne olduklarını bilmediği kesindi –Aes Sedailer sır saklamayı alışkanlık haline getirmişti ve bunu Elaida’dan gizlemeyi umuyorlardı. Bryne Tel’aran’rhiod kesinlikle duymuş olamazdı–; bu yaşamsal sırrı korumak daha kolaydı, çünkü herhangi birinin görebileceği bir işareti yoktu –ama bunun nasıl olacağını sormadı. Belki de artık Aes Sedailere ve sırlarına alışmıştı.

“Sözlerini doğru düzgün söylerlerse,” dedi sonunda. “Azıcık bile kaçamaklı konuşurlarsa...” Bakışlarında sindirme teşebbüsü yoktu, yalnızca işin önemini anlatmaya çalışıyordu. Egwene’in yüzünde gördüklerinden tatmin olmuş göründü. “Görünüşe göre iyi iş çıkarıyorsunuz, Anne. Başarınızın devam etmesini dilerim. Bu akşam için zaman belirleyin, gelirim. Düzenli olarak görüşmeliyiz. Her çağırdığınızda geleceğim. Tar Valon’a ulaştığımızda sizi Amyrlin Makamı’na oturtmak için sağlam planlar yapmaya başlamalıyız.”

Adamın sesi ihtiyatlıydı –büyük olasılıkla neler olduğundan, Myrelle’e ne kadar güvenebileceğinden hâlâ tam olarak emin değildi– ve Egwene’in adamın ne yaptığını fark etmesi için biraz zaman geçmesi gerekti. Nefesi kesildi. Belki de Aes Sedailerin gölgeli sözlerine çok fazla alışmıştı, ama... Bryne ordunun onun olduğunu söylemişti. Bundan emindi. Salon’un değil, Sheriam’ın değil; onun.

“Teşekkür ederim, Lord Bryne.” Bu yeterli gibiydi; özellikle de adamın gözlerini gözlerine dikerek dikkatle baş sallaması düşüncesini onaylar gibiydi. Aniden aklına bin ayrı soru geldi. Çoğunu yalnız kaldıklarında bile soramazdı. Adamı sırdaşı yapamaması yazıktı. Emin olana kadar ihtiyat, ondan sonra, biraz daha ihtiyat. Aes Sedailerle herhangi bir ilgisi olan her işte geçerli olabilecek eski bir deyiş. Ve en iyi adamlar bile işlerini dostları ile konuşurlardı, belki, özellikle o işler sır olarak kalmalıysa. “Eminim bu sabahın geri kalanında ilgilenmeniz gereken bin ayrı detay vardır,” dedi Egwene, dizginleri toplayarak. “Geri dönmelisiniz. Biz biraz daha at süreceğiz.”

Bryne itiraz etti, elbette. Neredeyse bir Muhafız gibi konuşuyordu. Aynı anda her yönü göremeyeceğinden, sırta saplanan bir okun Aes Sedaileri de başka herkes gibi çabuk öldürdüğünden bahsetti. Bunun söyleyen bir sonraki adamın, bedelini ödeyeceğine karar verdi Egwene. Üç Aes Sedai üç yüz adama bedeldi kuşkusuz. Sonuçta, homurdanmalarına ve yüz buruşturmalarına rağmen, Bryne’ın kabul etmekten başka seçeneği yoktu. Miğferini taktı ve geldikleri yoldan dönmek yerine, atını düzensiz yamaçtan aşağı, tüccar kervanına doğru sürdü. Egwene’e göre bu daha da iyiydi.

“Sen başı çeker misin, Siuan,” dedi, adam bir düzine adım uzaklaştıktan sonra.

Siuan, bunca zamandır Bryne onun başının etini yemiş gibi, dik dik baktı adamın arkasından. Hıhlayarak hasır şapkasını düzeltti, kısrağını çevirdi –aslında, sürükledi– ve tombul hayvanı topuklayarak yürütmeye başladı. Egwene Myrelle’e izlemesini işaret etti, Bryne gibi, kadının da başka seçeneği yoktu.

Başta Myrelle ona yan yan bakıyordu, onun Beyaz Kule’ye gönderilen Aes Sedailer konusunu açmasını bekliyor, neden Salon’dan sakladıklarına dair bahaneler uydurmaya çalışıyordu. Egwene sessizliğini ne kadar uzun süre koruduysa, Myrelle de eyerinde o kadar fazla kıpırdandı. Dudaklarını ıslatmaya başladı. O Aes Sedai sükûnetinin üzerinde çatlaklar belirmeye başlamıştı. Çok faydalı bir araçtı sessizlik.

Bir süre atlarının toynaklarının, zaman zaman çalıların arasında öten bir kuşun sesinden başka gürültü olmadı, ama Siuan’ın kampa dönen yolun biraz batısına doğru ilerlediği belirginleştikçe Myrelle’in kıpırdanmaları da arttı. Sonunda kadın, ısırganların üzerinde oturuyormuş gibi görünmeye başladı. Belki de Siuan’ın toparladığı ipuçlarında elle tutulur bir şeyler vardı gerçekten.

Siuan birbirine doğru eğilmiş iki çarpık tepenin arasından batıya döndüğünde Myrelle dizginlerini çekti. “Şu... şu tarafta bir çağlayan var,” dedi, doğu tarafa işaret ederek. “Kuraklıktan önce bile çok büyük değildi, ama şimdi bile oldukça güzel.” Siuan da durdu ve küçük bir gülümseme ile arkasına baktı.

Myrelle ne saklıyor olabilirdi? Egwene meraklanmıştı. Yeşil Aes Sedai’ye baktığı zaman kadının alnında, geniş, gri şapkasının hemen kenarındaki gölgede parlayan küçük bir ter damlası gördü ve şaşırdı. Bir Aes Sedai’yi terletecek kadar sarsan şeyin ne olduğunu mutlaka öğrenmek istiyordu.

“Bence Siuan daha ilgi çekici manzaralar bulacak, sence de öyle değil mi?” dedi Egwene, Daishar’ı döndürerek. Myrelle olduğu yerde çökmüş göründü. “Takip et.”

“Her şeyi biliyorsunuz, değil mi?” diye mırıldandı Myrelle titrek bir sesle, eğik tepelerin arasından geçerlerken. Şimdi yüzünü birden fazla ter damlası süslüyordu. Kadın iliklerine dek sarsılmıştı. “Her şeyi. Ama nasıl?..” Aniden eyerinde dimdik oturdu ve Siuan’ın sırtına baktı. “O! Baştan beri Siuan size aitti!” Kızmış gibiydi sanki. “Nasıl bu kadar kör olabildik? Ama hâlâ anlamıyorum. Çok dikkatli davrandık.”

“Bir şeyi saklamak istiyorsan,” dedi Siuan küçümsemeyle, omzunun üzerinden, “bu kadar güneyde akça biberi satın almaya çalışmayacaksın.”

Akça biberi de neydi? Ve neden bahsediyorlardı? Myrelle ürperdi. Siuan’ın ses tonunu işittikten sonra Myrelle’in ona haddini bildirmek için terslenmemesi, ne kadar altüst olduğunu gösteriyordu. Bunun yerine, aniden çok kurumuşlar gibi, dudaklarını yaladı.

“Anne, neden yaptığımı, neden yaptığımızı anlamanız gerek.” Kadının sesindeki çılgın tını, Terkedilmişlerin yarısı ile iç etekliği içinde yüzleşmek gibi bir durum için biçilmiş kaftandı. “Hem de yalnızca Moiraine istediği için değil, yalnızca dostum olduğu için değil. Ölmelerine izin vermekten nefret ediyorum. Nefret ediyorum! Yaptığımız anlaşma bazen bizim için zor oluyor, ama onlar için daha da zor. Anlamalısınız. Anlamak zorundasınız!”

Tam da Egwene kadının her şeyi açıklayacağını düşündüğü sırada Siuan tombul kısrağını yine durdurdu ve onlara döndü. Egwene onu tokatlayabilirdi. “Yolun kalanında sen başı çekersen senin için her şey daha kolay olabilir, Myrelle,” dedi soğuk soğuk. Aslında, tiksintiyle. “İşbirliği suçunu hafifletebilir. Birazcık.”

“Evet.” Myrelle başını salladı. Elleri durmaksızın dizginlerle oynuyordu. “Evet, elbette.”

Başa geçerken gözyaşlarına boğulmak üzereymiş gibi görünüyordu. Siuan arkada kaldığında bir an rahatlamış göründü. Egwene kendisinin patlayacağını sandı. Hangi anlaşma? Kiminle? Kimin ölmesine izin vermekten bahsediyordu? Ve “biz” kimdi? Sheriam ile diğerleri mi? Ama sorsa Myrelle duyardı ve bu noktada cehaletini ortaya sermesi pek uygun olmazdı. Ağzını kapalı tutan cahil bir kadın bilge sanılır, denirdi. Bir deyim daha vardı: İlk sırrı saklamak her zaman on tanesini daha saklamak anlamına gelir. Soruları kendine saklayıp takip etmekten başka yapacak şey yoktu. Siuan güzel bir fırça yiyecekti ama. Kadının ondan sır saklamaması gerekiyordu. Egwene dişlerini gıcırdatarak sabırlı, kayıtsız görünmeye çalıştı. Bilge.

Birkaç kilometre batıda, kampa giden yola dönmek üzereyken, Myrelle alçak, düz tepeli, çam ve meşinyapraklarla kaplı bir yamaca döndü. Zirvedeki iki dev meşe, altında başka herhangi bir şey yetişmesini engelliyordu. Kalın, birbirine dolaşmış dalların altında yamalı çadır bezinden üç sivri tepeli çadır, atlar için bir bağlama halatı duruyordu. Yakında bir araba, her biri diğerlerinden uzağa bağlanmış beş yüksek savaş atı da vardı. Sade kesimli, bronz rengi bir binici elbisesi içindeki Nisao, misafir karşılayacakmış gibi, o çadırlardan birinin tentesinin altında bekliyordu. Gaidinlerin çoğunun kullandığı yeşil ceketten giymiş Sarin Hoigan yanındaydı. Gür, siyah sakallı, kel kafalı, kütük gibi bir adam olan Nisao’nun Muhafızı, yine de kadından daha uzun boyluydu. Birkaç adım ötede, Myrelle’in üç Gaidininden ikisi ihtiyatla onların yaklaşmasını izliyordu. Croi Makin ince ve sarı saçlıydı, Nuhel Dromand ise esmer ve iri yarı. Sakalı üst dudağını açıkta bırakıyordu. Hiçbiri şaşırmış görünmüyordu. Muhafızlardan birinin nöbet tuttuğu ve kalanları uyardığı açıktı. Ama görünüşte hiçbir şey bunca gizliliği ve Myrelle’in dudak yalamasını açıklamıyordu. Aynı şekilde, Nisao karşılamak için bekliyorsa, neden elleri bölünmüş eteğini sıvazlayıp duruyordu? Kadın, kalkan konulmuş halde Elaida ile yüzleşmeyi tercih edecekmiş gibi görünüyordu.

Çadırlardan birinin arkasından gözetlemekte olan iki kadın çabucak geri kaçtı, ama Egwene onları tanımadan değil. Nicola ve Areina. Aniden çok huzursuz hissetti. Siuan onu neyin içine sokmuştu?

Siuan atından inerken hiç huzursuz görünmüyordu. “Onu dışarı çıkar, Myrelle. Hemen.” Eski haline dönmüş gibiydi; sesinin yanında eğe pürüzsüz kalırdı. “Saklamak için çok geç.”

Myrelle bu şekilde hitap edildiği için kaş çatmayı zar zor başardı. Bunun için çaba göstermesi gerekmişti. Gözle görülür bir şekilde kendini topladı, şapkasını başından çıkardı ve tek kelime etmeden atından inerek çadırlardan birine doğru süzüldü ve içeri girdi. Nisao’nun zaten iri olan gözleri, her geçen an daha da irileşerek onu takip etti. Kadın durduğu yerde donmuş gibiydi.

Siuan’dan başka, işitebilecek kimse yoktu. “Neden araya girdin?” diye sordu Egwene alçak sesle, Siuan atından inerken. “İtiraf etmek üzere olduğundan eminim... her neyi itiraf edecektiyse... üstelik ben daha hiçbir şey anlamadım. Akça biberi ne?”

“Shienar ve Malkier’de çok sevilir,” dedi Siuan, aynı alçak sesle. “Bu sabah Aeldene’in yanından ayrılırken duydum. Yolu onun göstermesi gerekiyordu; ben tam olarak bilmiyordum. Bunu onun anlaması pek iyi olmazdı, değil mi? Nisao’yu da bilmiyordum. Birbirleri ile hemen hemen hiç konuşmuyorlar sanıyordum.” Sarı Aes Sedai’ye baktı ve başını sinirle iki yana salladı. Bir şeyleri öğrenmeyi başaramamak, Siuan’ın kendi kendinde tahammül edemeyeceği bir özellikti. “Hem kör, hem aptal olmamışsam, o iki...” Ağzına çürük bir şey almış gibi yüzünü buruşturarak, uygun bir sözcük aradı. Aniden Egwene’in kol yenini yakaladı. “İşte geliyorlar. Kendin görebilirsin.”

Çadırdan ilk önce Myrelle çıktı, sonra üzerinde yalnızca çizmeleri ve pantolonu olan bir adam. Kapıdan geçerken adamın eğilmesi gerekti. Elinde yalın kılıç, hafifçe tüylü göğsünde çizik çizik yara izleri vardı. Kadından bir baş ve omuz boyu daha uzundu, diğer Muhafızların hepsinden daha uzun. Örülmüş deri bir şeritle arkada tuttuğu siyah saçlarında, Egwene’in onu gördüğü son sefere göre daha fazla gri vardı, ama Lan Mandragoran’da herhangi bir şeyin yumuşak olduğu söylenemezdi. Aniden bulmacanın parçaları yerli yerine yerleşti, ama Egwene hâlâ çözemiyordu. Adam Moiraine’in, Egwene, Rand ve diğerlerini İki Nehir’den çıkaran Aes Sedai’nin Muhafızıydı. Üzerinden bir Çağ geçmiş gibi geliyordu. Moiraine Lanfear’ı öldürürken ölmüştü ve hemen sonra Lan Cairhien’de ortadan kaybolmuştu. Belki Siuan her şeyi anlıyordu; Egwene için çamur gibiydi.

Myrelle Lan’e bir şeyler mırıldanarak koluna dokundu. Lan, sinirli bir at gibi hafifçe irkildi, ama sert bakışlarını Egwene’den ayırmadı. Ama sonunda başını salladı, topuğu üzerinde döndü ve daha uzağa, meşe ağaçlarının dallarının altına gitti. Kılıcının kabzasını iki eliyle, kabza yukarı, başının üzerinde kavradı. Çizmeli ayaklarından birinin ucunda yükseldi ve kıpırtısız kaldı.

Nisao ona bakarken bir an, o da bir bulmaca görmüş gibi kaşlarını çattı. Sonra Myrelle ile göz göze geldi ve birlikte, bakışlarını Egwene’e çevirdiler. Onun yanına gelmek yerine birbirlerine yaklaştılar ve telaşlı telaşlı fısıldaşmaya başladılar. Başta karşılıklı konuşuyorlardı. Sonra Nisao yerinde durdu ve inanmazlık ya da inkâr ile başını iki yana sallamaya başladı. “Beni buna sen bulaştırdın,” diye inledi yüksek sesle, sonunda. “Seni dinlediğim için kör bir aptalım.”

“Bu çok... ilginç olacak,” dedi Siuan, sonunda iki kadın ona ve Egwene’e doğru dönerken. Sözcüğü vurgulama tarzı, oldukça nahoş bir ifade vermişti ona.

Myrelle ile Nisao, aradaki kısa mesafeyi aşarken telaşla saçlarına, elbiselerine dokunarak her şeyin yerli yerinde durduğundan emin oldular. Belki de yakalanmışlardı –Ne yaparken? diye merak etti Egwene– ama görünüşe göre işleri olabildiğince iyi bir ışıkta göstermeye kararlıydılar.

“İçeriye girmek ister misiniz, Anne?” dedi Myrelle, en yakın çadıra işaret ederek. Yalnızca sesindeki hafif titreme serin yüzüne ihanet ediyordu. Ter damlaları gitmişti. Silinmişti, elbette, ama yenileri de belirmemişti.

“Teşekkür ederim, kızım, hayır.”

“Biraz şarap puncu alır mısınız?” diye sordu Nisao gülümseyerek. Ellerini göğsünde kavuşturmuşken, her durumda endişeli görünüyordu. “Siuan, git Nicola’ya söyle, punç getirsin.” Siuan yerinden kıpırdamadı ve Nisao dudaklarını birbirine bastırarak, şaşkınlık içinde gözlerini kırpıştırdı. Ama gülümseme bir an sonra geri döndü. Nisao sesini biraz yükseltti. “Nicola? Çocuğum, punç getir. Korkarım kuru böğürtlenle yapılmış,” dedi Egwene’e sır verircesine, “ama oldukça serinletici.”

“Punç istemiyorum,” dedi Egwene sertçe. Nicola çadırın arkasından çıktı, ama itaat etmeye koşacakmış gibi görünmüyordu. Bunun yerine, alt dudağını çiğneyerek durdu ve dört Aes Sedai’ye baktı. Nisao, ancak tatsız denilebilecek bir bakış fırlattı ona, ama hiçbir şey söylemedi. Bulmacanın bir başka parçası yerli yerine oturdu ve Egwene birazcık daha rahat nefes aldı. “Benim istediğim kızım, benim talep ettiğim, bir açıklama.”

En iyi ışık ya da değil, pek zayıftı. Myrelle elini yakarırcasına uzattı. “Anne, Moiraine beni sırf dost olduğumuz için seçmedi. Muhafızlarımın iki tanesi daha önce, ölen Aes Sedailere aitti. Avar ile Nuhel. Yüzyıllardır, diğer Aes Sedailerin hiçbiri birden fazlasını kurtaramadı.”

“Ben yalnızca zihni yüzünden işe karıştım,” dedi Nisao telaşla. “Zihinsel hastalıklarla ilgileniyorum ve bu da o türden bir şey. Myrelle beni sürükledi.”

Myrelle eteğini sıvazlayarak Sarı Aes Sedai’ye karanlık karanlık baktı ve ilgi dolu bakışlarla yanıt aldı. “Anne, bir Muhafız’ın Aes Sedaisi öldüğünde, adam ölümü yutmuş gibi olur. Ölüm onu içten içe kemirir. O...”

“Bunu biliyorum, Myrelle,” diye araya girdi Egwene keskin bir sesle. Siuan ve Leane ona epey anlatmıştı, ama ikisi de sormasının sebebinin, Gawyn konusunda ne beklemesi gerektiğini bilmek istemesi olduğunu bilmiyordu. Kötü bir alışveriş, demişti Myrelle, belki öyleydi de. Bir Aes Sedai’nin Muhafızı öldüğünde, kadın acıya boğulurdu; zaman zaman bir miktar kontrol edebilirdi, acısını kendine saklayabilirdi, ama eninde sonunda o acı açığa çıkmanın bir yolunu bulurdu. Siuan başkalarının yanında ne kadar iyi idare ederse etsin, yine de geceleri makamdan indirildiği gün öldürülen Muhafızı Alric için ağlıyordu. Ama ölümün kendisi ile karşılaştırıldığında aylarca gözyaşı dökmek neydi ki? Hikâyeler Aes Sedailerin intikamını almak için ölen Muhafızlarla doluydu ve gerçekten de genellikle öyle oluyordu. Ölmeyi isteyen bir adam, onu öldürecek bir şey arayan bir adam, bir Muhafız’ın bile canlı kurtulamayacağı risklere giren bir adam. Egwene’e göre, belki de en korkunç kısım, adamların bunu bilmesiydi. Aes Sedailer ölürse kaderlerinin ne olduğunu biliyorlardı, Aes Sedailer öldüğü zaman dürtülerinin onlara ne dediğini biliyorlardı, yaptıkları hiçbir şeyin bunu değiştiremeyeceğini biliyorlardı. Bile bile anlaşmayı kabul etmek için gereken cesareti hayal edemiyordu Egwene.

Egwene Lan’i açıkça görebilmek için kenara kaydı. Adam hâlâ kıpırtısız duruyordu, nefes bile almıyor gibiydi. Görünüşe göre çayı unutmuş olan Nicola bağdaş kurup yere oturmuş, Lan’i seyrediyordu. Areina Nicola’nın yanında topuklarının üzerine çökmüş, örgüsünü omzunun üzerinden öne çekmiş, daha da büyük hevesle bakıyordu. Çok daha büyük bir hevesle aslında, çünkü Nicola zaman zaman gizlice Egwene ile diğerlerine bakıyordu. Muhafızların kalanı bir araya toplanmış, bir yandan Aes Sedailerini izlerken bir yandan da Lan’i izlermiş gibi yapıyorlardı.

Sıcak bir rüzgâr esti ve yeri örten kuru yaprakları oynattı. Lan şok edici bir anilikle harekete geçti, kılıcını ellerinde hızla döndürerek duruştan duruşa aktı. Gittikçe hızlandı, öyle ki bir duruştan ötekine sıçrar gibiydi, ama bir saat kadar kusursuz hareket ediyordu. Egwene onun durmasını ya da en azından yavaşlamasını bekledi, ama Lan yavaşlamadı. Daha da hızlandı. Areina’nın ağzı yavaşça aralandı, gözleri huşu ile irileşti. Nicola’nın da ondan farkı yoktu. Kuruması için mutfak masasına bırakılan şekeri izleyen çocuklar gibi öne eğildiler. Diğer Muhafızlar bile, artık dikkatlerini Aes Sedaileri ile Lan arasında gerçekten paylaştırıyormuş gibiydi, ama iki kadının tersine, onlar her an saldırabilecek bir aslanı izliyorlardı.

“Onu çok çalıştırdığını görüyorum,” dedi Egwene. Bir Muhafız’ı kurtarmak için kullanılan bir yöntem buydu. Başarısızlık oranına ve kendilerinin ödeyecekleri bedele bakarak, pek az Aes Sedai bunu denemeye razı oluyordu. Söz konusu Muhafız’ı riskten uzak tutmak da bir başka yöntemdi. Bir de, onunla yeniden bağ kurmak vardı; ilk adım buydu. Kuşkusuz Myrelle bu ufak detayın icabına bakmıştı. Zavallı Nynaeve. Öğrense Myrelle’i boğabilirdi. Diğer yandan, Lan’i hayatta tutan her şeye tahammül edebilirdi. Belki. Lan’e gelince, başına gelenlerin en kötüsünü hak ediyordu, Nynaeve’in onu özlediğini bildiği halde bir başka kadının onunla bağ kurmasına izin vermişti.

Egwene sesini berrak tuttuğunu sanmıştı, ama hissettiklerinin bir kısmını belli etmiş olmalıydı, çünkü Myrelle yine açıklamaya çalıştı.

“Anne, bir bağı aktarmak o kadar kötü değildir. Neden, aslında, bir kadının öldüğü zaman kocasını kimin alacağına karar vermesinden farkı yoktur. Böylece adamın doğru ellere düşeceğinden emin olur.”

Egwene kadına öyle baktı ki kadın geriledi, neredeyse eteğine takılıp düşecekti. Ama bu yalnızca şoktan kaynaklanıyordu. Egwene ne zaman olası en tuhaf geleneği duyduğunu sansa, daha da tuhaf bir tanesi çıkıyordu.

“Hepimiz Ebou Darlı değiliz, Myrelle,” dedi Siuan kuru kuru, “ve bir Muhafız koca değildir. Çoğumuz için.” Myrelle’in başı meydan okurcasına kalktı. Gerçekten de bazı Aes Sedailer Muhafızları ile evlenirdi, ama yalnızca bir elin parmakları kadar vardılar; çoğu kimseyle evlenmezdi. Kimse derinlemesine soruşturmazdı, ama söylentiler Myrelle’in üç Muhafızı ile de evlendiğini söylüyordu. Bu Ebou Dar geleneklerini ve kanununu bile ihlal ediyor olmalıydı. “O kadar da kötü değil mi dedin, Myrelle? O kadar da kötü değil ha?” Siuan’ın kaş çatması sesi kadar kötüydü; ağzında pis bir tat varmış gibi konuşmuştu.

“Buna karşı bir yasa yok,” diye itiraz etti Nisao. Egwene’e, Siuan’a değil. “Bir bağın aktarılması konusunda yasa yok.” Siuan’a öyle bir kaş çattı ki kadın bir adım gerilemeli ve çenesini kapatmalıydı. Ama Siuan bunu kabul edecek durumda değildi.

“Mesele bu değil, değil mi?” diye sordu. “Dört yüz sene boyunca yapılmamış bile olsa, gelenekler değişmiş bile olsa, sen ve Moiraine’in tek yaptığınız bağı aktarmak olsaydı birkaç bakış ve birazcık kınama ile kurtulabilirdiniz. Ama ona sormadınız, değil mi? Ona hiç seçim şansı tanımadınız. İradesi dışında bağ kurmaktan farkı yok. Aslında, yaptığınız da bu!”

Sonunda Egwene bulmacayı anladı. Siuan’la aynı tiksintiyi hissetmesi gerektiğini biliyordu. Aes Sedailer bir adamla iradesi dışında bağ kurmayı tecavüze denk sayardı. Lan bir çiftçi kızını ahırın köşesine kıstırsa, kız kadar direnme şansı ancak olurdu adamın. Aslında, Lan kadar iri üç adam kızı kıstırsa olacağı kadar. Ama Aes Sedailer her zaman bu kadar titiz davranmıyordu –bin sene önce, böyle bir eylem yorum bile çekmezdi. Bugün bile, bir erkeğin neyi kabul ettiğini bilip bilmediği tartışılıyordu sık sık. Tıpkı entrika çevirmek ve sır saklamak gibi, Aes Sedailer arasında ikiyüzlülük de incelikli bir sanata dönüşüyordu bazen. Önemli olan şuydu ki, Egwene Lan’in Nynaeve’e aşkını itiraf etmeyi reddettiğini biliyordu. Eninde sonunda öldürüleceği ve Nynaeve’i dul bırakmak istemediği gibi bir şeyler saçmalamıştı; erkekler her zaman, mantıklı ve pratik davrandıklarını sanarak, saçmalayıp dururdu. Nynaeve onu bağsız yakalasa, Lan ne derse desin, bağ kurmadan bırakır mıydı? Kendisi Gawyn’i bırakır mıydı? Gawyn kabul edeceğini söylemişti, ama ya fikrini değiştirirse?

Nisao’nun ağzı oynadı, ama ihtiyaç duyduğu sözcükleri bulamadı. Siuan’a, bütün bunlar onun suçuymuş gibi dik dik baktı, ama Myrelle’e yönelttiği kaş çatışın yanında hiçbir şeydi. “Seni asla dinlememeliydim,” diye hıhladı. “Deli olmalıyım!”

Bir şekilde, Myrelle yüzünü ifadesiz tutmayı başardı, ama dizleri zayıflamış gibi birazcık sallandı. “Kendim için yapmadım, Anne. Buna inanmalısınız. Onu kurtarmak içindi. Güvende olur olmaz onu Nynaeve’e aktaracağım. Tıpkı Moiraine’in istediği gibi. O...”

Egwene elini kaldırdı ve Myrelle, o el ağzına kapanmış gibi susuverdi. “Yani bağı Nynaeve’e mi aktaracaksın?”

Myrelle kararsızca başını salladı. Nisao bunu daha büyük şevkle yaptı. Siuan kaşlarını çatarak bir hatayı iki kez yapmanın üç kat kötü olduğu hakkında bir şeyler mırıldandı. Lan hâlâ yavaşlamamıştı. Arkasında iki çekirge yaprakların üzerinden sıçradı ve Lan hızla dönerek, kılıcı ile ikisini de vurdu.

“Çabaların başarılı oluyor mu? Lan daha iyi oldu mu? Tam olarak ne zamandır yanında?”

“Yalnızca iki hafta,” diye yanıt verdi Myrelle. “Bugün yirminci gün, Anne, aylar gerekebilir ve bu işin garantisi yok.”

“Belki de farklı bir şey denemenin zamanı gelmiştir,” dedi Egwene, başka birinden çok kendi kendine. Başka sebepten çok kendini ikna etmek için. Bu koşullar altında, Lan birilerine verilecek hediye değildi, ama bağlı ya da bağsız, o Myrelle’den çok Nynaeve’e aitti.

Ama düzlüğü aşıp ona yaklaştığında güçlü kuşkular doğdu içinde. Lan dansında hızla döndü ve kılıcı Egwene’e doğru aktı. Kılıç Egwene’in başından birkaç santim ötede, aniden durduğunda biri inledi. Egwene kendisi olmadığını anlayınca rahatladı.

Parlak mavi gözleri, inmiş kaşların altında dikkatle baktı ona. Adamın düzlükler ve köşelerden oluşan yüzü taştan oyulmuş gibiydi. Lan yavaşça kılıcını indirdi. Terle kaplanmıştı, ama nefes nefese bile kalmamıştı. “Demek artık Amyrlin oldun. Myrelle bir Amyrlin seçtiklerini söylemişti, ama kim olduğunu söylemedi. Sen ve benim çok ortak noktamız var gibi.” Gülümsemesi de sesi kadar soğuktu, gözleri kadar soğuk.

Egwene etolü düzeltecekken kendini engelledi. Kendi kendine bir Aes Sedai ve Amyrlin olduğunu hatırlattı. Saidar’a sarınmayı istiyordu. Bu ana kadar Lan’in ne kadar tehlikeli olduğunu tam olarak anlamamıştı. “Nynaeve de artık bir Aes Sedai, Lan. İyi bir Muhafız’a ihtiyacı var.” Diğer kadınlardan biri bir ses çıkardı, ama Egwene bakışlarını Lan’den ayırmadı.

“Umarım efsanelerden çıkmış bir kahraman bulur.” Lan havlarcasına güldü. “O mizaçla yüzleşebilmek için bile bir kahraman gerekir.”

Kahkaha, buz gibi olsa da, Egwene’i ikna etti. “Nynaeve Ebou Dar’da, Lan. Ne kadar tehlikeli bir şehir olduğunu bilirsin. Çılgınca ihtiyaç duyduğumuz bir şeyi arıyor. Kara Ajah bunu öğrenirse, aradığı şeyi almak için onu öldürürler. Terkedilmişler öğrenirse...” Adamın yüzünün daha önce kasvetli olduğunu düşünmüştü, ama Nynaeve’in tehlikede olduğunu duyunca gözlerinde beliren acı Egwene’in planını doğruladı. O Myrelle’e değil Nynaeve’e aitti. “Seni ona gönderiyorum. Muhafızı olarak görev yapacaksın.”

“Anne,” dedi Myrelle telaşla, arkasından.

Egwene onu susturmak için elini uzattı. “Nynaeve’in güvenliği senin ellerinde olacak, Lan.”

Adam duraksamadı. Myrelle’e de bakmadı. “Ebou Dar’a ulaşmak en az bir ay alacak. Areina, Mandarb’ı eyerle!” Tam dönecekken durdu, sol elini etole dokunacakmış gibi uzattı. “İki Nehir’den ayrılmana yardım ettiğim için özür dilerim. Hem senin, hem Nynaeve’in.” Uzun adımlarla uzaklaşarak, daha önceden çıktığı çadıra daldı. Ama o daha iki adım gidemeden Myrelle, Nisao ve Siuan Egwene’in çevresini aldılar.

“Anne, ne önerdiğinizi anlamıyorsunuz,” dedi Myrelle nefes nefese. “Bir çocuğa, samanlıkta oynaması için yakılmış bir lamba vermekten farksız bu. Lan’in bağının bana geçtiğini hisseder hissetmez Nynaeve’i hazırlamaya başladım. Zamanım olduğunu sanıyordum. Ama o bir anda şala terfi ediverdi. Onu idare etmeye hazır değil, Anne. Lan’i değil, o bu şekildeyken değil.”

Egwene bir çabayla sabrını korudu. Hâlâ anlamıyorlardı. “Myrelle, Nynaeve hiç yönlendiremiyor bile olsa...” Aslında, öfkelenmediği sürece yönlendiremiyordu. “...yine de hiç fark etmez ve sen bunu biliyorsun. Onu idare edip edememesi fark etmez. Senin yapamadığın bir şey var. Ona öyle önemli bir görev vereceksin ki, o görevi yerine getirmek için hayatta kalması gerekecek.” Nihai unsur buydu. Sözde, diğerlerinden daha çok işe yarıyordu. “Onun için önemli olan Nynaeve’in güvenliği. Onu seviyor, Myrelle, Nynaeve de onu seviyor.”

“Bu her şeyi açıklıyor...” diye başladı Myrelle yumuşak sesle, ama Nisao onun üzerinden inanmazlıkla patladı.

“Ah, kesinlikle sevmiyor. Lan değil. Nynaeve onu seviyor olabilir herhalde ya da sevdiğini sanıyordur, ama Lan daha sakalsız bir oğlanken bile kadınlar peşinden ayrılmıyordu. Bir günlüğüne, bir aylığına yakalıyorlardı da. Şimdi inanmak ne kadar güç gelse de, oldukça yakışıklı bir oğlandı. Hâlâ bazı cazibeleri var gibi.” Yan yan Myrelle’e baktı. Myrelle hafifçe kaşlarını çattı ve yanaklarında kırmızı benekler belirdi. Başka tepki vermedi, ama bu yeterinden de fazlaydı. “Hayır, Anne. Lan Mandragoran’a tasma taktığını sanan her kadın, aslında tasmasını havaya taktığını görecektir.”

Egwene elinde olmadan içini çekti. Bazı Aes Sedailer bağı ölümle kırılmış bir Muhafız’ı kurtarmakta bir yöntem daha olduğuna inanırdı; onu bir kadının kollarına –ve yatağına– atmak. O zaman hiçbir erkeğin ölüme odaklanamayacağına inanılırdı. Myrelle bu işi de kendi başına halletmiş gibiydi. En azından onunla evlenmemişti, bağı aktarmayı düşünüyorsa değil. Nynaeve hiç öğrenmese daha iyi olacaktı.

“Ne olursa olsun,” dedi Nisao’ya dalgın dalgın. Areina beceriyle Mandarb’ın eyer kolanlarını sıkıyordu. Uzun boylu aygır başını havaya kaldırmıştı, ama kadına izin veriyordu. Areina’nın hayvana ilk kez yaklaşmadığı açıktı. Nicola uzaktaki meşenin kalın dalının yanında durmuş, kollarını göğüslerinin altında kavuşturmuş, Areina ile diğerlerine bakıyordu. Kaçmaya hazır görünüyordu. “Areina’nın sana neler yaptırdığını bilmiyorum,” dedi Egwene sessizce, “ama Nicola’nın aldığı fazladan dersler hemen sona erecek.”

Myrelle ile Nisao, aynı şaşkınlıkla yerlerinde sıçradılar. Siuan’ın gözleri çay fincanları kadar irileşti, ama neyse ki fark eden olmadan kendini topladı. “Gerçekten de her şeyi biliyorsunuz,” diye fısıldadı Myrelle. “Areina’nın tek istediği Lan’in yakınlarında olmak. Sanırım adamın ona, bir Avcı olarak kullanabileceği şeyler öğreteceğini sanıyor. Ya da belki onunla birlikte Av’a çıkacağını.”

“Nicola bir başka Caraighan olmak istiyor,” diye mırıldadı Nisao acı acı. “Ya da bir başka Moiraine. Sanırım Myrelle’i Lan’in bağını ona aktarmaya ikna edebileceğini düşünüyor. Eh! Lan ortaya çıktığına göre, en azından o ikisine hak ettikleri muameleyi gösterebiliriz. Benim başıma ne gelirse gelsin, onların sene sonuna kadar ciyaklayacaklarını bilmek insana keyif veriyor.”

Siuan sonunda neler olduğunu anlamıştı ve yüzünde öfke Egwene’e yönelttiği meraklı bakışlarla savaş halindeydi. Meseleyi bir başkasının ondan önce çözmesi onu Nicola ile Areina’nın Aes Sedailere şantaj yapması kadar altüst etmişti muhtemelen. Ya da belki de fazla etmemişti. Nicola ve Areina Aes Sedai değildi. Bu Siuan’ın, nelere izin olduğuna dair görüşünü çok değiştiriyordu. Ama diğer yandan, aynısı bütün Aes Sedailer için geçerliydi.

Ona dönmüş bunca göz varken ve aralarında dostça bakan tek bir kişi bile yokken, Nicola meşe ağacına kadar geriledi ve daha da gerilemeye çalışırmış gibi göründü. Kampa döndüğünde beyaz elbisesindeki lekeler bir güzel haşlanmasına sebep olacaktı. Areina hâlâ Lan’in atıyla uğraşıyordu, başının üzerinde kopan fırtınalardan habersizdi.

“Bu adil olurdu,” diye onayladı Egwene, “ama ancak siz ikiniz de adaletin önüne çıkarsanız.”

Artık kimse Nicola’ya bakmıyordu. Myrelle’in gözleri yüzünü kaplamıştı ve Nisao’nun ağzı daha da fazla açılmıştı. İkisi de gıkını çıkarmaya cesaret edemedi. Siuan’ın yüzündeki sert tatmin ifadesi, ikinci bir deri gibi oturmuştu yüzüne; ona göre, iki kadın merhameti hiç hak etmiyordu. Egwene fazla merhamet göstermeyi düşündüğünden değil.

“Geri döndüğüm zaman daha fazla konuşacağız,” dedi onlara, Lan belirdiği zaman. Adam kılıcını yeşil ceketinin üzerine tokalamıştı. Ceketi açık duruyor, içindeki bağcıkları çözük duran gömleğini teşhir ediyordu. Şişkin heybelerini omzuna atmıştı. Sırtına astığı, renk değiştiren Muhafız pelerini arkasında dalgalanırken bakanın gözlerini ağrıtıyordu.

Egwene sersemlemiş Aes Sedaileri kendi suyunda haşlanmaya bırakarak Lan’i karşılamak üzere yaklaştı. Serinleyecek gibi olurlarsa Siuan kadınları kaynar halde tutardı. “Ebou Dar’a bir aydan daha kısa sürede ulaşmanı sağlayabilirim,” dedi. Lan sabırsızlıkla başını sallamakla yetindi ve Areina’ya Mandarb’ı getirmesini seslendi. Adamdaki yoğunluk duygusu sinir bozucuydu; düşmeye hazır, yalnızca bir iplikle tutturulmuş çığ gibiydi.

Egwene Lan’in biraz önce kılıç çalıştığı yere, iki buçuk metreye iki buçuk metre bir kapıyol örerek, sonsuza dek uzanırmış gibi görünen bir karanlıkta yüzen bir mavnaya benzeyen şeye adım attı. Süzülme için bir platform gerekiyordu ve hayal etmeyi seçtiğiniz herhangi bir şey olabilse de, her Aes Sedai’nin tercih ettiği bir biçim vardı. Onun için bu, sağlam korkulukları olan ahşap mavnaydı. Egwene düşecek olursa, altında bir başka mavna yapabilirdi, ama o zaman nereden çıkacağı belli değildi, ama yönlendiremeyen biri için o düşüş, her yöne uzanan karanlık kadar sonsuz olurdu. Yalnızca mavnanın arka tarafında ışık vardı, kapıyol arkasında kalanlara dair sıkıştırılmış bir görüntü sağlıyordu. O ışık karanlığa hiç işlemiyordu, ama bir tür ışık vardı. En azından, Tel’aran’rhiod’da olduğu gibi açık açık görebiliyordu Egwene. Bir kez daha, bunun aslında Düşler Dünyası’nın bir parçası mı olduğunu merak etti.

Lan söylenmesini beklemeden, atını çekerek takip etti. İçinden geçerken kapıyolu inceledi, çizmeleri ve aygırının toynakları güvertenin tahtalarına vururken karanlığı inceledi. Egwene’in yanına geldi. Sorduğu tek soru, “Bu beni Ebou Dar’a ne kadar çabuk götürecek?” oldu.

“Götürmeyecek,” dedi Egwene. Yönlendirerek kapıyolu kapattı. “Şehrin içine değil.” Hiçbir şey hareket etmemiş gibiydi; rüzgâr ya da esinti yoktu, hissedecek hiçbir şey yoktu. Ama hareket halindeydiler. Hem de hızla; Egwene’in herhangi bir şeyin hareket edebileceğini hayal edemediği bir hızla. Gidecek bin kilometre yolları vardı. “Seni Ebou Dar’ın beş altı gün kuzeyine bırakabilirim.” Nynaeve ile Elayne güneye Yolculuk ettiğinde kapıyolun nasıl örüldüğünü görmüştü ve aynı yere Süzülerek gidecek kadar hatırlıyordu.

Lan başını salladı ve hedeflerini görebilecekmiş gibi ileriye baktı. Lan Egwene’e, kirişi çekilmiş bir yaydaki oku hatırlatıyordu.

“Lan, Nynaeve Kraliçe Tylin’in konuğu olarak Tarasin Sarayı’nda kalıyor. Tehlikede olduğunu inkâr edebilir.” Kesinlikle edecekti, Egwene Nynaeve’i tanıyorsa kızgınlıkla ve bunda haklı olacaktı. “Bundan bahsetmemeye çalış –ne kadar inatçı olduğunu biliyorsun– ama buna aldırış etmemelisin. Gerekirse, ona belli etmeden koru onu.” Lan hiçbir şey söylemedi, ona bakmadı. Egwene onun yerinde olsa aklına yüz soru gelirdi. “Lan, onu bulduğunda, üçünüz bir araya gelir gelmez Myrelle’in senin bağını ona aktaracağını söylemelisin.” Bu bilgiyi şahsen iletmeyi düşünmüştü, ama Lan’in yolda olduğunu Nynaeve’e söylememek daha iyi olacaktı. Nynaeve Lan’e tıpkı... tıpkı... Tıpkı benim Gawyn’e tutkun olduğum kadar tutkun, diye düşündü Egwene hüzünle. Nynaeve Lan’in yolda olduğunu öğrenirse, kafasında başka hiçbir şey için yer kalmazdı. Dünyadaki en iyi niyetle, arama işini tamamen Elayne’e yıkardı. Kıvrılıp hayallere dalacağından değil, ama kamaşmış gözlerle aramaya devam edecekti. “Beni dinliyor musun, Lan?”

“Tarasin Sarayı,” dedi adam dümdüz bir sesle, ona bakmadan. “Kraliçe Tylin’in konuğu. Tehlikede olduğunu inkâr edebilir. İnatçı, sanki bilmiyormuşum gibi.” O zaman ona baktı ve Egwene neredeyse bakmamış olmasını dileyecekti. İçi saidar’la doluydu, sıcaklık, coşku, güç, saf yaşamla doluydu, ama o soğuk, mavi gözlerde çıplak, ilkel bir şey parlıyordu: hayatın inkârı. Adamın gözleri dehşet vericiydi; uzunu kısası buydu işte. “Ona bilmesi gereken her şeyi anlatacağım. Dinliyorum, görüyorsun.”

Egwene onun gözlerine irkilmeden bakmaya çalıştı, ama Lan yine önüne döndü. Boynunda bir şey vardı, bir bere. Bir ısırıktan kaynaklanmış olabilirdi –yalnızca, belki. Belki Egwene onu uyarmalıydı, ona Myrelle ile arasında geçenleri açıklarken o kadar da... detaylı... anlatmak zorunda olmadığını söylemeliydi. Düşünceyle kızardı. Bereyi görmemeye çalıştı, ama bir kez fark ettikten sonra, başka hiçbir şey göremiyor gibiydi. Her durumda, Lan o kadar aptal olamazdı. Bir erkeğin sağduyulu olmasını bekleyemezdiniz, ama erkekler bile o kadar alık olamazdı.

Sessizlik içinde, hareket etmeden süzüldüler. Egwene Terkedilmişlerin ya da başka herhangi birinin aniden burada belirmesinden korkmuyordu. Süzülmenin kendi tuhaflıkları vardı ve bunlardan bazıları güvenlik ve mahremiyet sağlıyordu. Aynı noktada, birkaç saniye arayla kapıyol ören ve aynı yere Süzülerek gidecek olan iki Aes Sedai birbirlerini göremezlerdi. Bunun için örgülerinin tıpatıp aynı olması ve kapıyolu kesinlikle aynı noktada açması gerekirdi, ki böyle bir kesinlik göründüğü kadar kolay değildi.

Bir süre sonra –tam olarak ne kadar olduğunu bilmek zordu, ama Egwene yarım saatten epey az sürdüğünü düşündü– mavna aniden durdu. Ne duyularında, ne de Egwene’in tuttuğu örgülerde herhangi bir şey değişti. Egwene yalnızca, bir an karanlığın içinde hızla ilerlediklerini, bir sonrakinde durduklarını biliyordu. Mavnanın pruvasında bir kapıyol açtı –kıç tarafta açacağı bir kapıyolun nereye gideceğinden emin değildi ve dürüst olmak gerekirse keşfetmeye de pek hevesli değildi; Moghedien bu fikri korkutucu bulmuştu– ve önden geçmesi için Lan’e işaret etti. Mavna kendisi üzerinde durduğu sürece var olacaktı, Tel’aran’rhiod’a benzeyen bir şey daha.

Lan mavnanın korkuluklarındaki kapıyı açtı ve Mandarb’ı çekerek çıktı. Egwene arkasından gittiğinde adam atına binmişti bile, Egwene geri dönüş yolculuğu için kapıyolu açık bıraktı. Her yöne doğru yükselip alçalan tepeler kuru otlarla kaplıydı. Görünürlerde tek bir ağaç bile yoktu, büzülmüş çalılardan başka hiçbir şey. Aygırın toynakları küçük toz bulutları kaldırıyordu. O bulutsuz gökyüzündeki sabah güneşi burayı Murandy’den daha fazla kavuruyordu. Uzun kanatlı akbabalar güneyde ve batıda bir şeylerin üzerinde dönüyorlardı.

“Lan,” diye başladı Egwene, onun Nynaeve’e nelerden bahsetmesi gerektiğini anladığından emin olmak için, ama adam durdurdu onu.

“Beş altı gün dedin,” dedi Lan, güneye bakarak. “Daha hızlı gidebilirim. O güvende olacak, söz veriyorum.” Mandarb dans etti. Binicisi kadar sabırsız görünüyordu, ama Lan onu rahatça kontrol altına aldı. “Emond Meydanı’ndan bu yana çok yol gelmişsin.” Ona bakarak gülümsedi. Gülümsemenin sıcaklığı gözlerinde kayboldu. “Artık Myrelle ve Nisao üzerinde belli bir etkin var. Sana bir daha itiraz etmelerine izin verme. Emrinizle, Anne. Henüz nöbet bitmedi.” Hafifçe eğilerek topuklarını Mandarb’ın böğrüne vurdu ve Egwene’i toz bulutuna boğmayacağı bir mesafeye kadar yürüttükten sonra dörtnala kaldırdı.

Egwene onun güneye ilerlemesine bakarken ağzını kapattı. Pekâlâ. Kılıç dansının ortasında bile neler olup bittiğini fark etmiş, doğru çıkarsamalar yapmıştı. Görünüşe göre bunların arasında, Egwene’i etolle görmeden önce aklına gelmiş olamayacak sonuçlar da vardı, Nynaeve dikkat etse iyi olacaktı; o hep erkeklerin aslında olduklarından daha ahmak olduğunu düşünürdü.

“En azından başları gerçekten belaya giremez,” dedi kendi kendine, yüksek sesle. Lan bir tepeye tırmandı ve diğer yana inerek gözden kayboldu. Ebou Dar’da gerçek bir tehlike olsa, Elayne ya da Nynaeve bir şeyler söylerdi. Sık görüşmüyorlardı –Egwene’in yapacak çok fazla işi vardı– ama mesaj bırakmak gerektiği zaman Tel’aran’rhiod’daki Salidar’a mesaj bırakmanın bir yolunu bulmuşlardı.

Açık bir fırından gelmiş olabilecek bir rüzgâr toz perdeleri kaldırdı. Egwene öksürerek Amyrlin’in çizgili etolü ile ağzını ve burnunu kapattı ve telaşla kapıyoldan geçip mavnaya bindi. Geri dönüş yolculuğu sessiz ve can sıkıcıydı, Egwene’e Lan’i göndererek doğru şeyi mi yaptığını, Nynaeve’i bilgilendirmemenin doğru mu olduğunu düşünüp endişelenmekten başka şey bırakmıyordu. Oldu bitti, dedi durdu kendi kendine, ama bunun da bir faydası olmadı.

Bir kez daha, meşe ağaçlarının altında, tepedeki düzlüğe geldiği zaman, Myrelle’in üçüncü Muhafızı Avar Hachami diğerlerine katılmıştı. Gür, içinde gri kıl tutamları olan bıyıkları aşağı bükülmüş boynuzlara benzeyen, şahin burunlu bir adamdı. Dört Gaidin de işe koşulmuştu, çadırlar indirilmiş, düzgünce katlanmıştı. Nicola ile Areina ileri geri koşturarak kamptaki ıvır zıvırları, battaniyeleri, tencereleri, siyah demirden çamaşır kazanını arabaya yüklüyorlardı. Gerçekten de durmaksızın koşuyorlardı, ama dikkatlerinin en az yarısı, ağaçların yakınında duran Siuan ile diğer Aes Sedailerdeydi. Aynı şekilde, Muhafızlar da üç Aes Sedai’ye epey dikkat ediyorlardı. Bu gidişle kulakları sipsivri olacaktı. Kimin kimi haşladığı belli değil gibiydi.

“...benimle bu şekilde konuşma, Siuan,” diyordu Myrelle. Bunu yalnızca açıklığın ötesinden de duyulabilecek bir sesle değil, aynı zamanda sıcağı biraz kırabilecek bir tonla yapıyordu. Kollarını göğüslerinin altında sıkı sıkı kavuşturmuş, dimdik dikilmiş, patlamacasına azametle dolmuştu. “Beni duyuyor musun? Konuşmayacaksın!”

“Görgü kurallarını tamamen mi unuttun, Siuan?” Nisao’nun elleri, titrememek için boşuna bir çaba ile, eteklerini yoğuruyordu ve sesindeki hararet Myrelle’in sesindeki soğuklukla yarışabilirdi. “Basit görgü kurallarını bile tamamen unuttuysan, bir kez daha öğrenmeni sağlayabilirim!”

Siuan ellerini kalçalarına dayamış, ikisine dönmüş, başını silkeliyor, hem yüzündeki kaş çatışı korumak, hem de diğer iki kadının gözlerine bakmaya devam etmek için mücadele ediyordu. “Ben... ben yalnızca...” Egwene’in yaklaştığını görünce, baharda açan bir çiçek gibi rahatlama görüldü yüzünde. “Anne...” İnlemeye çok benziyordu bu. “...olası cezaları açıklıyordum.” Derin bir nefes aldı ve karanlıkla devam etti. “Salon’un yeni cezalar icat etmesi gerekecek, elbette, ama sanırım bu ikisinin Muhafızlarını başkalarına aktarması ile başlayabilirler. Muhafız bağını aktarma işinden çok hoşlanıyor gibi görünüyorlar.”

Myrelle gözlerini sıkı sıkı yumdu ve Nisao dönüp Muhafızlara baktı. Yüzündeki ifade hiç değişmemişti, ama Sarin ayağa kalktı ve ona doğru üç adım attı. Nisao elini kaldırıp durdurdu onu. Bir Muhafız Aes Sedaisinin varlığını, acısını, korkusunu ve öfkesini, tıpkı a’dam’ı taktığı zaman Egwene’in Moghedien’in duygularını hissedebildiği gibi hissedebiliyordu. Gaidinlerin ayakuçlarına basıp, bir şeylerin üzerine atlayacakmış gibi görünmemelerine şaşmamak gerekirdi; Aes Sedailerini ümitsizliğin eşiğine getirenin ne olduğunu bilmiyorlardı, ama iki kadının o eşikte olduğunu biliyorlardı.

Egwene onları tam olarak orada istiyordu. İşin bu tarafından hiç hoşlanmıyordu. Bunca manevra, bir oyun gibiydi, ama bu... Ne yapmam gerekiyorsa onu yapıyorum, diye düşündü. Bunu kendi cesaretini toplamak için mi, yoksa yapmak üzere olduğu şey için bir bahane olarak mı düşündüğünden emin değildi. “Siuan, lütfen Nicola ile Areina’yı kampa geri gönder.” Göremedikleri şeyi anlatamazlardı da. “Boşboğazlık etmelerini istemeyiz, bu yüzden bunu yaparlarsa başlarına ne geleceğini anlamalarını sağla. Onlara bir şansları daha olduğunu, çünkü Amyrlin’in bugün merhametli hissettiğini, ama bundan sonra bir şans daha bulamayacaklarını söyle.”

“Anne,” dedi Nisao, sözcüklerini dikkatle seçerek, “siz gitmeden önce bir şey söylediniz –bir yol olabileceğinizi ima ettiniz– bizim şeyden kaçınmamız için –yani bir yolu olabileceğini...” yine Sarin’e baktı. Egwene’i izlerken Myrelle bir Aes Sedai dinginliği timsali gibiydi, yalnız parmaklarını öyle sıkı kenetlemişti ki eldivenlerinin ince derisi gerilmişti. Egwene beklemelerini işaret etti.

Arabaya sırtlarını dönen Nicola ile Areina Siuan’ın yaklaştığını gördüler ve iki direk gibi gerildiler. Siuan’ın ikisini ve arabayı dümdüz edecekmiş gibi yürümesine bakarak, buna şaşmamak gerekirdi. Areina başını çevirerek arandı, ama ciddi ciddi kaçmayı düşünemeden Siuan’ın elleri uzandı ve ikisini kulaklarından yakaladı. Sesi ağaçların orada duyulamayacak kadar alçaktı, ama Areina kulağını kurtarmaya çalışmaktan vazgeçti. Ellerini Siuan’ın bileğinden çekmedi, ama daha çok yere yıkılmamak için onu destek olarak kullanıyor gibiydi. Nicola’nın yüzünden öyle bir dehşet ifadesi geçti ki, Egwene Siuan’ın fazla ileri gidip gitmediğini merak etti. Ama diğer yandan, bu şartlar altında, belki de ileri gitmemişti; suçlarının cezasını ödemeyeceklerdi. Egwene, gizlenen şeyleri ortaya çıkarmak gibi bir Yeti’yi dizginlemenin bir yolu olmamasına yazıklandı. Onu dizginleyip güven altına almanın bir yolu.

Siuan her ne demişse, kadınların kulaklarını bıraktığı zaman ikili Egwene’e döndüler ve diz kırdılar. Nicola öyle derin bir reverans yapmıştı ki neredeyse yüzünü toprağa yaslayacaktı, Areina ise kendi yüzünün üzerine düşecekmiş gibi görünüyordu. Siuan keskin bir sesle ellerini çırptı ve iki kadın ayağa fırladılar ve iki uzun tüylü yük atını bağlandıkları yerden çözmeye koştular. Eyer aramadan atlara bindiler ve düzlükten öyle hızla, dörtnala uzaklaştılar ki kanatlanmamalarına şaşmak gerekirdi.

“Uykularında bile konuşmayacaklar,” dedi Siuan ekşi ekşi, geri döndüğü zaman. “En azından çömezleri ve serserileri hâlâ idare edebiliyorum.”

Bakışları, diğer iki Aes Sedai’den tamamen kaçınarak Egwene’in yüzünde kaldı.

Egwene içini çekecekken kendini engelleyerek Myrelle ile Nisao’ya döndü. Siuan hakkında bir şeyler yapması gerekecekti, ama her şeyin bir sırası vardı. Yeşil Aes Sedai ile Sarı Aes Sedai ihtiyatla baktılar ona. “Çok basit,” dedi Egwene kararlı bir sesle. “Benim korumam olmazsa, büyük olasılıkla Muhafızlarınızı kaybedersiniz ve Salon sizinle işini bitirdiğinde canlı canlı derinizin yüzülmüş olmasını dilersiniz. Kendi Ajahlarınızın da size söyleyecek iki çift lafı olurdu, elbette. Başınızı yeniden kaldırabilmeniz için, her dakika omzunun üzerinden ne yaptığınıza bakan Aes Sedailer olmaması için seneler geçmesi gerekirdi. Ama sizi neden adaletten koruyayım ki? Bu beni de sorumluluk altına sokuyor; aynı şeyi, daha kötüsünü yapabilirsiniz yine.” Tam olarak ji’e’toh olmasa da, bunda Bilgelerin rolü vardı. “Bu sorumluluğu üstleneceksem, o zaman sizin de bir sorumluluk üstlenmeniz gerekir. Size tamamen güvenebilmem gerekir ve bunu yapmanın yalnızca bir yolunu düşünebiliyorum.” Bilgeler, sonra Faolain ile Theodrin. “Sadakat yemini edeceksiniz.”

İki kadın kaşlarını çatmış, Egwene’in nereye varmaya çalıştığını merak ediyorlardı, ama nereye varacağını düşünmüşlerse, bu olmadığı açıktı. Yüzleri allak bullak oldu. Nisao’nun ağzı açık kaldı ve Myrelle gözlerinin arasına balyoz yemiş gibi kalakaldı. Siuan’ın ağzı bile inanmazlıkla aralandı.

“İ-i-imkânsız,” diye kekeledi Myrelle. “Hiçbir Aes Sedai!.. Hiçbir Amyrlin!.. Gerçekten de bunu!..”

“Ah, kes sesini, Myrelle,” diye terslendi Nisao. “Bütün bunlar senin hatan! Seni hiç dinlememeliydim! Eh. Olan oldu. Ve durum bu.” Egwene’e çatılmış kaşların altında bakarak mırıldandı, “Siz çok tehlikeli bir genç kadınsınız, Anne. Çok tehlikeli bir kadın. İşiniz bittiğinde Kule’yi şimdikinden de fazla parçalayabilirsiniz. Bundan emin olsam, görevimi yapacak ve başıma geleceklerle yüzleşecek cesaretim olsa...” Yine de rahatça diz çöktü ve dudaklarını Egwene’in parmağındaki Büyük Yılan yüzüğüne bastırdı. “Işık altında, yeniden doğumum ve kurtuluş umudum adına...” Tam olarak Faolain ile Theodrin’in kullandığı sözleri kullanmadı, ama yine de aynı ölçüde güçlü bir yemin etti. Daha güçlü. Üç Yemin uyarınca, hiçbir Aes Sedai tutmayı düşünmediği bir yemin edemezdi. Kara Ajah dışında, elbette; onların yalan söylemek için bir yol bulduğu açıktı. Ama bu iki kadın arasında Kara olup olmaması başka zaman çözülecek bir sorundu. Gözleri irileşmiş, ağzı sessizce oynayan Siuan, çamurlu bir kıyıya saplanmış balığa benziyordu.

Myrelle itiraz etmeye çalıştı, ama Egwene yüzüğü taşıdığı sağ elini uzatmakla yetindi ve Myrelle’in dizleri sarsıla sarsıla büküldü. Acı bir sesle yeminini etti, sonra başını kaldırdı, “Daha önce hiç yapılmamış bir şey yaptınız, Anne. Bu her zaman tehlikelidir.”

“Son olmayacak,” dedi Egwene ona. “Aslında... Size vereceğim ilk emir, Siuan’ın herkesin düşündüğü gibi biri olmadığını kimseye anlatmamanız. İkinci emrim ise, ondan gelen her emre, benden gelirmiş gibi itaat etmeniz.”

İki kadın, soğukkanlı ifadelerle Siuan’a döndüler. “Nasıl emrederseniz, Anne,” diye mırıldandılar bir ağızdan. Bayılacakmış gibi görünen Siuan’dı.

Yola ulaştıklarında ve atlarını doğuya, Aes Sedai ve ordu kamplarına doğru çevirdiklerinde Siuan hâlâ boşluğa bakıyordu. Güneş zirvesine doğru tırmanmıştı, ama henüz varamamıştı. Çoğu günden daha olaylı bir gün olmuştu. Aslında, çoğu haftadan. Egwene Daishar’ın rahat rahat yürümesine izin verdi.

“Myrelle haklıydı,” diye mırıldandı Siuan sonunda. Binicisinin aklı başka yerdeyken, kısrak rahat bir yürüyüşe çok benzeyen bir şekilde ilerliyordu; aslında, Siuan’ın becerikli bir binici gibi görünmesini sağlıyordu. “Sadakat. Daha önce kimse yapmadı bunu. Hiç kimse. Gizli tarihçelerde en ufak izi yok. Ve onlar bana itaat edecek. Yalnızca birkaç şeyi değiştirmiyorsun, bir fırtınada yolculuk ederken tekneyi baştan inşa ediyorsun! Her şey değişiyor. Bir de Nicola var! Benim zamanımda, bir Aes Sedai’ye şantaj yapmayı düşünse, bir çömez altını ıslatırdı!”

“İlk teşebbüsleri değil,” dedi Egwene ona ve gerçekleri olabildiğince kısa bir biçimde anlattı.

Siuan’ın ikiliye duyduğu öfkeyle patlamasını bekledi, ama bunun yerine kadın büyük sakinlikle konuştu, “Korkarım o iki maceracı kız kazalarla karşılaşmak üzere.”

“Hayır!” Egwene öyle aniden dizgin çekti ki Siuan’ın kısrağı yarım düzine adım attıktan sonra kadın hayvanı kontrol altına alıp ona dönebildi. Bir yandan da kendi kendine küfürler sayıyordu. Orada oturdu ve Egwene’e Lelaine’in en kötü bakışını bile alt edebilecek sabırlı bir bakış fırlattı.

“Anne, düşünebilecek kadar akılları varsa, kafamızın üzerinde bir sopa tutuyorlar. Salon seni ceza görmeye zorlayamayacak bile olsa, onları kontrol altına alma umutların ufka doğru yelken açar.” Başını tiksintiyle iki yana salladı. “Seni gönderirken senin bunu yapacağını biliyordum –yapmak zorunda kalacaktın– ama Elayne ve Nynaeve’in yanlarında bilen birilerini getirme akılsızlığını edecekleri hiç aklıma gelmemişti. Bu mesele duyulursa, o iki kız başlarına gelebilecek her şeyi hak ediyorlar. Ama duyulmasını göze alamazsın.”

“Nicola ya da Areina’nın başına hiçbir şey gelmeyecek, Siuan! Bildikleri şeyler yüzünden onların öldürülmesini onaylarsam, sonra sıra kime gelecek? Benimle aynı fikirde olmadıkları için Romanda ile Lelaine’e mi? Peki sınırı nerede çekeceğiz?” Bir açıdan kendinden tiksiniyordu. Eskiden olsa Siuan’ın ne demek istediğini anlamazdı. Cahil olmaktansa bilgili olmak her zaman yeğdi, ama bazen cahillik çok daha rahat olabiliyordu. Daishar’ı topuklayarak devam etti, “Bir zafer gününün cinayetten bahsederek mahvetmene izin veremem. Myrelle ilk bile değildi, Siuan. Bu sabah beni Faolain ile Theodrin bekliyordu...” Atlarını sürerlerken, Siuan dinleyebilmek için tombul kısrağını yaklaştırdı.

Haber Siuan’ın Nicola ile Areina hakkındaki endişelerini dindirmedi, ama Egwene’in planları kadının gözlerinin parlamasını ve dudaklarının beklenti dolu bir gülümseme ile bükülmesini sağladı. Aes Sedai kampına ulaştıklarında, bir sonraki işini üstlenmeye can atıyordu. Görevi, Sheriam ile Myrelle’in arkadaşlarının kalanına, öğlen Amyrlin’in çalışma odasında beklendiklerini haber vermekti. Büyük bir dürüstlükle, onlardan başka Aes Sedailerin onlardan önce yapmadığı hiçbir şeyin beklenmediğini bile söyleyebilecekti.

Zaferden bahsetmesine rağmen Egwene o kadar da keyifli hissetmiyordu. Ona seslenilen takdisleri ve takdis taleplerini zar zor duydu ve yalnızca elini sallayarak karşılık verdi. İşittiğinden daha fazlasını kaçırdığından emindi. Cinayet düşüncesine dayanamıyordu, ama Nicola ile Areina’ya göz kulak olunması gerekecekti. Güçlüklerin üst üste yığılmadığı bir yere gelecek miyim hiç? diye merak etti. Her zaferden sonra yeni bir tehlikenin çıkmadığı bir yer.

Çadırına girdiği zaman morali yerlerde sürünmeye başladı. Başı zonkluyordu. Çadıra hiç girmese daha iyi olacağını düşünmeye başlıyordu.

Yazı masasının üzerinde dikkatle katlanmış iki parşömen duruyordu. Her biri mumla mühürlenmişti ve “Aleve Mühürlenmiş” sözlerini taşıyordu. Amyrlin dışındaki herkes için o mührün kırılması, şahsen Amyrlin’e saldırmak kadar ciddi bir suç sayılıyordu. Egwene onları kırmak zorunda olmamayı diledi. O sözleri kimin yazdığına dair en ufak şüphesi yoktu. Ne yazık ki, haklı çıktı.

Romanda Amyrlin’in, yalnızca Temsilcilerin bileceği, “Salona Mühürlü” bir ferman çıkarmasını istiyordu. Aes Sedailerin hepsi teker teker çağrılacaktı ve reddedenlerin hepsine kalkan konacak, Kara Ajah olma şüphesi ile tutuklanacaktı. Ne için çağrılacakları konusu belirsiz bırakılmıştı, ama Lelaine bu sabah ima etmişti. Lelaine’in mektubu kadının damgasını taşıyordu. Bir annenin çocuğuna öğüt vermesi gibi, Egwene’in kendi ve herkesin iyiliği için ne yapması gerektiğini anlatıyordu. Onun istediği ferman yalnızca “Halkaya Mühürlü” olmalıydı; bütün Aes Sedailer öğrenebilirdi, hatta, bu vakaya özel olarak, bilmeleri istenecekti. Kara Ajah’tan bahsetmek uyuşmazlığı kışkırtan bir şey olarak yasaklanmalıydı, çünkü Kule kanunlarına göre bu ciddi bir suçlamaydı ve buna uygun cezalar vardı.

Egwene inleyerek katlanır sandalyesine çöktü. Elbette bacak kaydı ve neredeyse onu halıya fırlatacaktı. İki kadını oyalayabilir, yan çizebilirdi, ama bu ahmaklıklarla üzerine üzerine gelip duracaklardı. Eninde sonunda biri mütevazı önerisini Salon’a sunacaktı ve tilki tavuk kümesine girmiş olacaktı. Kör müydü bu kadınlar? Uyumsuzluğu kışkırtmak mı? Lelaine bütün Aes Sedaileri Kara Ajah diye bir şeyin var olduğuna ek olarak, Egwene’in de onlardan biri olduğuna ikna ederdi. Aes Sedailer birbirlerini ezerek Tar Valon’a koşarlardı ve Elaida da ondan sonra gelirdi. Romanda yalnızca bir isyan başlatmak istiyordu. Gizli tarihçelerde altı tane vardı o isyanlardan. Üç bin sene içinde yarım düzine isyan çok görünmeyebilirdi, ama her biri Amyrlin’in ve bütün Salon’un istifa etmesi ile sonuçlanmıştı. Lelaine ve Romanda bunu biliyorlardı. Lelaine neredeyse kırk senedir Temsilciydi ve bütün gizli kayıtlara ulaşabiliyordu. Yaşlanan çoğu Aes Sedai’nin yaptığı gibi istifa edip kırsal alana çekilmeden önce, Romanda öyle uzun süre Sarıların Temsilciliğini yapmıştı ki, altında görev yaptığı Amyrlin kadar güçlüydü. İkinci sefer Temsilcilik yapmak üzere seçilmek hemen hemen hiç duyulmamış bir şeydi, ama Romanda elinden geldiği sürece gücün kendi ellerinden başka bir yerde bulunmasına izin verecek biri değildi.

Hayır, kör değildiler; yalnızca korkuyorlardı. Herkes korkuyordu, Egwene’in kendisi dahil ve korktuklarında Aes Sedailer bile her zaman doğru düzgün düşünemezlerdi. Egwene kâğıtları katladı. İçinden buruşturup üstlerinde tepinmek geçiyordu. Başı gerçekten patlayacaktı.

“İçeri girebilir miyim, Anne?” Halima Saranov yanıt beklemeden salına salına içeri girdi. Halima’nın hareket tarzı on iki yaşındaki çocuklardan, mezara girmesinin üzerinden iki gün geçmiş ihtiyarlara kadar bütün erkeklerin bakışlarını çekerdi hep, ama diğer yandan, omuzlarından aşağı kalın bir pelerin taksa bile erkekler yine de bakardı. Her gün taze yağmur suyuyla yıkarmış gibi parlayan siyah saçları, bundan emin olan bir yüzü çevreliyordu. “Delana Sedai bunu görmek isteyebileceğinizi düşündü. Bu sabah Salon’a sunuyor.”

Salon Egwene’e haber bile vermeden toplanıyor muydu? Eh, Egwene uzaktaydı, ama kanun olmasa bile gelenekler, Salon’un toplanabilmesi için Amyrlin’e haber verilmesi gerektiğini söylüyordu. En azından, onu makamından indirmek için toplanmadıkları sürece. O anda, makamdan indirilmeyi bir nimet gibi karşılayabilirdi. Halima’nın masaya bıraktığı katlanmış kâğıdı, zehirli bir yılana bakarmış gibi baktı. Mühürlü değil; Delana’yı ilgilendirdiği kadarıyla en yeni çömez bile okuyabilirdi. Elaida’nın Karanlıkdostu olduğu bildirisi, elbette. Romanda’nın ya da Lelaine’inki kadar kötü değil, ama Elaida Salon’un bir isyanla bölündüğünü duysa, gözünü bile kırpmazdı.

“Halima, Cabriana öldüğünde eve gitseydin keşke.” Ya da en azından Delana kadının bildiklerini Salon’a mühürlemeyi akıl edebilseydi. Ya da Alev’e. Yakasına yapışabildiği her Aes Sedai’ye anlatmak yerine.

“Bunu yapamazdım, Anne.” Halima’nın yeşil gözleri, meydan okumaya benzeyen bir şeyle çaktı, ama zaten kadının herhangi birine bakmak için yalnızca iki yolu vardı: meydan okuyan doğrudan bir bakış ve için için yanan, göz kapaklarının altından bir bakış. Kadının gözleri bir sürü yanlış anlamaya yol açıyordu. “Cabriana Sedai bana Elaida ve planları hakkında öğrendiklerini anlattıktan sonra mı? Cabriana dostumdu, sizin ve Elaida’ya karşı çıkan herkesin dostuydu, bu yüzden başka seçeneğim yoktu. Işık’a şükür Salidar’dan bahsetti, böylece nereye gelmem gerektiğini anladım.” Ellerini, Tel’aran’rhiod’da Egwene’in belinin olduğu kadar ince beline dayadı ve başını bir yana eğerek Egwene’i dikkatle inceledi. “Beyniniz yine acıyor, değil mi? Cabriana da böyle acı çekerdi, öyle fena olurdu ki ayak parmaklarına kramp girerdi. Giysi giyecek duruma gelene kadar sıcak suya batırması gerekirdi. Bazen günler alırdı. Ben gelmesem sizinki de zamanla o kadar kötü olacaktı.” Sandalyenin çevresinden dolanarak Egwene’in başına masaj yapmaya başladı. Halima’nın parmakları acıyı alıp götürme yeteneğine sahipti. “Bu ağrılar o kadar sık ki her seferinde bir Aes Sedai’den Şifa isteyemezsiniz. Zaten yalnızca gerginlikten kaynaklanıyor. Hissedebiliyorum.”

“İsteyemem herhalde,” diye mırıldandı Egwene. Aslında, kim ne derse desin kadından epey hoşlanıyordu, hem de yalnızca baş ağrılarını giderebilme yeteneğinden değil. Halima gerçekçi ve açıktı, şehirlilerin inceliklerini kazanmak için ne kadar fazla zaman harcamış olursa olsun yine de bir köylü. Amyrlin’e duyduğu saygıyı Egwene’in rahatlatıcı bulduğu bir tür komşuluk havası ile dengeleyen biri. Bazen şaşırtıcı, ama aynı zamanda canlandırıcı. Chesa bile daha iyisini beceremezdi, ama Chesa, dost canlısı olsa bile, her zaman hizmetkârdı, ama Halima en ufak dalkavukluk gösterisinde bulunmuyordu. Ama Egwene yine de Cabriana atından düşüp boynunu kırdığında kadının eve dönmüş olasını diliyordu.

Aes Sedailer Cabriana’nın inancını, Elaida’nın Aes Sedailerin yarısını yalıtıp geri kalanı da kırmayı düşündüğünü kabul etse faydalı olabilirdi, ama herkes Halima’nın bir şekilde yanlış anladığından emindi. Onlar Kara Ajah fikrine takılmıştı. Herhangi bir şeyden korkmaya alışık olmayan kadınlar, var olduğunu her zaman inkâr ettikleri bir şeyi almış, onu kullanarak korkudan kendi akıllarını kaçırtmışlardı. Diğer Aes Sedaileri korkmuş bıldırcın sürüsü gibi kaçırtmadan Karanlıkdostlarını nasıl söküp atacaktı? Her durumda, eninde sonunda hepsinin dağılıp gitmesini nasıl engelleyecekti? Işık, nasıl?

“Gevşemeyi düşünün,” dedi Halima yumuşak sesle. “Yüzünüz gevşek. Boynunuz gevşek. Omuzlarınız...” Sesi onu hipnotize ediyordu sanki, Egwene’in rahatlamasını istediği her parçasını okşayan bir mırıltı.

Bazı kadınlar ondan, sırf görünüşü yüzünden hoşlanıyorlardı, elbette, sanki onu özellikle şehvetli bir adam düşlemiş gibi ve pek çoğu onun pantolon giymiş her şeyle flört ettiğini iddia ediyordu. Egwene bunu asla onaylamazdı, ama Halima erkeklere bakmaktan hoşlandığını itiraf ediyordu. Aldığı en kötü eleştiri bile, kadının flört etmekten fazlasını yaptığını iddia etmemişti ve bu öne sürüldüğünde Halima çok kızıyordu. Kadın aptal değildi –Egwene bunu Logain’in kaçtığı günden sonraki gün, baş ağrılarının ilk başladığı gün anlamıştı–; beyinsiz bir eteksallayan değildi asla. Egwene’e göre, Meri konusunda olduğu gibiydi. Ne yüzü, ne de davranış tarzı Halima’nın elindeydi. Gülümsemesi, ağzının şekli yüzünden davetkâr ve şakacı görünüyordu; kadın erkeklere, kadınlara ve çocuklara aynı şekilde gülümsüyordu. O yalnızca bakarken insanların onun flört ettiğini sanması onun suçu değildi ki. Dahası, baş ağrılarından kimseye bahsetmemişti. Bahsetmiş olsa, kamptaki bütün Sarılar Egwene’i kuşatırdı. Bu sadakat olmasa bile bir dostluk işareti idi.

Egwene’in bakışları yazı masasının üzerindeki kâğıtlara takıldı ve Halima’nın okşayan parmakları altında düşünceleri o tarafa kaydı. Saman yığınına atılmaya hazır meşaleler. Andor sınırına on gün kalmıştı. Lord Bryne nedenini bilmeden hızlanmayı kabul ederse ve direnişle karşılaşmazlarsa. O meşaleleri on gün daha oyalayabilir miydi? Güneylimanı. Kuzeylimanı. Tar Valon’un anahtarları. Siuan’ın önerisini dinlemezse, Nicola ve Areina’ya nasıl güvenebilirdi? Andor’a ulaşmadan önce bütün Aes Sedailerin sınanmasını ayarlaması gerekiyordu. Metaller ve cevherler ile çalışma Yetisine sahipti. Aes Sedailer arasında nadir bir Yeti. Nicola. Areina. Kara Ajah.

“Yine geriliyorsunuz. Salon konusunda endişelenmeyi bırakın.” O rahatlatıcı parmaklar durdu, sonra yine başladı. “Gece, sıcak banyonuzu yaptıktan sonra bu daha etkili olur. Omuzlarınız, sırtınız, her yeriniz üzerinde çalışabilirim. Henüz bunu denemedik. Kazık kadar gerginsiniz; geri geri bükülüp başınızı ayak bileklerinizin arasına sokabilecek kadar esnek olmalısınız. Zihin ve beden. Biri olmadan diğeri esnemez. Kendinizi benim ellerime bırakın, yeter.”

Egwene uykunun sınırındaydı. Düşgezgini uykusu değil; yalnızca uyku. Bunu yapmayalı ne kadar olmuştu? Delana’nın önerisi duyulduğunda bütün kamp ayağa kalkacaktı. Yakında olacaktı bu. Sonra Romanda ile Lelaine’e istedikleri fermanları yayınlamaya niyeti olmadığını bildirmeliydi. Ama bugün hevesle bekleyeceği bir şey vardı, uyanık kalmak için bir sebep. “Bu güzel olur,” diye mırıldandı, vadedilen masajdan daha fazlasını kastederek. Uzun zaman önce, Sheriam’ı dize getirmeye söz vermişti ve bugün o gündü. Sonunda gerçekten Amyrlin olmaya, gerçekten kontrolü ele almaya başlıyordu. “Çok güzel.”

13
Rüzgârlar Çanağı

Aviendha yerde oturmayı tercih ederdi, ama teknedeki küçük odayı işgal eden diğer üç kadın yeterli boşluk bırakmamıştı, bu yüzden duvarların dibine konulmuş oymalı tahtadan sıralardan birinin üzerinde bacaklarını kıvırıp oturmakla yetinmek zorunda kaldı. Böyle yapınca sandalyeye oturuyormuş gibi olmuyordu. En azından kapı kapalıydı ve pencere yoktu, yalnızca tavana yakın yerlerde, duvarları delen süslü, kıvrımlı oymalar vardı. Dışarıdaki suyu göremiyordu, ama delikler içeriye tuz kokusunu, teknenin gövdesine çarpan dalgaların şaklamasını ve küreklerin şapırtısını taşıyordu. Bir tür kuşun tiz, boş feryatları bile engin sulardan bahsediyordu. Aviendha üzerinden aşabilecekleri boyda su birikintileri için insanların öldüğünü görmüştü, ama bu su inanılmaz ölçüde acıydı. Kitaplarda okumak, tatmakla aynı şey değildi. Ve iki garip garip sırıtan kürekçisi olan bu tekneye bindikleri yerde ırmak en az sekiz yüz metre genişliğindeydi. Sekiz yüz metre, su ve tek damlası bile içilecek gibi değil. Faydasız su diye bir şey olduğu kimin aklına gelirdi?

Teknenin hareketleri değişmişti, ileri geri sallanıyordu şimdi. Daha ırmaktan çıkmamışlar mıydı? “Koy” denilen yere gelmemişler miydi? Elayne oradaki suyun daha da geniş olduğunu söylemişti. Aviendha ellerini dizleri üzerinde kenetledi ve çılgınca, başka bir şey düşünmeye çalıştı. Korkusunu diğerleri görürse, utanç hayatının sonuna dek peşini bırakmazdı. En kötüsü de şuydu ki, Elayne ile Nynaeve’in Deniz Halkı’ndan bahsettiğini duyduktan sonra, bunu kendisi önermişti. Neye benzeyeceğini nereden bilebilirdi?

Elbisesinin mavi ipeği inanılmaz ölçüde pürüzsüz geliyordu; düşüncelerini buna odakladı. Etek giymeye hiç alışık değildi –hâlâ, eğitiminin başında Bilgelerin yakmaya zorladığı cadin’sor’u özlüyordu– ve şimdi ipek elbise giyiyordu! Artık dört ipek elbisesi vardı. Üstelik, sağlam, yün çoraplar yerine ipek çoraplar giymişti. İpek iç etekliği tenini, daha önce etmediği gibi fark etmesini sağlıyordu. Kendini bu tür giysilerin içinde bulmak ne kadar tuhaf gelse de, elbisenin güzelliğini inkâr edemezdi. İpek değerli ve nadirdi. Bir kadının bayramlarda takabileceği ve herkesin kıskanacağı ipek bir eşarbı olabilirdi. Pek az kadında iki tane olurdu. Ama bu ıslaktopraklılar arasında farklıydı. Herkes ipek giymiyordu, ama bazen her iki insandan biri giyiyormuş gibi görünüyordu. Üç Kat Topraklar’ın ötesindeki topraklardan top top, hatta balya balya ipek geliyordu. Gemiyle. Okyanus yoluyla. Aviendha doğru anladıysa, ufka kadar uzanan, pek çok yerinden kara göremediğiniz bir su kütlesinin üzerinde. Bu imkânsız düşünce ile ürpermek geçiyordu içinden.

Diğerlerinin hiçbiri konuşmak istermiş gibi görünmüyordu. Elayne dalgın dalgın sağ elindeki Büyük Yılan yüzüğünü çeviriyor, dört duvarın içinde, görülemeyen bir şeye bakıyordu. Sık sık bu endişelere kapılıyordu. Önünde iki görev vardı ve biri yüreğine daha yakın olsa da, o daha önemli, daha şerefli olduğunu düşündüğü görevi seçmişti. Andor’un şefi, kraliçesi olma hakkı ve görevi ona aitti, ama o avlanmaya devam etmeyi seçmişti. Bir açıdan, arayışları ne kadar önemli olursa olsun, bu bir şeyi klan ya da topluluktan daha önemli saymak demekti, ama Aviendha gurur duyuyordu. Elayne’in şeref fikri bazen, bir kadının şef olması ya da sırf annesi şef olduğu için şef olması kadar tuhaf geliyordu, ama Elayne hayranlık verecek şekilde uyuyordu o şeref fikrine. Aviendha’nın imrendiği geniş, kırmızı pantolon ve kısa, sarı ceket giymiş Birgitte, oturmuş, beline kadar gelen örgüsü ile oynuyordu. O da düşüncelere dalmıştı. Ya da belki Elayne’in endişelerini paylaşıyordu. O Elayne’in ilk Muhafızı idi. Bu Tarasin Sarayı’ndaki Aes Sedaileri çok fena altüst etmişti, ama Aes Sedailerin Muhafızlarını rahatsız etmez gibiydi. Islaktopraklı âdetleri öyle ilginçti ki, üzerinde düşünmeye bile gelmiyordu.

Elayne ve Birgitte her tür sohbet düşüncesini unutturur gibi görünüyorsa da, Aviendha’nın tam karşısında oturan Nynaeve al’Meara, kararlılıkla tersliyordu bunu. Nynaeve; Nynaeve al’Meara değil. Islaktopraklılar yalnızca ilk isimleri ile çağrılmaktan hoşlanıyordu ve bu tatlı-isim kullanmak gibi gelse de, Aviendha hatırlamaya çalışıyordu. Sahip olduğu tek âşık Rand al’Thor’du ve onu bile bu kadar mahrem bir şekilde düşünmüyordu, ama aralarından biri ile evlenecekse âdetlerini öğrenmesi gerekirdi.

Nynaeve’in koyu kahverengi gözleri boşluğa bakıyordu. Birgitte’in altın örgüsü kadar kalın olan örgüsünü kavramış olan ellerindeki parmak boğumları bembeyaz kesilmişti. Ve yüzündeki solgunluk açık yeşile dönmüştü. Zaman zaman minik, bastırılmış bir inleme çıkarıyordu. Nynaeve normalde terlemezdi; o ve Elayne işin numarasını Aviendha’ya da öğretmişti. Nynaeve tam bir bulmaca idi. Bazen delilik ölçüsünde cesurdu, kendi sözde korkaklığına homurdanıp dururdu, ama burada, herkesin görebileceği bir yerde, aldırışsızca utancını sergiliyordu. Bunca sudan rahatsız olmazken, hareketten nasıl rahatsız olabilirdi?

Yine su. Aviendha Nynaeve’in yüzünü görmemek için gözlerini kapattı, ama bu, kuş ve çırpınan su seslerinin kafasına doluşmasına yaradı yalnızca.

“Düşünüyordum da,” dedi Elayne aniden, sonra durdu. “Sen iyi misin, Aviendha? Sen...” Aviendha’nın yanakları kızardı, ama en azından Elayne sesini duyunca tavşan gibi sıçradığını söylememişti. Elayne Aviendha’nın şerefsizliğini teşhir etmeye ne kadar yaklaştığını fark etmiş göründü; sözlerine devam ederken onun da yanakları kızardı. “Nicola ve Areina hakkında düşünüyordum. Egwene’in dün gece bize anlattıkları hakkında. Ona herhangi bir sorun yaratamazlar, değil mi? Egwene ne yapacak?”

“Onlardan kurtulacak,” dedi Aviendha, başparmağı ile boynuna bir çizgi çekerek. Konuşmak, sesler duymak onu öyle rahatlatmıştı ki neredeyse inleyecekti. Elayne şok olmuş görünüyordu. Zaman zaman olağanüstü derecede yumuşak yürekli oluyordu.

“En iyisi bu olabilir,” dedi Birgitte. Bundan başka isim belirtmemişti. Aviendha onun sırlarla dolu bir kadın olduğunu düşünüyordu. “Areina zamanla doğru düzgün bir kadın olabilirdi, ama... Bana o şekilde bakma, Elayne. Titiz ve kızgın düşünceleri bir kenara bırak.” Birgitte sık sık itaat eden Muhafız ile öğrenmeyi dileseniz de dilemeseniz de ders veren en büyük birincil-kardeş rolleri arasında gidip geliyordu. Tam o sırada, parmağını tembihlercesine sallarken, birincil-kardeşti. “Amyrlin’in o ikisini çamaşırcıların falan yanında çalıştırarak çözebileceği bir şey olsaydı siz ikinize uzak kalmanız söylenmezdi.”

Elayne inkâr edemeyeceği bu gerçek karşısında keskin bir sesle burnunu çekti ve yukarı kayıp kat kat mavi beyaz iç eteklikleri teşhir eden yeşil, ipek eteğini düzeltti. Bileklerinde ve boynunda bej rengi danteller ile, yerel modaya uygun giyinmişti. O danteller ve örülmüş altından, boynuna tam oturan kolye Tylin Quintara’nın armağanlarıydı. Aviendha onaylamıyordu. Elbisenin üst yarısı, korsesi, o kolye gibi, tam üzerine oturuyordu ve boynun hemen altında oval şekilde oyulmuş kısım göğüslerinin iç taraflarını teşhir ediyordu. Herkesin ortasında bu şekilde dolaşmak, ter çadırları ile aynı şey değildi; sokaktaki insanlar gai’shain değildi. Kendi elbisesinin yakası çenesine kadar geliyordu ve dantelsizdi ve eksik olan hiçbir kısmı yoktu.

“Dahası,” diye devam etti Birgitte, “Marigan’ın sizi daha çok endişelendireceğini sanırdım. Kadın benim ödümü patlatıyor.”

İsim Nynaeve’in kendine gelmesini sağladı ve çok doğaldı bu. İnlemeleri kesildi, dimdik oturdu. “Eğer peşimize düşerse, bir kez daha haddini bildiririz ona. Biz... biz...” Nefes alarak, ona itiraz ediyorlarmış gibi dikti bakışlarını ikisine. Ama hafif bir sesle, “Sizce düşer mi?” dedi.

“Endişelenmenin bir faydası yok,” dedi Elayne ona, Gölgeruhlulardan birinin onu hedeflediğini bilse kendisinin becerebileceğinden çok daha sakin bir tavırla. “Egwene’in dediği gibi yapıp dikkatli olacağız, o kadar.” Nynaeve işitilmez bir şeyler mırıldandı. Muhtemelen işitememeleri çok daha iyiydi.

Yine sessizlik çöktü, Elayne öncekinden de derin düşüncelere daldı, Birgitte çenesini eline dayayıp boşluğa kaşlarını çattı. Nynaeve kendi kendine homurdanmaya devam ediyordu, ama şimdi iki elini karnına bastırmıştı ve zaman zaman durup yutkunuyordu. Su şapırtıları ve kuşların feryatları yükselmişti.

“Ben de düşünüyordum, yakın-kardeş.” O ve Elayne henüz birbirlerini birincil-kardeş edinme noktasına gelmemişlerdi, ama Aviendha artık bunu yapacaklarından emindi. Şimdiden birbirlerinin saçlarını fırçalıyorlardı ve her gece, karanlıkta, kimseye anlatmadıkları birer sırlarını daha paylaşıyorlardı. Ama Min denen bu kadın... Bu daha sonra, yalnız kaldıklarında düşünülecek bir sorundu.

“Ne konuda?” diye sordu Elayne dalgın dalgın.

“Arayışımız. Başarı için hazırlanıyoruz, ama başladığımız zamanki kadar uzağız. Eldeki her silahı kullanmamak mantıklı mı? Mat Cauthon bir ta’veren, ama biz ondan kaçınmaya çalışıyoruz. Neden onu yanımıza almıyoruz ki? O yanımızdayken, sonunda çanağı bulabiliriz.”

“Mat mi?” diye nida etti Nynaeve inanmazlıkla. “İç etekliğine ısırgan doldur daha iyi! Çanak ceketinin cebinde olsa bile o adama tahammül edemem.”

“Ah, lütfen sessiz ol, Nynaeve,” diye mırıldandı Elayne, keyifsiz keyifsiz. Başını şaşkın şaşkın iki yana salladı ve Nynaeve’in ters bakışlarını fark etmedi. “Diken diken” lafı Nynaeve’i tarif etmeye yetmezdi, ama onun âdetlerine hepsi alışmıştı. “Neden benim aklıma gelmedi? Çok açık!”

“Belki,” diye mırıldandı Birgitte kuru kuru, “serseri Mat fikri kafana öyle yerleşmiş ki adamın başka işe yarayabileceğini göremedin.” Elayne çenesini kaldırarak soğuk soğuk baktı ona, sonra aniden yüzünü buruşturdu ve gönülsüzce başını salladı. Eleştiriyi kolay kolay kabullenemiyordu.

“Hayır,” dedi Nynaeve, bir şekilde aynı anda hem keskin, hem zayıf olmayı başaran bir sesle. Yüzündeki hastalıklı ifade derinleşti, ama artık teknenin sallanmasından kaynaklanıyormuş gibi görünmüyordu. “Bunu kastetmiş olamazsın! Elayne, Mat’in nasıl bir işkence olabildiğini, ne kadar inatçı olduğunu biliyorsun. Bayramda düzenlenen bir geçit töreni gibi, bütün askerlerini de getirmeye kalkar. Yanı başında askerler varken Rahad’da bir şey bulmaya çalış da gör. Bir dene! İki adım içinde, sahip olduğu o ter’angreal’le hava atarak, kontrolü ele almaya çalışır. Vandene ya da Adeleas’tan, hatta Merilille’den bin kat kötü. Tavırlarına bakarak, sırf ayı görmek için ayı inine gireceğini sanırsın!”

Birgitte gırtlağından, eğlenti olabilecek bir ses çıkardı ve sivri bir bakışla ödüllendirildi. Öyle masum bir ifade ile karşılık verdi ki Nynaeve boğulur gibi bir ses çıkardı.

Elayne daha yatıştırıcıydı; muhtemelen bir su-davasına bir barış getirmeye çalışırdı. “O bir ta’veren, Nynaeve. Sırf belli bir yerde olarak Desen’i değiştiriyor, tesadüfleri değiştiriyor. İtiraf etmeliyim, şansa ihtiyacımız var ve bir ta’veren şanstan daha fazlasıdır. Dahası, bir taşla iki kuş vurabiliriz. Ne kadar meşgul olursak olalım, bunca zamandır başıboş dolaşmasına izin vermemeliydik. Bu hiçbir işe yaramadı, özellikle de onun açısından. Doğru düzgün insanların yanında bulunmaya hazır halde getirilmeli. En baştan itibaren dizginlerini kısa tutmalıydık.”

Nynaeve büyük bir hararetle eteklerini sıvazladı. Elbiselere Aviendha’dan daha fazla ilgi beslemediğini iddia ediyordu –en azından elbiselerin neye benzediği konusunda; iyi, sade yünlülerin herkes için yeterli olması gerektiği konusunda homurdanıp duruyordu– ama kendi mavi elbisesinin eteğinde ve kol yenlerinde sarı çizgiler vardı ve tasarımını kendisi seçmişti. Sahip olduğu her parça giysi ya ipek ya işlemeli ya da ikisi birdendi ve Aviendha’nın özenli olduğunu öğrendiği bir biçime kesilmişti.

Nynaeve bu kez kendi istediğini yaptıramayacağını anladı. Bazen anlayana kadar şaşırtıcı huysuzluk krizleri geçiriyordu; davranışlarının huysuzluk krizi olduğunu kabul edeceğinden değil. Ters bakışları aksi bir surat asmaya dönüştü. “Ona kim söyleyecek? Her kim söyleyecekse, yalvartacaktır. Öyle yapacağını biliyorsunuz. Onunla evlenmeyi tercih ederim!”

Elayne duraksadı, sonra kararlı bir sesle konuştu, “Birgitte söyleyecek. Ve yalvarmayacak; yalnızca söyleyecek. Çoğu erkek, kararlı, güvenli bir ses kullanırsan dediğini yapar.” Nynaeve kuşkulu görünüyordu. Birgitte oturduğu sıranın üzerinde dimdik oldu. Aviendha onu ilk kez bu kadar şaşırmış görüyordu. Başkası olsa, Aviendha biraz da korkmuş göründüğünü söylerdi. Bir ıslaktopraklı için, Birgitte çok iyi bir Far Dareis Mai olabilirdi. Okçulukta olağanüstü başarılıydı.

“En açık seçim sensin, Birgitte,” diye devam etti Elayne çabucak. “Nynaeve ve ben Aes Sedai’yiz ve Aviendha da Aes Sedai sayılır. Biz hayatta yapamayız. Gereken vakarı korumamız imkânsız. Onun karşısında değil. Nasıl biri olduğunu biliyorsun.” Kararlı, güvenli sesle konuşmaya ne olmuştu? Aviendha bunun Sorilea dışında herhangi birinin işine yaradığını gördüğünden değil. Görebildiği kadarıyla, şimdiye kadar Mat Cauthon üzerinde işe yaramamıştı. “Birgitte, seni tanımış olamaz. Tanımış olsa, şimdiye dek bir şeyler söylerdi.”

Bu her ne anlama geliyorsa, Birgitte sırtını duvara verdi ve parmaklarını karnının üzerinde kenetledi. “Popon hakkında yaptığım yorumdan sonra, sonunda bana ödeteceğini bilmeliydim. Popon...” Durdu, dudaklarında hafif, tatmin dolu bir gülümseme belirdi. Elayne’in yüzündeki ifade değişmemişti, ama Birgitte’in intikamını birazcık alabildiğini düşündüğü açıktı. Muhafız bağı aracılığı ile hissedilen bir şey olmalıydı. Elayne’in poposunun konuyla ne ilgisi olduğunu bilemiyordu Aviendha. Zaman zaman ıslaktopraklılar öyle... garip... oluyorlardı ki. Birgitte, aynı gülümseme ile devam etti. “Benim anlamadığım, neden siz ikinizi görür görmez sinirleniyor. Onu buraya getirmeniz yüzünden olamaz. Bu konudan Egwene de sizin kadar sorumlu, ama Mat’in ona çoğu Aes Sedai’den daha büyük saygıyla davrandığını gördüm. Dahası, onu Gezgin Kadın’dan çıkarken gördüğüm zamanlara bakarak, eğleniyor gibiydi.” Gülümsemesi bir sırıtışa dönüştü. Elayne onaylamazlıkla burnunu çekti.

“Değiştirmemiz gereken bir şey de bu. Düzgün bir kadın onunla aynı odada bulunamaz. Ah, yüzündeki o alaylı gülüşü siler misin, Birgitte. Yemin ediyorum, sen de bazen onun kadar kötü oluyorsun.”

“Adam eziyet olsun diye doğmuş,” diye mırıldandı Nynaeve ekşi ekşi.

Aniden Aviendha’nın aklına, bir teknede olduğu geldi. Sallanan, sarsılan her şey durmuştu. Kalktılar, elbiselerini düzelttiler ve getirdikleri hafif pelerinleri topladılar. Aviendha pelerinini takmadı; buradaki güneş ışığı, gözlerini saklamasını gerektirecek kadar kötü değildi. Birgitte kendi pelerinini bir omzuna attı ve kapıyı ittirip açtı. Elini ağzına kapatarak hızla yanından geçen Nynaeve’in ardından üç basamağı tırmandı.

Elayne durup pelerininin kurdelelerini bağladı, başlığı ve görünen kızıl altın bukleleri yüzünün çevresinde düzeltti. “Çok konuşmadın, yakın-kardeş.”

“Ne denilmesi gerekiyorsa söyledim. Karar sana aitti.”

“Ama anahtar düşünce senindi. Bazen kalanımız yarım akıllılara dönüşüyormuşuz gibi geliyor. Eh.” Basamaklarda yarı döndü, tam olarak ona bakmadan duraksadı. “Bazen suyun enginliği beni rahatsız eder. Sanırım ben gemiye bakmakla yetineceğim. Başka hiçbir şeye bakmayacağım.” Aviendha başını salladı –yakın-kardeşi çok inceydi– ve yukarı çıktılar.

Güvertede, Nynaeve Birgitte’in yardım önerisini reddederek korkuluktan doğruluyordu. O elinin tersiyle ağzını silerken iki kürekçi eğlentiyle bakıyorlardı ona. İki kulaklarında iki pirinç halka taşıyan gömleksiz adamlardı ve kuşaklarının arkasında taşıdıkları kıvrık hançerleri sık sık kullanmış olmalıydılar. Dikkatleri daha çok kürek çekmekteydi. Büyüklüğü ile Aviendha’nın nefesini kesen bir geminin yanında sallanan kayığı yerinde tutmak için güvertede ileri geri yürüyorlardı. Tepelerine dikilen geminin yanında tekne aniden çok küçük görünmüştü. Geminin üç direği, Aviendha’nın ıslaktopraklarda gördüğü çoğu ağaçtan daha uzundu. Koya demirlemiş yüzlerce Deniz Halkı gemisinin en büyüğü olduğu için seçmişlerdi bunu. Bu kadar büyük bir gemide, gemiyi çevreleyen suyu unutmak mümkün olmalıydı kuşkusuz. Yalnız...

Elayne Aviendha’nın utancını açıkça ifade etmemişti ve etseydi bile, yakın-kardeşiniz en derin utancınızı bilse de fark etmezdi, ama... Amys Aviendha’da çok fazla gurur olduğunu söylemişti. Aviendha kendini dönüp teknenin dışına bakmaya zorladı.

Hayatı boyunca bu kadar su görmemişti, şimdiye dek gördüğü her damla su bir yerde toplansa bile, yine de bu kadar etmezdi. Sular gri yeşil dalgalanıyor, orada burada beyaz beyaz köpükleniyorlardı. Aviendha’nın bakışları, suyu görmemeye çalışarak oraya buraya kaydı. Burada gökyüzü bile daha geniş, engin görünüyordu. Parlak, altın rengi güneş doğudan yükseliyordu. Esen rüzgâr karadakinden biraz daha serindi ve asla tamamen dinmiyordu. Kuşlardan bulutlar havada uçuşuyorlardı, gri, beyaz, zaman zaman siyah lekeli kuşlar; o tiz feryatlar onlardan çıkıyordu. Başı dışında tamamen siyah bir tanesi uzun alt gagasıyla suyu sıyırarak süzüldü. Bir dizi hantal görünüşlü kuş –Elayne adlarının pelikan olduğunu söylemişti– aniden teker teker kanatlarını katladılar ve büyük şapırtılarla suya daldılar, yüzeye çıktılar ve inanılmaz büyüklükteki gagalarını kaldırarak yüzdüler. Her yerde gemiler vardı, çoğu arkasındaki gemi kadar büyüktü neredeyse ve hepsi de Atha’an Mierelere ait değildi. Bir ya da iki direkli, daha küçük gemiler, üçgen yelkenler yardımıyla süzülüyordu. Altındaki tekne gibi direksiz, önde sivri bir zirve ile biten, arkasında düz, bodur bir ev bulunan daha küçük gemiler, bir, iki, bazen üç çift kürekle, suyun üzerinde örümcekler gibi geziniyordu. İki yanında yirmişer kürekçisi olması gereken uzun, dar bir tekne suyun üzerinde koştururken, yüz-ayağa benziyordu. Bir de kara vardı. On on iki kilometre kadar uzaktaydı, güneş şehrin beyaz badanalı binalarından yansıyordu. On on iki kilometre su.

Aviendha yutkunarak, hızla denize sırtını döndü. Yanaklarının Nynaeve’inkinden daha fazla yeşerdiğini düşündü. Elayne yüzünü ifadesiz tutmaya çalışarak onu izliyordu, ama ıslaktopraklılar duygularını öyle belli ediyorlardı ki Elayne’in endişesi açıktı. “Ben aptalın tekiyim, Elayne.” Söz konusu Elayne’ken bile, yalnızca ismini kullanmak Aviendha’yı huzursuz ediyordu; birincil-kardeş olduklarında, karı-kardeş olduklarında daha kolay olacaktı. “Bilge bir kadın bilgece bir öğüdü dinler.”

“Sen benim olabileceğimden daha cesursun,” diye yanıt verdi Elayne, büyük ciddiyetle. Cesur olduğunu inkâr edip duran bir kişi de oydu. Belki bu da bir ıslaktopraklı âdetiydi. Hayır, Aviendha kendi cesaretleri konusunda konuşup duran ıslaktopraklılar duymuştu; örneğin bu Ebou Darlılar böbürlenmeden üç kelime edemiyor gibiydi. Elayne derin bir nefes alarak cesaretini topladı. “Bu gece Rand hakkında konuşacağız.”

Aviendha başını salladı, ama bunun cesaretle ne ilgisi vardı, anlayamıyordu. Karı-kardeşler bir kocayı, onun hakkında detaylı olarak konuşmadan nasıl idare edebilirlerdi? En azından yaşlı kadınlar ve Bilgeler öyle diyordu. Her zaman çok açık konuşmuyorlardı elbette, Aviendha Amys ve Bair’e hasta olması gerektiğini, çünkü Rand al’Thor bir parçasını alıp götürmüş gibi hissettiğini söylediğinde Bilgeler gülmekten yere yatmışlardı. Öğreneceksin, diye gülmüşlerdi ona, Etekler içinde büyüseydin daha erken öğrenirdin. Sanki Aviendha bir Kız’ın hayatından, mızrak-kardeşleri ile koşmaktan başka bir şeyi istemiş gibi. Belki Elayne de o boşluğu hissediyordu. Ondan konuşmak hem o boşluğun büyümesine, hem de dolmasına sebep oluyor gibiydi.

Bir süredir gittikçe yükselen seslerin farkındaydı.

“...seni kulağı halkalı hödük!” Nynaeve yumruğunu, geminin yüksek korkuluğundan ona bakan çok koyu renkli bir adama sallıyordu. Adam sakin görünüyordu, ama diğer yandan, Nynaeve’i çevreleyen parıltıyı görüyor olamazdı. “Biz geçiş armağanı peşinde değiliz, bu yüzden Aes Sedailere geçiş armağanını reddetmenizin hiçbir önemi yok. Hemen merdiveni indir dedim!” Küreklerdeki adamların yüzündeki sırıtma silinmişti. Görünüşe göre yılan yüzüklerini taş iskelede fark etmemişlerdi ve teknelerinde Aes Sedailer olduğunu öğrenmekten memnun görünmüyorlardı.

“Ah, eyvah,” diye içini çekti Elayne. “Bu işi halletmeliyim, Aviendha, yoksa bu sabahı boşa harcamış olacağız.” Güvertede kayarak uzaklaştı –Aviendha teknelerdeki şeylerin doğru isimlerini bildiği için gurur duyuyordu– ve gemideki adama hitap etti. “Adım Elayne Trakand, Andor’un Kız-Veliahtı ve Yeşil Ajah’tan bir Aes Sedai’yim. Arkadaşım haklı. Geçiş armağanı aramıyoruz. Ama Rüzgârbulanınız ile acil bir konuda görüşmemiz gerek. Ona, Rüzgâr Örme’yi bildiğimizi söyle. Ona, Rüzgârbulanları bildiğimizi söyle.”

Adam ona kaşlarını çattı, sonra aniden, tek kelime etmeden kayboldu.

“Muhtemelen kadın sırlarını ortaya sermeyi düşündüğünü söyleyecek,” diye mırıldandı Nynaeve, pelerinini çekiştirerek düzeltirken. Öfkeyle kurdeleleri bağladı. “Çoğunun yönlendirebildiği öğrenilirse Aes Sedailerin onları Kule’ye sürüklemesinden nasıl korktuklarını biliyorsun. Yalnızca bir sersem insanları tehdit ederek bir şeyler elde edebileceğine inanır, Elayne.”

Aviendha bir kahkaha patlattı. Nynaeve’in şaşkın bakışlarına bakılırsa, kendi pahasına yaptığı şakayı anlamamıştı. Ama, tutmak için ne kadar çaba gösterse de, Elayne’in dudakları titriyordu. Islaktopraklı mizahından asla emin olamıyordunuz; tuhaf şeyleri gülünç buluyor, en iyi şakaları anlamıyorlardı.

Rüzgârbulan tehdit altında hissetse de hissetmese de, Elayne kayıkçıların parasını ödeyip, dönmelerini beklemelerini tembihleyene kadar –Nynaeve ödediği paraya homurdandı ve gidecek olurlarsa kulaklarını yumruklayacağını söyledi; bunu nasıl becereceğini düşünmek Aviendha’yı yine kahkahalara boğdu–; bütün bunlar olana kadar, görünüşe göre gemide bir karara varılmış, binmelerine izin verilmişti. Merdiven indirilmedi, bunun yerine düz bir tahta parçasına bağlanmış iki halattan oluşan bir salıncak, direklerden birinden sarkıtıldı. İki halat biraz yukarıda birleşerek tek halata dönüşüyordu. Nynaeve salıncağa oturdu, eteğinin altına bakmamaları için kayıkçıları şiddetle uyardı. Elayne kızararak kendi eteğini bacaklarına sıkı sıkı yapıştırdı ve öyle bir büzüldü ki havada sallana sallana gemiye çekilir, gözden kaybolurken tepeüstü suya düşecekmiş gibi göründü. Adamlardan biri yine de baktı, ta ki Birgitte yumruğunu adamın burnuna indirene kadar. Onun çıkışını kesinlikle izlemediler.

Aviendha’nın kemer bıçağı küçüktü, çeliği on beş santim boyunda bile değildi, ama bıçağını çektiği zaman kayıkçılar endişeyle kaşlarını çattılar. Aviendha kolunu arkaya attı ve bıçak adamların kafalarının üzerinde döne döne gidip sağlam bir tankk sesi ile kayığın önündeki tahta direğe saplandığında devrilip güverteye yayıldılar. Aviendha pelerini şal gibi kollarına indirdi, eteğini dizlerine kadar çekerek küreklerin üzerinden aştı ve bıçağını aldı, sonra aşağı sarkan salıncaktaki yerini aldı. Bıçağını kınına sokmadı. Bir sebepten, bu iki adamın şaşkın şaşkın bakışmasına sebep oldu, ama Aviendha yukarı çekilirken bakışlarını kaldırmadılar. Belki de Aviendha ıslaktopraklı âdetlerini anlamaya başlıyordu.

Büyük geminin güvertesine indiğinde, dar oturaktan inmeyi unuttu ve bakakaldı. Atha’an Miere hakkında kitaplar okumuştu, ama okumak ve görmek, tıpkı tuzlu suyu okumak ve tatmak gibi, bambaşka şeylerdi. Her şeyden önce, hepsi esmerdi, Ebou Darlılardan, hatta çoğu Tearlıdan bile koyu renk. Düz siyah saçları, siyah gözleri ve dövmeli elleri vardı. Yağlı görünen, siyah kumaştan bol pantolonları parlak renkli dar kuşaklarla tuturulmuş çıplak göğüslü, çıplak ayaklı adamlar. Kadınlar kuşakları kadar parlak renkli bluzlar giymişlerdi. Hepsi sallanarak yürüyor, geminin sallantısına uyarak zarafetle üzülüyorlardı. Okuduklarına bakılırsa, konu erkekler olunca Deniz Halkı kadınlarının çok tuhaf gelenekleri vardı, tek bir eşarptan başka örtü olmadan, hatta daha da kötü bir durumdayken dans ediyorlardı. Aviendha’nın bakakalmasına asıl sebep olan küpeleri oldu. Çoğunun üç dört küpesi vardı, genellikle cilalı taşlarla süslenmişlerdi. Bazılarının burunlarının yanında da birer küçük halka vardı! Erkekler de takı kullanıyordu; en azından küpe takmışlardı. Boyunlarında da bir sürü ağır, altın ve gümüş zincir vardı. Erkeklerin! Evet, bazı ıslaktopraklı erkekler de kulaklarına küpe takıyordu –Ebou Darlı erkeklerin çoğu takıyormuş gibiydi– ama bunca çok küpe takmak! Hem de kolye! Islaktopraklıların tuhaf âdetleri vardı. Okuduklarına göre Deniz Halkı gemilerinden asla inmezdi –asla– ve anlatılanlara göre ölülerini yiyorlardı. Buna inanmamıştı, ama erkekleri kolye takıyorsa, başka neler yaptıklarını kim bilebilirdi?

Onları karşılayan kadın diğerleri gibi pantolon, bluz ve kuşak giymişti, ama onunki sarı ipek brokardan dikilmişti, kuşağı girift bir düğümle bağlanmıştı ve uçları dizine kadar sarkıyordu. Kolyelerinden birinde dantel gibi süslenmiş küçük, altın bir kutu vardı. Kadın tatlı bir misk kokusu ile çevrelenmişti. Saçları epey kırlaşmıştı ve ciddi bir yüzü vardı. İki kulağı küçük, şişman, altın halkalarla doluydu ve ince bir zincir bir küpe ile bir burun halkasını birleştiriyordu. Zincirden sarkan, cilalı altından minik madalyonlar, kadın onları süzerken güneşte parladı.

Aviendha elini kendi burnundan çekti –o zinciri takmak, çekiştirmesini daima hissetmek!– ve gülmesini bastırdı. Islaktopraklı âdetleri inanılmayacak kadar tuhaftı ve bu sıfatı Deniz Halkı’ndan daha çok hak eden kimse yoktu kuşkusuz.

“Adım Malin din Toral Kırılan Dalga,” dedi kadın. “Somarin Klanı’ndan bir Dalgahanımı’yım ve Rüzgârdakoşan’ın Yelkenhanımı’yım.” Dalgahanımları önemliydi, tıpkı bir klan şefi gibi, ama kadın şaşkın görünüyordu; bir ona, bir buna bakıyordu, sonunda bakışları Elayne ile Nynaeve’in parmaklarındaki Büyük Yılan yüzüklerine takıldı ve kadın teslimiyet içinde nefes verdi. “Sizi memnun edecekse benimle gelin, Aes Sedai?” dedi Nynaeve’e.

Geminin arka tarafı daha yüksekti. Kadın önden o bölmeye açılan bir kapıdan girdi, sonra bir koridordan geçerek geniş bir odaya –bir kamara– girdi. Burada tavan alçaktı. Aviendha Rand al’Thor’un o kalın kirişlerden birinin altında dik durabileceğinden kuşkuluydu. Birkaç lake sandık dışında her şey yerine yapışık görünüyordu. Duvarların dibindeki dolaplar, hatta odanın yarısı uzunluğundaki masa ve onu çevreleyen sandalyeler. Bu gemi boyunda bir şeyin tahtadan yapılmış olmasını düşünmek zordu ve ıslaktopraklılarla geçirdiği bunca zamandan sonra bile, bunca cilalı ahşabın yakınında bulunmak Aviendha’nın nefesinin kesilmesine sebep oldu. Ahşap parçalar, en az yaldızlı lambalar kadar parlıyordu. Lambalar kafese benzer bir şeyin içinde, sönük olarak duruyorlardı ve gemi dalgalarla hareket ettikçe onlar dik kalıyorlardı. Aslında, gemi hiç hareket etmez gibiydi, en azından biraz önce indikleri kayıkla karşılaştırıldığında, ama ne yazık ki kamaranın ve geminin arkasında bir dizi pencere vardı. Pencerelerin yaldızlı, boyalı kepenkleri açık duruyor, koya dair muhteşem bir manzara sunuyorlardı. Daha da kötüsü, o pencereler kara görmüyordu. Hem de hiç! Aviendha’nın boğazı sıkıştı. İstese de konuşamazdı. Şu anda istediği çığlık atmaktı, ama bunu da yapamazdı.

O pencereler ve gösterdikleri –göstermedikleri– manzara öyle çabuk gözüne takılmıştı ki odada insanlar olduğunu fark etmesi biraz zaman aldı. Harika! İsteseler, o anlamadan onu öldürebilirlerdi. Herhangi bir düşmanlık işareti gösterdiklerinden değil, ama ıslaktopraklıların yanında ne kadar dikkatli olsanız azdı.

Gözleri derinlere gömülmüş yaşlı, sıska bir adam sandıklardan birinin tepesinde rahat rahat oturuyordu; kalan azıcık saçı da beyazlamıştı; esmer yüzünde nazik bir ifade vardı, ama Aviendha’ya göre adamın bir düzine küpesi ve boynuna taktığı kalın, altın zincirler adamın ifadesine tuhaf bir katkı yapıyordu. Yukarıdaki erkekler gibi, yaşlı adam da çıplak göğüslü ve çıplak ayaklıydı, ama pantolonu koyu mavi ipektendi ve uzun kuşağı parlak kırmızıydı. O kuşağa fildişi kabzalı bir kılıcın sokulmuş olduğunu fark etti Aviendha horgörüyle. Kılıca iki kıvrık hançer eşlik ediyordu.

Kollarını kavuşturmuş, ürkütücü bir kaş çatış ile sert sert bakmakta olan ince, düzgün hatlı kadın daha dikkate değerdi. İki kulağına yalnızca dörder küpe takmıştı ve zincirinde Malin din Toral’inkinden daha az madalyon vardı. Giysileri tamamen kırmızımsı sarı ipektendi. Kadın yönlendirebiliyordu; bu kadar yakından sezebiliyordu Aviendha. Görüşmek için geldikleri kadın bu olmalıydı: Rüzgârbulan. Ama Aviendha’nın bakışlarının takıldığı kadın bir başkasıydı. Elayne, Nynaeve ve Birgitte de aynı kadına bakıyordu.

Masaya açılmış haritadan başını kaldıran kadın, beyaz saçları ile, adam kadar yaşlı olmalıydı. Kısa boyluydu, Nynaeve’den daha uzun değildi ve bir zamanlar gürbüz olan, artık tombullaşmaya başlamış birine benziyordu, ama kadın çenesini çekiç gibi öne çıkarmıştı ve kara gözleri zekâ yansıtıyordu. Ve güç. Tek Güç değil, yalnızca “git” dediğinde insanların gideceğini bilen birinin gücü. Kadının yaydığı güç hissi kuvvetliydi. Onun pantolonu yeşil ipek brokardandı, bluzu mavi, kuşağı adamınki gibi kırmızıydı. Kuşağının arkasına taktığı, yaldızlı kın içindeki, sağlam çelikli hançerin yuvarlak kabza topuzu kırmızı ve yeşil taşlarla kaplanmıştı: ateş damlası ve zümrüt olduklarını düşündü Aviendha. Kadının burun zincirinde, Malin din Toral’ınkinden iki kat fazla madalyon sarkıyordu. Daha ince olan bir başka altın zincir kulaklarındaki altışar halkayı birleştiriyordu. Aviendha elini burnuna gitmekten zor alıkoydu.

Beyaz saçlı kadın tek kelime etmeden gelip Nynaeve’in önünde durdu, kabaca baştan aşağı süzdü onu, özellikle Nynaeve’in yüzüne ve sağ elindeki Büyük Yılan yüzüğüne kaşlarını çattı. Fazla oyalanmadan, homurdanarak, altüst olmuş inceleme konusuna sırtını dönüp Elayne’e geçti. Onu da aynı hızla, dikkatle inceledi. Sonra Birgitte’e geçti. Sonunda konuştu. “Sen Aes Sedai değilsin.” Sesi yuvarlanan kayalar gibiydi.

“Dokuz rüzgâr ve Fırtınakoparan’ın sakalı adına, değilim,” diye yanıt verdi Birgitte. Zaman zaman Elayne ve Nynaeve’in bile anlamadığı şeyler söylerdi, ama beyaz saçlı kadın çimdiklenmiş gibi sıçradı ve uzun uzun ona baktıktan sonra dönüp Aviendha’ya kaşlarını çattı.

“Sen de Aes Sedai değilsin,” diye gıcırdadı incelemeden sonra.

Aviendha dimdik durdu, kadın giysilerini karıştırmış, sonra daha iyi görmek için onu tutup çevirmiş gibi hissediyordu. “Adım Aviendha, Taardad Aiellerinin Dokuz Vadi boyundanım.”

Kadın iki kat fazla sıçradı, kara gözleri iri iri açıldı. Ama yalnızca, “Beklediğim gibi giyinmemişsin, kızım,” dedi ve uzun adımlarla masanın uzak ucuna yürüdü, yumruklarını kalçalarına dayadı ve daha önce hiç görmediği tuhaf hayvanları incelermiş gibi, hepsini baştan aşağı süzdü yine. “Adım Nesta din Reas İki Ay,” dedi sonunda, “Atha’an Miere’nin Gemiler Hanımı’yım. Bildiğinizi nereden biliyorsunuz?”

Nynaeve, kadın ona ilk baktığından beri kaş çatışı üzerinde çalışıyordu. Kadına terslendi, “Aes Sedailer ne biliyorlarsa bilirler. Ve şimdiye dek gördüğümüz görgüden daha fazlasını bekliyoruz! Bir Deniz Halkı gemisine son kez bindiğimde daha fazlasını gördüğüm kesin. Belki insanların dişlerinin ağrımadığı bir başka gemi bulmalıyız.” Nesta din Reas’ın yüzü karardı, ama elbette Elayne araya girdi, pelerinini çıkardı ve masanın kenarına serdi.

“Işık seni ve gemini aydınlatsın Gemihanımı ve hepinize hız verecek rüzgârlar yollasın.” Reveransı orta derecede derindi, Aviendha bu tür şeylerden anlar olmuştu, ama ona, bir kadının yapabileceği en zor şey gibi görünüyordu. “Telaşla konuşmuşsak özür dileriz. Atha’an Miere’nin kraliçesi konumunda birine saygısızlık etmek istemeyiz.” Bunu, anlamlı anlamlı Nynaeve’e bakarak söyledi. Ama Nynaeve omuzlarını silkmekle yetindi.

Elayne kendini ve diğerlerini tanıttı ve garip tepkiler aldı. Islaktopraklılar arasında yüksek bir konum olmasına rağmen Elayne’in Kız-Veliaht olması hiç tepki yaratmadı; onun Yeşil, Nynaeve’in Sarı Ajah’tan olması Nesta din Reas’ın burnunu çekmesine, sıska yaşlı adamın keskin gözlerle bakmasına sebep oldu. Elayne şaşkın şaşkın gözlerini kırpıştırdı, ama durmadan devam etti. “Gelişimizin iki sebebi var. İkinci sırada olanı, Yenidendoğan Ejder’e nasıl yardımcı olmayı düşündüğünüzü sormak. Jendai Kehaneti’ne göre sizin Coramoor dediğiniz kişi o. Birinci sırada olanı ise, bu geminin Rüzgârbulanından yardım istemek. İsmini,” diye ekledi nazikçe, “henüz bilmiyorum, ne yazık ki.”

Yönlendirebilen ince kadın kızardı. “Adım Dorile din Eiran Uzun Tüy, Aes Sedai. Işık’ı memnun edecekse yardım ederim.” Malin din Toral de utanmış görünüyordu. “Gemim size hoş geldiniz diyor,” diye mırıldandı. “Güvertelerinden ayrılana kadar Işık hepinize inayet etsin.”

Nesta din Reas hiç de mahcup olmuş gibi görünmüyordu. “Pazarlık Coramoor’la yapılacak,” dedi sert bir sesle ve sert bir kesme işareti yaptı. “Onun gelişini haber verdikleri kısım dışında, Kıyıbağlıların bunda rolü yok. Sen, kızım, size geçiş armağanını veren gemi hangisi? Geminin Rüzgârbulanı kimdi?”

“Hatırlamıyorum.” Nynaeve’in havai sesi, taşsı gülümsemesine zıttı. Örgüsünü öldürecekmiş gibi kavramıştı, ama en azından yine saidar’a kucak açmamıştı. “Ve adım Nynaeve Sedai, Nynaeve Aes Sedai, kızım değil.”

Nesta din Reas ellerini masaya koyarak, Aviendha’ya Sorilea’yı hatırlatan bir bakışla baktı ona. “Belki öylesin, ama açıklanmamış olanı açıklayanın kim olduğunu öğreneceğim. Alması gereken sessizlik dersleri var.”

“Yırtılan yelken yırtılmıştır, Nesta,” dedi yaşlı adam aniden, kemikli bedeninin düşündürdüğünden daha gür bir sesle. Aviendha onu bir tür koruma sanmıştı, ama adam kadınla dengiymiş gibi konuşuyordu. “Coramoor’un geldiği, denizlerin sonsuz fırtınalarla çalkalandığı bugünlerde, Kehanet’in yazgısı okyanuslarda dolanırken, Aes Sedailerin bizden ne yardım istediğini sormak iyi olabilir. Eğer Aes Sedai iseler?” Bunu tek kaşını kaldırarak, Rüzgârbulan’a yöneltmişti.

Kadın saygılı bir sesle, sessizce yanıt verdi. “O dahil üçü yönlendirebiliyor.” Aviendha’ya işaret etti. “Onlar kadar güçlüleri ile hiç karşılaşmamıştım. Aes Sedai olmalılar. Başka kim yüzük takmaya cüret edebilir?”

Nesta din Reas elini sallayarak onu susturdu ve aynı demirden bakışları adama yöneltti. “Aes Sedailer asla yardım istemez, Baroc,” diye hırladı. “Aes Sedailer asla bir şey için rica etmez.” Adam ılımlı bir ifade ile kadının bakışlarına karşılık verdi, ama kadın bir an sonra, bakışma yarışında yenilmiş gibi içini çekti. Ama Elayne’e doğrulttuğu bakışlar hiç yumuşamamıştı. “Bizden ne istiyorsunuz...” Duraksadı. “...Andor’un Kız-Veliahtı?” Bu bile kuşkulu çıkmıştı.

Nynaeve saldırıya geçmeye hazırlanarak kendini topladı –Tarasin Sarayı’ndayken Aviendha Aes Sedailerin sebep olduğu, Nynaeve ve Elayne’in de Aes Sedai olduğunu unutmalarından kaynaklanan birden fazla söylev dinlemek zorunda kalmıştı; Aes Sedai olmayan birinin bunu inkâr etmesi kan dökülmesine yol açabilirdi –Nynaeve kendini topladı ve ağzını açtı... Ve Elayne onun koluna dokunarak, Aviendha’nın bile duyamayacağı kadar alçak sesle bir şeyler fısıldayarak onu susturdu. Nynaeve’in yüzü hâlâ kırmızıydı ve örgüsünü yavaş yavaş kökünden sökecekmiş gibi görünüyordu, ama dilini tuttu. Belki Elayne gerçekten de bir kan davasına bile barış getirebilirdi.

Elbette, Elayne memnun olamazdı; yalnızca Aes Sedai olmasından değil, Kız-Veliaht unvanından bile açık açık kuşku edilirken değil. Başkaları görse onu sakin sanırdı, ama Aviendha işaretleri biliyordu. Kalkan çene öfkesini anlatıyordu; buna alabildiğince açılmış gözler de eklenince, Elayne’in Nynaeve’in közlerini bastıracak bir meşale olduğu anlaşılabiliyordu. Dahası, Birgitte ayakuçlarında yükselmişti, yüzü taş, gözleri ateş gibiydi. Normalde Elayne’in duygularını yansıtmazdı. Çok güçlü olmadıkları sürece, Aviendha parmaklarını kemer bıçağının kabzasına dolayarak saidar’a kucak açmaya hazırlandı. İlk önce Rüzgârbulan’ı öldürecekti; kadın Güç’te zayıf değildi ve tehlikeli olabilirdi. Çevrede bunca gemi varken başka Rüzgârbulanlar bulabilirlerdi.

“Bir ter’angreal arıyoruz.” Elayne’in sesi serindi, onu tanımayan herkes tamamen dingin olduğunu sanırdı. Nesta din Reas’a bakıyordu, ama herkese, belki özellikle Rüzgârbulan’a hitap ediyordu. “Onun sayesinde, hava durumunu düzeltebileceğimize inanıyorum. Hava durumu, karadakiler kadar sizi de rahatsız ediyor olmalı. Baroc sonsuz fırtınalardan bahsetti. Karanlık Varlık’ın, Fırtınaların Babası’nın denize dokunduğunu, bizim karaya dokunduğunu gördüğümüz kadar görüyor olmalısınız. Bu ter’angreal ile, bunu değiştirebiliriz, ama yalnız yapamayız. Pek çok kadının, belki on üç kişilik bir halkanın birlikte çalışması gerek. Rüzgârbulanların o kadınlardan olması gerektiğini düşünüyoruz. Hava durumu hakkında başka kimse o kadar bilgiye sahip değil ve buna hayatta olan Aes Sedailer de dahil. İstediğimiz yardım bu.”

Konuşması ölüm sessizliği ile karşılandı. Sonunda Dorile din Eiran dikkatle konuştu, “Bu ter’angreal, Aes Sedai. Adı nedir? Neye benziyor?”

“Bildiğim kadarıyla adı yok,” dedi Elayne ona. “Kalın, kristal bir çanak. Sığ, ama altmış santim çapında ve içine bulutlar işlenmiş. İçine yönlendirildiği zaman bulutlar hareket ediyor.”

“Rüzgârlar Çanağı,” diye araya girdi Rüzgârbulan heyecanla, düşünmeden Elayne’e doğru adım atarak. “Rüzgârlar Çanağı onların elinde.”

“Gerçekten elinizde mi?” Dalgahanımı’nın bakışları hevesle Elayne’e dikilmişti ve o da istemsizce bir adım yaklaşmıştı.

“Arıyoruz,” dedi Elayne. “Ama Ebou Dar’da olduğunu biliyoruz. Eğer bahsettiğiniz çanaksa...”

“Öyle olmalı,” diye nida etti Malin din Torak. “Tarifinize bakarak, o olmalı!”

“Rüzgârlar Çanağı,” diye nefes verdi Dorile din Eiran. “İki bin sene sonra, burada bulunacağını düşünmek! Coramoor sayesinde olmalı. Onun...”

Nesta din Reas sertçe ellerini çırptı. “Bir Dalgahanımı ve Rüzgârbulanını mı görüyorum, yoksa ilk gemi buluşmasındaki iki güverte kızını mı?” Malin din Toral’in yanakları gururlu bir öfke ile kızardı. Kadın gergin gergin, ama aynı zamanda gururla başını eğdi. Ondan iki kat fazla kızarmış olan Dorile din Eiran, parmak uçlarını alnına, dudaklarına ve yüreğine dokundurarak eğildi.

Gemihanımı bir an onlara kaşlarını çattı, sonra sözlerine devam etti. “Baroc, bu limana yanaşmış diğer Dalgahanımlarına ve İlk On İki’ye haber ver. Onların Rüzgârbulanlarına da. Acele etmezlerse onları ayak parmaklarından kendi halatlarına asacağını söyle.” Adam ayağa kalkarken ekledi, “Ah. Bir de aşağı çay gönder. Bu pazarlığın şartlarını tartışmak susatıcı bir iş olacak.”

Yaşlı adam başını salladı; Dalgahanımlarını ayak parmaklarından asma ve çay gönderme işlerini aynı sakinlikle kabul etmişti. Aviendha ile diğerlerini süzerek, sallana sallana çıktı. Aviendha onun gözlerini yakından görünce fikrini değiştirmişti. İlk önce Rüzgârbulan’ı öldürmek ölümcül bir hata olurdu.

Biri bu tür emir bekliyor olmalıydı, çünkü Baroc çıktıktan birkaç dakika sonra iki kulağına birer ince halka takmış yakışıklı, genç bir adam bir tahta tepsi ile içeri girdi. Tepside kare şeklinde, mavi sırlı, altın kulplu bir çaydanlık ve kalın çömlekten iri, mavi fincanlar vardı. Nesta din Reas elini sallayarak delikanlıyı kovaladı –“İşitmemesi gereken şeyleri işitmemesine rağmen yine de yeterince dedikodu yayacak,” dedi adam gittiği zaman– ve Birgitte’e çay doldurmasını söyledi. Birgitte, Aviendha’yı ve belki kendisini de şaşırtarak denileni yaptı.

Gemihanımı Elayne ile Nynaeve’i masanın bir ucundaki sandalyelere oturttu. Görünüşe göre pazarlığı başlatmaya hazırlanıyordu. Aviendha gösterilen sandalyeye oturmadı –masanın diğer uçundaydı– ama Birgitte sandalyenin bir kolunu açarak oturdu, sonra kolu eski yerine getirdi. Dalgahanımı ile Rüzgârbulan da bu görüşmeden dışlanmıştı; eğer buna görüşme denebilirse. Nesta din Reas alçak sesle konuşuyordu, ama Reas söylediği her şeyi mızrak gibi uzattığı parmağı ile vurguluyordu. Elayne çenesini öyle kaldırmıştı ki burnundan aşağı bakar gibiydi ve Nynaeve bu sefer yüzünü sakin tutmayı başarmış olsa da, kendi örgüsüne tırmanmaya çalışıyormuş gibi görünüyordu.

“Işık’ı memnun edecekse, ikinizle konuşacağım,” dedi Malin din Toral, bakışlarını Aviendha’dan Birgitte’e çevirerek, “ama sanırım ilk önce senin hikâyeni dinlemeliyim.” Kadın karşısına otururken Birgitte korkmuş göründü.

“Bu durumda, seninle ilk önce ben konuşabilirim, eğer Işık’ı memnun edecekse,” dedi Dorile din Eiran, Aviendha’ya. “Aieller hakkında kitaplar okudum. Seni memnun edecekse, söyle bana, bir Aiel kadını her gün bir erkek öldürmek zorundaysa, nasıl oluyor da aranızda erkekler de kalıyor?”

Aviendha şaşkın şaşkın bakacakken kendini topladı. Kadın bu saçmalıklara nasıl inanabilirdi?

“Ne zaman aramızda yaşadın?” dedi Malin din Toral çay fincanının üzerinden, masanın ucundaki yerinden. Birgitte, sandalyenin sırtına tırmanmak istermiş gibi, kadından kaçarcasına arkasına yaslanmıştı.

Masanın uzak ucunda, Nesta din Reas’ın sesi bir anlığına yükseldi. “...bana geldiniz, ben size değil. Siz Aes Sedai olsanız bile pazarlığımızın temelini bu oluşturuyor.”

Baroc odaya girerek Aviendha ile Birgitte’in arasında durdu. “Sizin kıyı tekneniz siz buraya iner inmez gitmiş, ama hiç endişelenmeyin; Rüzgârdakoşan’ın sizi kıyıya çıkaracak kayıkları var.” Kamarada yoluna devam ederek Elayne ile Nynaeve’in yanındaki sandalyeye oturdu ve görüşmeye katıldı. Elayne ile Nynaeve konuşana baktıkları zaman, diğeri onları gözleyebiliyordu. “Elbette pazarlık bizim koşullarımıza göre yapılacak,” dedi adam, aksini iddia etmelerine inanamazmış gibi. Gemihanımı Elayne ile Nynaeve’i, bayram için derisini yüzeceği iki keçisini inceleyen bir kadın gibi inceliyordu. Baroc’un gülümsemesi neredeyse babacandı. “Taleple gelen en yüksek bedeli ödemeli.”

“Ama bu eski yeminleri bildiğine göre aramızda yaşamış olmalısın,” diye ısrar etti Malin din Toral.

“Sen iyi misin, Aviendha?” diye sordu Dorile din Eiran. “Geminin hareketi kıyı insanlarını burada bile etkiliyor... Değil mi? Peki sorularım seni gücendiriyor mu? O zaman anlat bana. Aiel kadınlar gerçekten ilk önce erkeği bağlayıp ondan sonra mı –demek istediğim, sen ve o– siz...” Kadın kızararak, zayıf bir gülümseme ile, vazgeçti. “Aiel kadınlar arasında senin gibi, Tek Güç’te ileri olanlar çok mu?”

Ama Aviendha’nın yüzündeki kanın çekilmesine sebep olan Rüzgârbulan’ın aptalca gevezelikleri değildi, Birgitte’in sandalyenin kolunu açar açmaz kaçacakmış gibi görünmesi de değildi, hatta Nynaeve ile Elayne’in, bu deneyimli tacirlerin ellerinde, panayıra katılmış iki parlak bakışlı kız çocuğu olduklarını keşfediyor olmaları da değildi. Hepsi onu suçlayacaklardı ve haklı olacaklardı. Ter’angreal’i buldukları zaman hemen Egwene ile diğer Aes Sedailere götüremiyorlarsa, bahsettikleri bu Deniz Halkı kadınlarından neden faydalanmadıklarını soran o olmuştu. Egwene al’Vere’in dönebileceklerini söylemesini bekleyerek zaman harcamış olmazlardı. Hepsi onu suçlayacaktı ve Aviendha da toh’unu ödeyecekti, ama onu altüst eden güvertede ters çevrilip üst üste yığılmış kayıkları hatırlamak olmuştu. Güvertesinde hiçbir korunağı olmayan kayıklar. Onu suçlayacaklardı, ama onlara ne borcu varsa, açık bir kayık içinde on on iki kilometrelik denizi aşarken bin kat utançla karşılık verecekti onlara.

“Bir kovanız var mı?” diye sordu Rüzgârbulan’a hafif bir sesle.

14
Beyaz Tüyler

İlk bakışta Gümüş Çayır ismi, yanlış konulmuş bir isme benziyordu, ama Ebou Darlılar ihtişamlı isimleri severlerdi ve bazen ne kadar uyumsuz isimlerse, o kadar iyiymiş gibi gelirdi insana. Mat’in bu şehirde gördüğü en pis, bayat balık kokan meyhanenin adı Kraliçe’nin Parlak İhtişamı idi. Altın Semavi Taç ise ırmağın karşı kıyısında, Rahad’da, yalnızca mavi kapısı ile dikkat çeken, loş bir delikti. Pis zemini eski hançer dövüşlerinden kalma kara lekelerle kaplıydı. Gümüş Çayır at yarışları içindi.

Şapkasını çıkararak geniş siperi ile yelpazelendi, hatta boynundaki yara izini saklamak için taktığı siyah, ipek eşarbı gevşetti. Sabah havası sıcaktan dalgalanmaya başlamıştı bile, ama atın gidip geleceği yolun iki yanına dizilmiş iki uzun, toprak yükselti tıka basa dolmuştu. Gümüş Çayır bundan ibaretti. Yukarıda haykıran martılar kalabalığın mırıltısını bastırıyordu. İzleyen askerler yoktu, bu yüzden loncalarının beyaz yeleklerini giymiş tuz işçileri ve Ejderyeminlilerden kaçmış sıska yüzlü çiftçiler, gür bıyıklarının üzerine saydam peçeler takmış sefil Tarabonlular, dikey çizgili yelekler içinde dokumacılar, yatay çizgili yelekler içinde basmacılar ve dirseklerine dek boyalı elleri ile boyacılar ile omuz omuza duruyordu. Sahipleri terden ölecekmiş gibi görünmesine rağmen boyuna dek iliklenmiş siyah ceketler içinde Amadicialılar, uzun, renkli, ancak süs olabilecek kadar dar önlükler içinde Murandy köylüleri ile yan yana duruyordu. Hatta birkaç bakır tenli Domanlı vardı: kısa ceketli erkekler –eğer bir ceket giymişlerse– ve ipek gibi vücuda yapışacak kadar ince dokunmuş yünlüler ya da ketenler içinde kadınlar. Çıraklar, rıhtımlardan ve depolardan işçiler, işlerinin gerektirdiği koku yüzünden kalabalıkta birer boşluğun içinde bekleyen tabakhane çalışanları, el uzatabilecekleri her şeyi çalmak için dikkatle izlemekte olan, pis yüzlü çocuklar vardı. Ama bunca çalışan insan arasında pek az gümüş el değiştiriyordu.

Hepsi direklere asılmış kalın, kendir halatların arkasındaydı. Aşağısı altın ve gümüş sahibi olanlar için ayrılmıştı; iyi doğumlu, iyi giyimli, iyi halliler için. Kendini beğenmiş uşaklar efendileri için gümüş kadehlere punç dolduruyordu. Heyecanlı hizmetçiler hanımlarını serinletmek için tüylü yelpazeler sallıyorlardı. Hatta yüzünü beyaza boyamış, siyah beyaz ceket ve şapkasındaki küçük, pirinç çanları şıngırdatan bir soytarı vardı. Yüksek tepeli kadife şapkalar içinde kibirli adamlar, kalçalarına taktıkları ince kılıçlarla kasıla kasıla yürüyorlardı. Saçları omuzlarına astıkları, dar, işlenmiş klapalarından altın ya da gümüş zincirler ile tutturdukları ipek ceketlere kadar geliyordu. Kadınların bazılarının saçları erkeklerden daha kısa, bazılarınınki daha uzundu. Kadın sayısı kadar saç modeli vardı; tüylü, geniş şapkalar takmışlardı. Bazılarının yüzleri ince ağlarla saklanmıştı. Elbiselerinin yakaları, yerel tarzda ya da başka tarzlarda, göğüslerini teşhir edecek şekilde kesilmişti. Parlak renkli şemsiyeler altında asiller, altın, fildişi ve başka değerli mücevherlerle yapılmış yüzükler ve küpeler, kolyeler ve bilezikler içinde pırıldayarak, başka herkese tepeden bakıyorlardı. Birazcık dantel ve belki bir iğne ya da şişman bir mücevher taşıyan tek bir yüzük ile süslenmiş besili tüccarlar ve tefeciler, büyük olasılıkla onlara büyük miktarlarda para borçlu olan asillere alçakgönüllülükle eğiliyor ya da diz kırıyorlardı. Gümüş Çayır’da servetler el değiştirirdi, hem de yalnızca bahislerde değil. Halatların aşağı yanında, yaşamların ve şerefin de el değiştirdiği söylenirdi.

Mat şapkasını başına geçirerek elini kaldırdı ve bahis kâtiplerinden biri geldi –tığ burunlu, balta suratlı bir kadın. Kadın kemikli ellerini açarak eğildi ve geleneksel, “Lordum nasıl bahis oynayacaksa, ben de doğru bir şekilde yazacağım,” sözlerini tekrarladı. Bazı sözcüklerin sonunu yutsa da, Ebou Dar aksanı yumuşak olmayı başarıyordu. “Defter açık.” Deyişteki gibi açık bir defter kadının kırmızı yeleğinin göğsünü süslüyordu. Yelek, bahislerin kaydedildiği eski zamanlardan kalmış bir gelenekti, ama Mat bunu bilen tek kişinin kendisi olduğunu tahmin ediyordu. Çok çok önce toza dönmüş zamanlardan, hiç görmediği pek çok şey hatırlıyordu.

Kırmızı yelekli kadının arkasında duran adamın bir sırık üzerinde kaldırdığı, o sabahın beşinci yarışı ile ilgili ihtimalleri ilan eden tahtaya bakarak başını salladı. Zaferlerine rağmen Rüzgâr üçüncü favori idi. Arkadaşına döndü. “Hepsini Rüzgâr’a yatır, Nalesean.”

Tearlı adam siyah, yağlanmış sakalını elleyerek duraksadı. Yüzü terle parlıyordu, ama adam şişman, mavi çizgili kollu ceketini tepeye kadar iliklemiş, güneş siperi bulunmayan kare şeklindeki mavi şapkasını çıkarmamıştı. “Hepsini mi, Mat?” Adam kadın duymasın diye alçak sesle konuşmuştu. Bahsinizi yapana kadar ihtimaller her an değişebilirdi. “Ruhum kavrulsun, ama o küçük alaca hızlı görünüyor, gümüş yeleli, boz donlu at da öyle.” Bugün şehre yeni gelen ve her yeni şey gibi büyük beklenti doğuran favoriler vardı.

Mat bir sonraki yarışa katılacak, yolun bir ucunda geçit yapan atlara bakmaya zahmet etmedi. Olver’i Rüzgâr’ın üzerine oturturken bir güzel bakmıştı zaten. “Hepsini. Ahmağın teki alacalının kuyruğundaki tüyleri bağlayıp demet yapmış; at sinekler yüzünden deli oluyor. Boz donlu olan gösterişli, ama bileklerinin açısı yanlış. Köylerde kazanmış olabilir, ama bu yarışı sonuncu sırada bitirecek.” Atlar kendi bilgisiydi; babası öğretmişti ve Abell Cauthon attan anlardı.

“Bana gösterişten fazlası var gibi geldi,” diye homurdandı Nalesean, ama artık itiraz etmiyordu.

Kâtip, içini çekerek şişkin ceplerinin birinden bir sürü kese çıkaran Nalesean’a gözlerini kırpıştırdı. Bir noktada itiraz edecekmiş gibi ağzını açtı, ama Meşhur ve Şerefli Kâtipler Loncası her miktardaki bahsi kabul etmeleri ile övünürdü. Hatta, bir geminin batıp batmayacağı, fiyatların değişip değişmeyeceği üzerine gemi sahipleri ve tüccarlar ile bahse girerlerdi. Daha doğrusu, bireysel olarak kâtipler değil loncanın kendisi girerdi. Altınlar kadının demir destekli sandıklarından birine gitti. Her sandık, kolları Mat’in bacakları kadar kalın ikişer adam tarafından taşınıyordu. Kadının sert bakışlı, çarpık burunlu, deri yelekli korumalarının kolları daha da kalındı ve ellerinde pirinç destekli sopalar vardı. Kadının adamlarından bir başkası kadına, üzerine detaylı bir mavi balık resmi yapılmış beyaz bir fiş verdi –her kâtibin simgesi ayrıydı– ve kadın fişin arkasına, güzel bir kızın taşıdığı lake kutudan aldığı ince bir fırçayla bahsi, atın adını ve o yarışın simgesini yazdı. Zayıf, iri gözlü biri olan kız Mat’e yavaşça gülümsedi. Balta suratlı kadın kesinlikle gülümsemiyordu. Kadın tekrar eğildi, kıza kayıtsızca tokat attı ve sırıklı adama fısıldayarak yürüyüp gitti. Adam çabucak tahtasını bir bez parçası ile sildi. Tekrar kaldırdığı zaman tahtada Rüzgâr’ın kazanması ihtimali daha da azalmış görünüyordu.

“Umarın şansın işliyordur,” dedi Nalesean, mürekkebin kuruması için fişi dikkatle tutarak. Kâtipler mürekkebi bulaşmış bir fişe para ödemek konusunda alıngan olabiliyordu ve Ebou Darlılardan daha alınganı bulunamazdı. “Çok sık kaybetmediğini biliyorum, ama kaybettiğini gördüm, yak beni, ama gördüm. Bu gece dansa götürmeyi düşündüğüm bir kız var. Yalnızca bir terzi...” Adam bir lorddu, ama aslında kötü biri sayılmazdı ve bu tür şeylere önem verir gibiydi, “...ama öyle güzel ki, görenin ağzı kurur. Süs eşyalarından hoşlanıyor. Altın olanlarından. Havai fişekleri de seviyor –bu gece bazı Havai Fişekçilerin gösteri yapacağını duydum; ilgini çekebilir– ama onu gülümseten süs eşyaları. Gülümsemezse hiç dostça davranmaz, Mat.”

“Onu gülümseteceksin,” dedi Mat dalgın dalgın. Atlar hâlâ başlama noktasının arkasında, halka halinde yürüyorlardı. Olver Rüzgâr’ın sırtında gururla oturuyordu. Çirkin yüzündeki geniş ağzı, sürahi kulpuna benzeyen kulaklarındaydı. Ebou Dar yarışlarında bütün biniciler oğlan çocuklarıydı; kıyıdan birkaç kilometre içeride kız çocuklarını kullanıyorlardı. Bugün buradaki en küçük, en hafif oğlan Olver’di. Altındaki uzun bacaklı, gri iğdiş at bu avantaja ihtiyaç duyduğundan değil. “Onu öyle güldüreceksin ki ayakta duramayacak.” Nalesean ona kaşlarını çattı, ama Mat fark etmedi. Adam, Mat’in asla ilgilenmediği tek şeyin altın olduğunu biliyor olmalıydı. Her zaman kazanmıyordu, ama her zamana yakındı. Zaten, Rüzgâr’ın kazanmasının şans ile bir ilgisi yoktu. Bundan emindi.

Altın onu ilgilendirmiyordu, ama Olver ilgilendiriyordu. Oğlanların kamçılarını atlar üzerinde değil birbirleri üzerinde kullanmasını yasaklayan bir kural yoktu. Şimdiye kadarki bütün yarışlarda, Rüzgâr hemen öne geçip orada kalmıştı, ama Olver incinecek, hatta yalnızca berelenecek olsa bile Mat’e bir daha rahat vermezlerdi. Hancısı Anan Hanım değil, Nynaeve ya da Elayne, Aviendha ya da Birgitte de değil. Eski Mızrağın Kızı ile Elayne’in Muhafızı yaptığı tuhaf kadın, Mat’in anaç duygularla dolup taşacağını beklediği son insanlardı, ama o sırtını döner dönmez oğlanı Gezgin Kadın’dan kaçırıp Tarasin Sarayı’na sokmaya çalışıyorlardı. Bunca Aes Sedai’nin kaldığı bir yer Olver için uygun bir yer değildi; aslında kimse için uygun değildi. Ama oğlan kafasında tek bir şişlikle gelse, Setalle Anan Birgitte ile Aviendha’ya oğlanı alıp götürmeye hiçbir hakları olmadığını söylemek yerine onu bizzat alıp saraya götürürdü. Bir daha yarışmasına izin verilmezse muhtemelen Olver her gece ağlaya ağlaya uykuya dalardı, ama kadınlar bu tür şeyleri asla anlamıyorlardı. Mat bininci kez, Olver ile Rüzgâr’ı ilk kez yarışa götüren Nalesean’a küfretti. Elbette, boş saatlerini dolduracak bir şeye ihtiyaçları vardı, ama başka bir şey bulabilirlerdi. Kadınların gözlerinde, yankesicilik yapmak bile daha kötü olamazdı.

“Hırsız avcısı geldi,” dedi Nalesean, fişi ceketinin cebine sokarak. Alayla konuştuğu söylenemezdi. “Şimdiye kadar ne de çok işe yaradı. Onun yerine elli asker daha gelirsek daha iyi olurdu.”

Juilin kalabalığın içinde amaçlılıkla yürüyordu. Boyu kadar bir bambu değneği baston gibi kullanan esmer, sert bir adamdı. Kafasında düz tepeli, koni şeklinde bir Tarabon şapkası, bele kadar dar, aşağıda genişleyerek çizmelerine kadar inen, sade yıpranmış ceketi ile, zengin biri olmadığı açıktı. Normalde halatların aşağısına bırakılmazdı, ama şişman bir parayı avucunda zıplatarak atları inceliyormuş gibi yapıyordu. Kâtip korumalarının çoğu kuşkuyla baktılar ona, ama elindeki altın kron Juilin’in geçmesini sağladı.

Hırsız avcısı yanına geldiğinde, “Ee?” dedi Mat ekşi ekşi, şapkasını aşağı çekerek. “Hayır, ben sana söyleyeyim. Yine gizlice saraydan kaçtılar. Yine, kimse gittiklerini görmedi. Yine, nereye gittiklerine dair kimsenin tek bir lanet fikri bile yok.”

Juilin parayı dikkatle ceketinin cebine soktu. Bahse girmeyecekti; eline geçen her bakırı biriktiriyor gibiydi. “Dördü sarayda kapalı bir arabaya bindiler ve ırmakta indiler. Orada bir kayık kiraladılar. Thom takip edip nereye gittiklerini görmek için bir başka kayık kiraladı. Giysilerine bakarak, karanlık ya da nahoş olmayan bir yere gittiler, derim. Ama diğer yandan doğru, asiller çamurda sürünürken bile ipek giyiyor.” Nalesean’a sırıttı. Adam kollarını kavuşturdu ve atlara dalmış gibi yaptı. Juilin’in sırıtışı, dişlerini göstermekten ibaretti. İkisi de Tearlıydılar, ama Tear’da asil ile sıradan insan arasındaki mesafe büyüktü ve iki adam da diğerinin yoldaşlığından memnun değildi.

“Kadınlar!” Yakındaki bazı iyi giyimli kadınlar dönüp, parlak renkli şemsiyeler altından Mat’e yan yan baktılar. Mat kaşlarını çatarak karşılık verdi onlara. İki tanesi güzeldi. Mat gülünç bir şey yapmış gibi, kendi aralarında gülüşerek gevezelik etmeye başladılar. Bir kadın, siz hep aynısını yapacağından emin olana kadar aynı şeyi yapardı, sonra da, sırf sizin aklınızı karıştırmak için bambaşka bir şey yapardı. Ama Rand’a, Elayne’i ve onunla beraber Nynaeve ile Egwene’i güven içinde Caemlyn’e getireceğine dair söz vermişti. Ve Egwene’e, diğer ikisi ile Aviendha’nın Ebou Dar’a güven içinde gitmesini sağlayacağına dair söz vermişti; Elayne’i Caemlyn’e götürmenin bedeli buydu. Neden buraya gelmelerinin gerektiğini ona söylediklerinden değil; ah, hayır. Lanet şehre geldiklerinden beri ona yirmi kelime etmemişlerdi!

“Güven içinde götüreceğim,” diye mırıldandı kendi kendine, “onları fıçılara tıkıp bir arabaya yüklemem, Caemlyn’e o şekilde götürmem gerekse bile.” Dünya üzerinde, omzunun üzerinden arkaya bakmadan Aes Sedailer hakkında bu şekilde konuşabilen tek erkek o olabilirdi. Belki Rand ve topladığı adamlar bile yapamazdı bunu. Yerinde olduğundan emin olmak için gömleğinin üstünden tilki başı madalyonu yokladı. Yıkanırken bile çıkarmıyordu onu. Bazı kusurları vardı, ama insan hatırlamak istiyordu.

“Kendi başının çaresine bakmayı bilmeyen biri için Tarabon korkunç bir yer olmalı,” diye mırıldandı Juilin. Lime lime ceketler ve eskiden beyaz olan bol pantolonlar içindeki üç peçeli adamın, sopalarını sallayan iki kâtip korumasının önünde yükseltiyi tırmanmasını izledi. Fakirlerin halatların alt tarafına giremeyeceğini söyleyen kural yoktu, ama kâtip korumaları söylüyordu. Mat’i süzen iki güzel kadın, Tarabonluların korumalardan kaçmayı başarıp başaramayacağı üzerine özel bir bahse giriyormuş gibiydi.

“Burada, yağmurdan kaçacak kadar aklı olmayan yeterinden de fazla kadın var zaten,” dedi Mat ona. “İskeleye dön ve Thom’u bekle. Ona söyle, mümkün olan en kısa zamanda ona ihtiyacım var. O aptal kadınların ne peşinde olduklarını bilmem gerek.”

Juilin’in bakışlarının onu tam olarak aptal diye nitelendirdiği söylenemezdi. Hem, bir aydan fazla zamandır tam olarak bunu öğrenmeye çalışıyorlardı. Juilin kaçan adamlara son bir bakış fırlattıktan sonra, yine parayı elinde hoplatarak, sallana sallana, geldiği yoldan döndü.

Mat kaşlarını çatarak yarışın yer alacağı yola baktı. Diğer yandaki kalabalıkla arasında elli adım ya vardı ya yoktu ve bazı yüzler gözüne takılıyordu –beli bükülmüş, beyaz saçlı, çengel burunlu bir yaşlı adam. Daha çok tüylerden oluşmuş gibi görünen bir şapkanın altında, keskin yüzlü bir adam. Yeşil ipekler ve altın örgü işlemeler içinde leyleğe benzeyen uzun boylu bir adam. Elbisesinin tepesinden fırlayacakmış gibi görünen, hoş bir tombulluğa sahip, dolgun dudaklı bir genç kadın. Sıcak sürdükçe, Ebou Dar kadınlarının giydiği elbiseler inceliyor, azalıyordu, ama bu kez Mat onlara dikkat etmedi. Şu anda onu endişelendiren kadınları görmeyeli haftalar olmuştu.

Birgitte elini tutacak birine kesinlikle ihtiyaç duymuyordu; bir Boru Avcısı’ydı, onun başına bela olan herhangi biri, başını belaya sokmuş olurdu, Mat’e göre. Ve Aviendha... Ona gereken tek şey şaşı bakan herkesi hançerlemesine engel olacak birileri idi. Mat’i ilgilendirdiği kadarıyla, Aviendha dilediği herkesi hançerleyebilirdi. Elayne hariç. Lanet Kız-Veliaht ne kadar burnu havalarda dolaşsa da, Rand’ın yanında ay bakışlı bir kıza dönüyordu. Aviendha ondan tarafa bakan bütün erkekleri hançerlermiş gibi davransa da, o da aynısını yapıyordu. Rand genelde kadınları nasıl idare edeceğini bilirdi, ama o iki kadının bir araya gelmesine izin vermesi ayı çukuruna atlamaktan farklı değildi. Kestirmeden felakete gitmekti bu ve neden yıkımla sona ermediği meselesi Mat’i aşıyordu.

Bir sebepten, bakışları keskin yüzlü kadına döndü. Kadın tilki suratlı, ama güzeldi. Nynaeve’in yaşlarında olduğunu tahmin ediyordu; bu kadar uzaktan çıkartmak zordu, ama Mat kadınlardan da atlardan anladığı kadar iyi anlardı. Elbette, kadınlar sizi atlardan da fena aldatırlardı. İnce. Neden kadın Mat’in aklına saman getiriyordu? Tüylü şapkanın altından görebildiği saçlar siyahtı. Fark etmez.

Birgitte ve Aviendha çoban istemezdi ve normalde Elayne ve Nynaeve hakkında da aynı şeyi söyleyebilirdi Mat. Ne kadar yanlış düşünceli, ısrarcı olsalar da. Ama bunca zamandır gizli kapaklı işler yapmaları aksini gösteriyordu. Anahtar yanlış düşünmekteydi. İşlerine karıştığı için erkekleri paylayan, kovalayan, sonra ihtiyaç duydukları anda yanlarında olmadıkları için onları yine paylayan tiplerdendiler. Mat’e ihtiyaç duyduklarını itiraf edeceklerinden değil; ihtiyaç duydukları anda bile; hayır, onlar değil. Yardım etmek için kılını kıpırdatsan işlerine karışıyor olurdun; hiçbir şey yapmazsan da güvenilmez bir serseri.

Karşıdaki tilki suratlı kadın yine görüş alanına girdi. Saman değil; ahır. Bu daha da mantıksızdı. Mat pek çok genç kadınla ahırlarda güzel anlar yaşamıştı ve bazıları o kadar da genç değildi, ama kadının üzerindeki mavi ipekten elbise düzgün bir kesime sahipti, çenesine kadar gelen yüksek yakası kar gibi beyaz dantellerle bitiyordu ve daha fazla dantel ellerinin üzerine dökülüyordu. Bir leydi; Mat leydilerden ölüm gibi kaçınırdı. Leydiler kibirli olurdu, erkeklerin her emirlerine amade olmalarını beklerlerdi. Mat Cauthon değil. Tuhaf bir şekilde, kadın beyaz tüylerden bir yelpaze ile yelpazeleniyordu. Hizmetçisi neredeydi? Bir hançer. Neden kadın Mat’in aklına hançer getiriyordu? Ve... yangın? En azından yanan bir şey.

Başını iki yana sallayarak önemli olan şeye odaklanmaya çalıştı. Başka adamlara dair, savaşlara ve saraylara, yüzyıllar önce yeryüzünden silinmiş ülkelere dair anılar, Mat’in kendi anılarındaki delikleri, aniden kendi hayatının inceldiği ya da kaybolduğu yerleri doldurmuştu. Örneğin, Moiraine ve Lan’le birlikte İki Nehir’den kaçtığını açıkça hatırlıyordu, ama Caemlyn’e gelene kadar geçen zamanı hatırlamıyordu. Öncesinde ve sonrasında da bazı boşluklar vardı. Kendi çocukluğuna dair seneler kaybolmuşsa, tanıştığı her kadını hatırlamayı nasıl bekleyebilirdi ki? Belki de kadın ona bin sene, belki daha fazla zaman önce ölmüş bir başkasını hatırlatmıştı; Işık biliyordu ya, sık sık oluyordu bu. Bazen Birgitte bile hafızasını gıdıklıyordu. Eh, şu anda, burada beynini düğüm düğüm eden dört kadın vardı. Önemli olan onlardı.

Nynaeve ve diğerleri ondan, Mat pirelenmiş gibi kaçınıyordu. Beş sefer saraya gitmişti ve onu görmeyi kabul ettikleri tek seferde onunla ilgilenemeyecek kadar meşgul olduklarını söylemiş, ayakçının teki gibi göndermişlerdi onu. Her şey tek bir sonuca varıyordu. Her neyin peşindeyseler, Mat’in işlerine karışacağını düşünüyorlardı ve Mat böyle bir şeyi ancak onlar kendilerinin tehlikeye atıyorsa yapardı. O kadınlar eksiksiz birer ahmak değildi; sık sık aptallık ediyorlardı, ama tamamen ahmak sayılmazlardı. Onlar tehlike görüyorsa, demek ki tehlike vardı. Bu şehirde, bazı yerlerde, sırf yabancı olmak ya da paranız olduğunu belli etmek bile kaburgalarınıza bir hançer saplanması ile sonuçlanırdı ve zamanında görülmezse yönlendirmek bile engelleyemezdi bunu. Ve Mat, Nalesean, Birlik’ten bir düzine iyi adam, bir de üzerine sarayda, hizmetkâr kısmında oda verilen Thom ile Juilin oturmuş, parmak çeviriyordu. O kalın kafalı kadınlar gırtlaklarını kestireceklerdi. “Elimden geliyorsa değil,” diye hırladı Mat.

“Ne?” dedi Nalesean. “Bak. Diziliyorlar, Mat. Işık ruhumu kavursun, umarım haklısındır. O alaca çıldırmış gibi geldi bana; hevesli görünüyor.”

Atlar sıçrayarak yere saplanmış uzun sırıkların yanındaki yerlerini alıyorlardı. Sırıkların tepelerine bağlanmış uzun serpantinler sıcak rüzgârla dalgalanıyordu; mavi, yeşil, her renkten, hatta çizgiliydiler. Beş yüz adım uzakta, ezilip sertleşmiş kırmızı kilden yarış yolunun diğer yanında, aynı sayıda, aynı renkleri taşıyan serpantinler taşıyan sırıklar dizilmişti. Her binicinin sağındaki serpantinin rengini taşıyan sırığın çevresinden dönmesi ve atını geri sürmesi bekleniyordu. At sırasının iki ucunda, hemen önlerinde birer kâtip bekliyordu; tombul bir adamla tombul bir kadın, her biri birer beyaz eşarbı havaya kaldırmıştı. Kâtipler bunu sırayla yapıyorlardı ve yarış başladıktan sonra bahis kabul etmiyorlardı.

“Yak beni,” diye mırıldandı Nalesean.

“Işık, adam, sakin ol. Senin terzinin gıdısını gıdıklayacaksın, merak etme.” Eşarplar indiği, atlar öne atıldığı zaman, son sözleri bir kükreme ile boğuldu. Nal sesleri bile kalabalığın gürültüsünü delemiyordu. Rüzgâr on adımda öne geçti. Olver hayvanın boynuna uzanmıştı. Gümüş yeleli boz at bir baş arkasından geliyordu. Alaca arkada, grubun içinde kalmıştı. Binicilerin kamçıları çılgınca kalkıp iniyordu.

“Sana boz atın tehlikeli olduğunu söylemiştim,” diye inledi Nalesean. “Her şeyi bahse yatırmamalıydık.”

Mat yanıt vermeye zahmet etmedi. Cebinde bir kese ve biraz da bozukluk vardı. Keseye tohum diyordu; bu sabah ne olursa olsun, o kese varken, içinde birkaç madeni para olsa bile, bir zar oyunu ile tüm servetini geri kazanabilirdi. Yolun yarısına geldiklerinde Rüzgâr hâlâ öndeydi. Boz at arkasındaki atın yaklaşık bir boy önünde koşuyordu. Alaca beşinci sıradaydı. Dönüşten sonrası tehlikeli olacaktı; arkada kalan hayvanların üzerindeki oğlanlar, sırıkları onlardan önce dolananları kamçılayabilirdi.

Atları takip ederken Mat’in bakışları yine keskin bakışlı kadının üzerinden geçti... ve dönüp kadına dikildi. Kalabalığın bağırışları, çığlıkları soldu. Kadın yelpazesini atlara sallayarak heyecanla sıçrıyordu. Mat aniden onu açık yeşil elbise ve zengin işi, gri bir pelerin içinde gördü. Kadın saçlarını köpük köpük dantelle toplamış, eteklerini nazikçe kaldırarak ahırın içinde ilerliyordu. Caemlyn’den çok uzak olmayan bir yerde.

Ateşi düşmüş gibi görünmesine rağmen Rand hâlâ samanların üzerinde, inleyerek yatıyordu. En azından artık, orada olmayan insanlara bağırmıyordu. Mat Rand’ın yanında diz çöken kadını kuşkuyla süzüyordu. Belki iddia ettiği gibi, yardımcı olabilirdi, ama Mat eskisi kadar güvenmiyordu insanlara. Böyle zarif bir hanımın bir köy ahırında ne işi vardı? Ceketinin altına gizlediği yakut kakmalı hançer kabzasını okşarken, neden daha önce güvendiğini merak, etti. Güvenin karşılığını asla alamazdınız. Asla.

“...bir günlük kedi yavrusu kadar zayıf,” diyordu kadın, pelerininin altına uzanırken. “Bence...”

Kadının elinde aniden bir hançer belirdi ve Mat’in boğazına aktı. Hazır olmasa ölecekti Mat. Kendini dümdüz yere atarak, kadının bileğini yakaladı, elini ittirdi. Kıvrık Shadar Logoth hançeri savrularak kadının ince, beyaz boynuna dayandı. Kadın yerinde dondu, derisine dayanan keskin kenara bakmaya çalıştı. Mat kesmek istiyordu. Özellikle de kadının kendi hançerinin ahır duvarına saplandığını gördükten sonra. İnce ucunun çevresinde siyah bir halka oluşuyordu. Tahtadan yükselen ince, gri bir duman iplikçiği vardı. Tahta tutuşacakmış gibi görünüyordu.

Mat ürpererek elini gözlerinden geçirdi. O Shadar Logoth hançerini taşımak bile onu öldürecekti neredeyse. Anılarındaki deliklerin sebebi o hançerdi, ama onu öldürmeye çalışan bir kadını nasıl unutabilirdi? Bir Karanlıkdostu –kadın bu kadarını itiraf etmişti. Kadını alet odasına kapattıktan sonra onu öldürmeye çalışırken kullandığı hançeri bir kova dolusu suya atmıştı ve su kaynamıştı. Rand ve onu avlayan bir Karanlıkdostu. Mat Ebou Dar’dayken kadının da burada olması, aynı gün yarışlara gelmesi tesadüf olabilir miydi? Yanıt ta’veren’liği olabilirdi –Mat bunun hakkında düşünmeyi, lanet Valere Borusu’nu düşünmeyi sevdiği kadar seviyordu ancak– ama gerçek şuydu ki, Terkedilmişler ismini biliyordu. Karanlıkdostlarının Mat Cauthon’u öldürmeye çalıştığı tek yer o ahır olmamıştı.

Nalesean aniden sırtını yumruklamaya başlayınca Mat sendeledi. “Şuna bir bak, Mat! Gökyüzünün ışığı, şuna bir bak!”

Atlar uzaktaki sırıkları dolanmış, dönüyorlardı. Başını uzatmış, yelesi ve kuyruğu uçuşarak koşan Rüzgâr, eyerin bir parçasıymış gibi sırtına yapışmış Olver ile birlikte süzülürcesine yaklaşıyordu. Oğlan, eyerde doğmuş gibi at sürüyordu. Dört boy arkadaki alaca öfkeyle adım atıyordu, binicisi yaklaşmak için boşuna kamçılıyordu hayvanı. Bu şekilde bitiş çizgisini geçtiler. Üçüncü sıradaki at üç boy arkada kalmıştı. Beyaz yeleli boz at en sonda bitirdi. Kaybeden bahisçilerin inlemeleri ve homurdanmaları kazananların bağırışlarını boğdu. Kaybeden fişler beyaz bir yağmur gibi yarış yoluna yağdı. Bir düzine kâtip hizmetkârı, bir sonraki yarıştan önce fişleri toplamak için koşturdu.

“O kadını bulmamız gerek, Mat. Bize olan borcunu ödemeden kaçmaya çalışırsa hiç şaşmam.” Mat’in işittiklerine bakılırsa, üyelerinden biri ilk kez böyle bir şey yaptığında bahisçiler loncası epey sert cezalar veriyordu, ikinci sefer ise ölüm cezası, ama bahisçiler asil değildi ve bu Nalesean için yeterliydi.

“Tam şurada, ortalıkta duruyor.” Mat bakışlarını tilki yüzlü kadından ayırmadan işaret etti. Kadın bir fişe baktı, onu yere fırlattı, hatta eteklerinin kaldırıp üzerine bastı. Rüzgâr üzerine oynamadığı açıktı. Kadın yüzünü buruşturmaya devam ederek kalabalığın içinden kendine yol açmaya başladı. Mat gerildi. Kadın gidiyordu. “Kazandıklarımızı tahsil et, Nalesean, sonra Olver’i hana geri götür. Okuma yazma dersini kaçırırsa, Anan Hanım’ın bir daha onu yarışa bırakması için Karanlık Varlık’ın kız kardeşini öpmen gerekir.”

“Sen nereye gidiyorsun?”

“Beni öldürmeye çalışmış bir kadın gördüm,” dedi Mat omzunun üzerinden.

“Bir dahaki sefere ona bir hediye ver,” diye bağırdı Nalesean arkasından.

O beyaz tüylü şapka diğer yandaki kalabalığın içinde bayrak gibi sallanırken kadını takip etmek hiç zor değildi. Toprak yükseltiler, parlak lakeli arabaların ve tahtırevanların dikkatli sürücülerin ve taşıyıcıların bakışları altında beklediği, geniş bir meydana açılıyordu. Mat’in atı Zar, Kadim ve İmanlı Seyisler Loncası üyelerinin koruması altındaki düzinelerce attan biriydi. Ebou Dar’da çoğu şeyin bir loncası vardı. Loncaların sahalarına müdahale edenlerin vay başına gelenler! Mat durdu, ama kadın mevki ya da para sahibi olanları getiren araba ve tahtırevanların yanında geçip gitti. Hizmetçi yok, bir tahtırevan bile yok. Parası olan hiç kimse bu sıcakta yürümezdi. Leydimin işleri iyi gitmemiş miydi?

Gümüş Çayır yüksek, beyaz badanalı şehir duvarının hemen güneyindeydi. Kadın yolda yüz adım kadar yürüyüp geniş, sivri kemerli Moldine Kapısı’ndan içeri girdi. Mat kayıtsız görünmeye çalışarak takip etti. Kapı on boyluk loş bir tünelden oluşuyordu, ama kadının şapkası gelip geçen insanların arasından seçilebiliyordu. Yürümek zorunda olan insanlar nadiren tüy takardı. Şehre giren kadın, nereye gittiğini biliyor gibiydi. Tüyler Mat’in önündeki kalabalıkta, telaşsızca, ama durmaksızın ilerliyordu.

Ebou Dar sabah güneşi altında beyaz beyaz parlıyordu. Demir işi perdelerle örtülü balkonları olan, beyaz sütunlu beyaz saraylar, beyaz badanalı dokumacı dükkânları, balıkçılar ve ahırlarla yanak yanağa duruyordu. Üzerinde hava delikleri olan kepenkleri kemerli pencerelerini saklayan büyük, beyaz evler, önde boyalı tabelalar asılı beyaz hanlarla, canlı boyunların, tavukların, buzağıların, kazların, ördeklerin kesilip çengellere asılmış türdeşlerinin yanı başında şamata kopardığı, uzun çatılarla korunan açık pazarlarla yan yana duruyordu. Taş ya da badana, hepsi beyazdı, yalnızca orada burada, şalgam şeklindeki kubbelerin, çepeçevre balkonlarla çevrili, sivri tepeli minarelerin üzerinde kırmızı, mavi, altın rengi çizgiler görülebiliyordu. Her yerde meydanlar vardı, her birinde normal boyundan büyük bir heykel kaidesi üzerinde yükseliyor ya da bir çeşme sular sıçratarak sıcaklığı daha da vurguluyordu. Bütün meydanlar insanlarla tıka basaydı. Şehir mülteciler, tüccarlar ve zanaatkârlarla doluydu. Hiçbir sorun çıkarmıyorlar, birilerinin kâr yapmasını sağlıyorlardı. Eskiden Saldaea’nın Arad Doman’a gönderdiği mallar şimdi ırmak aşağı, Ebou Dar’a geliyordu; eskiden Amadicia’nın Tarabon’a gönderdikleri de. Herkes bir ya da bin para için, bugün yiyecek bir lokma yemek için koşturuyordu. Havada asılı kokunun içinde hem parfüm, hem de toz ve ter vardı. Bir şekilde, hava ümitsizlik kokuyordu.

Mavna dolu kanallar şehri bölüyordu. Düzinelerce köprü kanalları aşıyordu. Bazıları öyle dardı ki, iki insanın yan yana geçmesi için sıkışması gerekirdi. Diğerleri öyle genişti ki, üzerine dükkânlar dizilmişti. Mat aniden beyaz tüylü şapkanın o dükkânlardan birinde durduğunu fark etti. O da durunca insanlar yanından geçip yürümeye devam ettiler. Buradaki dükkânlar aslında yalnızca açık, tahtadan barakalardı; gece kapanırken önlerine ağır, keresteden kepenkler indirilecekti. Şimdi yukarı kaldırılmış olan kepenkler, dükkânların tabelalarını taşıyordu. Tüylü şapkanın tepesindeki tabela altından bir terazi ve bir çekiç sergiliyordu; kuyumcular loncasının işareti, ama pek zengin bir üyesine ait olmadığı açıktı. Mat bir anlığına aralanan kalabalığın içinden kadının arkasına dönüp baktığını, sonra telaşla Mat’in sağındaki dar tezgâha döndüğünü gördü. Arkadaki duvarda yüzükler ve muhtelif şekillerde kesilmiş taşlar gösteren tablolar vardı.

“Lordum yeni bir mühür yüzüğü mü arıyordu?” diye sordu tezgâhın arkasındaki kuşa benzeyen adam, eğilerek ve ellerini ovuşturarak. Sıpsıska bir adamdı ve birilerinin mallarını çalması konusunda endişelenmesine gerek yoktu. Bir köşeye sıkıştırılmış taburenin üzerinde, o barakanın içinde dik durmakta güçlük çekecek tek gözlü bir adam oturuyordu. Adamın devasa dizlerinin arasına başına çivi kakılmış uzun bir sopa duruyordu. “Lordumun görebildiği gibi, her tasarımda taş kesebilirim. Parmağınızı ölçmek için deneme yüzükleri de var, elbette.”

“Bir tanesini göreyim.” Mat gelişigüzel işaret etti; kadın yoluna devam edene kadar burada durmak için bir sebebe ihtiyacı vardı. Tam olarak ne yapacağına karar vermesi iyi olabilirdi.

“Uzun tarzda, güzel bir örnek, Lordum, bugünlerde çok moda. Altın, ama gümüşle de yapabilirim. Neden, bence boyu tam size göre. Lordum bir denemek ister miydi? Lordum oymaların ince detaylarını incelemek isteyebilir. Lordum altın mı tercih ederdi, yoksa gümüş mü?”

Mat, soruların bir kısmına yanıt kabul edileceğini umduğu bir homurtu ile, uzatılan yüzüğü sol elinin işaret parmağına taktı ve koyu renk, oval, oymalı taşı incelermiş gibi yaptı. Aslında tek gördüğü parmağının eklemi kadar uzun olduğu idi. Başını eğerek, kalabalıkta açılan aralıklardan, kadını becerebildiğince izledi. Kadın geniş, düz bir altın kolyeyi ışığa tutuyordu.

Ebou Dar’da Şehir Bekçileri vardı, ama çok etkili bir sınıf değildi, sokaklarda nadiren görünüyorlardı. Mat kadını ihbar edecek olursa, onun sözüne karşı kadının sözü olurdu ve Mat’e inansalar bile, biraz para verirse kadın yürüyüp gidebilirdi. Şehir Bekçileri yargıçlardan da ucuzdu, ama güçlü birileri izlemediği sürece ikisi de satın alınabilirdi ve yeterince altın önerilirse o zaman bile yapılabilirdi bu.

Kalabalık aniden çalkalandı ve bir Beyazpelerin ortaya çıktı. Koni şeklindeki miğferi ve uzun, zincir zırhı gümüş gibi parlıyordu. Adam önünde kendiliğinden açılan yolda güvenle yürürken, altın rengi güneş patlaması deseni ile kar beyazı pelerini arkasında dalgalanıyordu. Pek az kişi Işığın Evlatları’ndan birinin önüne çıkmaya cesaret edebilirdi. Yine de, taş suratlı adamdan kaçan her bakışa karşılık, onayla gülümseyen bir başkası vardı. Keskin yüzlü kadın ona açık açık bakmakla yetinmedi, bir de gülümsedi. Kadına yöneltilen bir suçlama kadını hapse girmesine sebep olabilirdi de olmayabilirdi de, ama Tarasin Sarayı’nda Karanlıkdostları olduğunu anlatan hikâyelerle dolu bir şehrin patlamasına sebep olacak kıvılcım olabilirdi. Beyazpelerinler güruhları kamçılamak konusunda iyiydi ve onlara göre Aes Sedailer Karanlıkdostu idi. Işığın Evladı yanından geçerken kadın kolyeyi, gönülsüzce bıraktı ve gitmek üzere döndü.

“Lordum tarzı beğendi mi?”

Mat irkildi. Sıska adamı ve yüzüğü unutmuştu. “Hayır, istemiyorum...” Kaşlarını çatarak yüzüğü yine çekiştirdi. Yüzük yerinden kıpırdamıyordu!

“Çekmeye gerek yok; taşı çatlatabilirsiniz.” Artık potansiyel müşteri olmadığından, Mat “Lordum” da değildi. Adam burnunu çekerek, kaçması olasılığına karşılık keskin bakışlarını ona dikti. “Biraz yağım var. Deryl, yağ çanağı nerede?” koruma gözlerini kırpıştırdı ve yağ çanağının ne olduğunu merak edermiş gibi kafasını kaşıdı. Beyaz tüylü şapka köprünün ucuna kalan mesafeyi yarılamıştı bile.

“Alıyorum,” diye terslendi Mat. Pazarlık etmeye zaman yoktu. Cebinden bir avuç dolusu para çıkararak tezgâha çarptı. Çoğu altındı, biraz da gümüş vardı. “Yeter mi?”

Yüzükçünün gözleri irileşti. “Biraz fazla,” dedi titrek bir sesle, kararsızca. Elleri paraların üzerinde duraksadı, sonra iki parmağı ile iki gümüş peniyi Mat’e doğru itti. “Bu kadar?”

“Deryl’e ver,” diye hırladı Mat, lanet yüzük parmağından kayarken. Sıska adam telaşla paraların kalanını avuçluyordu. Alışverişten vazgeçmek için çok geçti. Mat ne kadar fazla ödediğini merak etti. Yüzüğü cebine sokarak Karanlıkdostunun peşinden seğirtti. Şapka görünürlerde yoktu.

Köprünün ucu ikiz heykellerle süslenmişti: bir boydan daha yüksek, beyaz mermerden birer kadın. Her birinin birer göğsü açıktaydı ve birer elleri ile gökyüzünde bir şeye işaret ediyorlardı. Ebou Dar’da, çıplak bir göğüs, açıklığı ve dürüstlüğü simgeliyordu. Mat bakışları görmezden gelerek heykellerden birinin yanına tırmandı ve kolunu heykelin beline dolayarak denge kurdu. Kanal boyunca bir sokak uzanıyordu, iki tanesi ileride açı yaparak uzaklaşıyordu. Hepsi insanlar, yük ve binek arabaları, tahtırevanlarla doluydu. Biri kaba bir sesle, gerçek kadınların daha sıcak olduğunu bağırdı ve kalabalıkta birileri güldü. Beyaz tüyler sağdaki sokakta, mavi lake kaplı bir arabanın arkasında belirdi.

Mat aşağı atladı ve çarptığı insanların küfürlerini duymazdan gelerek kadının peşinden gitti. Tuhaf bir kovalamacaydı. Kalabalığın içinde, devamlı yoluna arabalar çıkarken, sokak düzeyinden şapkayı doğru düzgün göremiyordu. Bir sarayın geniş, mermer basamaklarına tırmanıp bir daha baktı, sonra aşağıya inip kalabalığı itelemeye devam etti. Yüksek bir çeşmenin kenarından bir daha baktı, sonra duvarın dibinde duran bir fıçıya, sonra bir öküz arabasından şimdi indirilmiş bir sandığa tırmandı. Bunca tırmanıp bakma yüzünden, Karanlıkdostuna fazla yaklaşamamıştı. Ama diğer yandan, kadına yetişirse ne yapacağına dair açık bir fikri yoktu hâlâ. Aniden, büyük evlerden birinin önündeki dar korkuluğun üzerine çıktığında, kadını gözden kaybetti.

Çılgınca sokağın iki yanına bakındı. Artık beyaz tüyler kalabalığın içinde sallanmıyordu. Yakında, önünde durduğu eve benzeyen yarım düzine ev, muhtelif boylarda bir sürü saray, iki han, üç meyhane, tabelasında bir bıçak ve bir makas olan bir bıçakçı dükkânı, tabelasına elli tür balık resmedilmiş bir balıkçı, tentelerinin altındaki tezgâhlara halılar açmış iki halı dokumacısı, bir terzi, dört kumaş satıcısı, lake işi eşyalar sergileyen iki dükkân, bir kuyumcu, bir gümüşçü, bir ahır... Liste fazla uzundu. Kadın onlardan herhangi birine girmiş olabilirdi. Ya da hiçbirine. Mat’in görmediği bir dönemeçten dönmüş olabilirdi.

Mat yere atlayarak şapkasını düzeltti ve kendi kendine homurdandı... sonra kadını yolun karşısındaki bir saraya tırmanan geniş merdivenin tepesinde gördü. Öndeki yüksek, yivli sütunlar kadını yarı gizliyordu. Saray çok büyük değildi, yalnızca iki ince minaresi ve kırmızı çizgili, armut şeklinde tek bir kubbesi vardı, ama Ebou Dar sarayları zemin katı her zaman hizmetkârlara, mutfaklara ayırırdı. İyi odalar üst katta, rüzgârı yakalayabilecek yerde olurdu. Daha kadın yaklaşmadan siyah sarı üniformalar giymiş kapıcılar yerlere kadar eğilerek oymalı kapıları açtılar. İçerideki bir hizmetkâr diz kırdı, bir şey söyledi ve kadını sarayın içlerine götürmek için döndü. Kadın burada tanınıyordu. Mat sahip olduğu her şey üzerine iddiaya girebilirdi.

Kapılar kapandıktan sonra, Mat bir süre orada durup sarayı inceledi. Şehirdeki en zengin saraylardan değildi, ama ancak asil biri böyle bir saray yaptırabilirdi. “Kıyamet Çukuru adına, kim yaşıyor burada?” diye mırıldandı sonunda, şapkasını çıkarıp yelpazelenerek. Yürümek zorunda olduğuna göre, kadın değil. Sokaktaki birkaç meyhanede soruşturursa öğrenebilirdi. Ve soruları sarayın içinden duyulurdu. Toprağın elinizi kirleteceği kadar kesindi bu.

“Carridin,” dedi biri. Yakında, gölgede aylaklık eden sıska, beyaz saçlı adamdı. Mat ona sorgularcasına baktı ve adam sırıtarak gedik dişlerini sergiledi. Kambur sırtı ve hüzünlü, yıpranmış yüzü güzel, gri ceketine hiç yakışmıyordu. Yakasındaki azıcık dantele rağmen, zor zamanların timsaliydi. “Orada kimin yaşadığını sordun. Chelsaine Sarayı Jaichim Carridin’e kiralandı.”

Mat’in şapkası durdu. “Beyazpelerin büyükelçisinden mi bahsediyorsun?”

“Evet. Ve Işığın Eli’nin Engizisyoncusu.” Yaşlı adam boğuk boğuk parmağı ile gaga burnunun yanına vurdu. İkisi de defalarca kırılmış gibi görünüyordu. “Zorunlu olmadığın sürece rahatsız edeceğin türden bir adam değil ve zorunluyken bile, üç kez düşünmeden yapmaman gerek.”

Mat farkında olmadan “Dağlardan İnen Fırtına”yı mırıldandı. Gerçekten de rahatsız edilecek adam değildi. Beyazpelerinler arasında en pisleri Sorgucular idi. Bir Karanlıkdostu dostu tarafından ziyaret edilen bir Beyazpelerin Engizisyoncusu.

“Teşekkür ederim...” Mat irkildi. Adam kaybolmuş, kalabalık tarafından yutulmuştu. Tuhaf, ama adam tanıdık gelmişti. Belki o eski anılardan süzülen, uzun zaman önce ölmüş bir tanıdık. Belki... Havai Fişekçilerin geceçiçeği kafasının içinde patlamış gibi dank etti. Çengel burunlu, beyaz saçlı yaşlı adam. O adamı Gümüş Çayır’da görmüştü, Carridin’in kiraladığı saraya giren kadının biraz ötesinde duruyordu. Mat şapkasını elinde çevirerek, huzursuzca saraya kaşlarını çattı. Bataklık’ta bile böyle çamur görülmemişti. Aniden zarların kafasının içinde yuvarlandığını hissetti ve bu her zaman kötü işaretti.

15
Böcekler

Kendine Leydi Shiaine diyen kadın içeri girdiği zaman Carridin başını yazdığı mektuptan hemen kaldırmadı. Üç karınca ıslak mürekkebe saplanmış, boşuna çabalıyordu. Başka her şey ölüyor olabilirdi, ama karıncalar, hamamböcekleri ve her tür haşarat çoğalıyor gibiydi. Carridin dikkatle kurutma kâğıdını yazıya bastırdı. Birkaç karınca için en baştan başlamayacaktı. Bu raporu göndermemesi ya da başarısızlık raporu göndermesi o mürekkebe bulanmış böcekler gibi sonunu getirebilirdi onun da, ama onun midesini sıkıştıran bir başka türden başarısızlıktı.

Yazdıklarını Shiaine’nin okumasından endişe etmiyordu. Kendisi dışında yalnızca iki adamın bildiği bir şifre ile yazmıştı. İş başında bir sürü “Ejderyeminli” çetesi vardı ve her birinin çekirdeği en güvendiği adamlardan oluşuyordu. Haydutlardan ya da gerçekten o pisliğe, al’Thor’a yemin etmiş başkalarından oluşan çeteler de olabilirdi. Bu, sonuncusu Pedron Niall’ın hiç hoşuna gitmeyecekti, ama Altara ile Murandy’yi kan ve kaosa sokma emri onundu. Altara ve Murandy’yi, açık ki bu sözde Yenidendoğan Ejder’in üzerine yıkılacak delilikten ancak Niall ile Işığın Evlatları kurtarabilirdi. Carridin emri yerine getirmişti. Korku her iki ülkeyi de gırtlağından yakalamıştı. Cadıların bu ülkelerde yürüyor olması hikâyeleri fazladan ödül olmuştu. Tar Valon cadıları ve Ejderyeminliler. Genç kadınları kaçıran ve sahte Ejderler çıkaran Aes Sedailer. Alevlere boğulan, ahır kapılarına adamların çivilendiği köyler –artık sokaktaki dedikoduların yarısı bunlar hakkındaydı. Niall memnun olacaktı. Ve daha fazla emir gönderecekti. Carridin’in Elayne Trakand’ı Tarasin Sarayı’ndan kaçırmasını beklemesi mantığı aşıyordu.

Fildişi kakmalı masanın üzerinde, mektuba doğru bir karınca daha yürüdü ve Carridin başparmağını indirerek ezdi onu. Ve bir sözcüğü okunmaz hale getirdi. Bütün raporun baştan yazılması gerekecekti. İçmeyi çok istiyordu. Kapının yanındaki masanın üzerinde kristal bir brendi sürahisi vardı, ama Niall kadının onu içerken görmesini istemiyordu. İç çekmesini bastırarak mektubu kenara ittirdi ve kol yeninden bir mendil çıkarıp elini sildi. “Ee, Shiaine, sonunda ilerleme raporu getirdin mi bana? Yoksa yalnızca para için mi geldin?”

Kadın oturduğu yüksek, oymalı sandalyeden tembel tembel gülümsedi ona. “Arayışla ilgili masraflar var,” dedi, bir Andor asilinin aksanına çok yakın bir aksanla. “Özellikle de soru sorulmasını istiyorsak.”

Çoğu insan Jaichim Carridin’i kalem ucu temizlerken görünce bile huzursuz olurdu. Adamın çelik gibi bir suratı, derine gömülmüş gözleri vardı. Ceketinin üzerine giydiği beyaz yeleğin üzerine hem Işığın Evlatları’nın güneş patlaması, hem de El’in kırmızı çoban asası işlenmişti. Mili Skane değil. Kadının gerçek adı buydu, ama Carridin’in bunu bildiğini bilmiyordu. Beyazköprü yakınlarında bir köyde, bir eyercinin kızı olarak, on beş yaşında Beyaz Kule’ye gitmişti. Kadının sır sandığı bir başka gerçek. Cadılar ona yönlendirmeyi öğrenemeyeceğini söylediği için Karanlığın Dostu olmak, en iyi başlangıçlardan sayılmazdı, ama daha bir sene dolmadan kadın Caemlyn’de bir çember bulmakla kalmamış, aynı zamanda ilk cinayetini işlemişti. Takip eden yedi sene içinde on dokuz tane daha eklemişti. Bulunabilecek en iyi kiralık katillerden biri ve herkesi, her şeyi bulabilecek bir avcıydı. Carridin bu kadarını, kadın ona gönderildiğinde öğrenmişti. Artık kadına rapor veren bir çember vardı. Çoğu gerçek asillerdi ve hemen hepsi daha yaşlıydı, ama Yüce Efendi’ye hizmet edenler arasında bunların ikisi de önemli değildi. Carridin için çalışan bir başka çember, tek gözlü, dişsiz, senede yalnızca bir kez banyo yapan, yaşlılıktan boğum boğum olmuş bir dilenci tarafından yönetiliyordu. Koşullar farklı olsaydı Carridin’in kendisi de İhtiyar Cully’nin önünde diz çökerdi. Leş kokulu serseri bundan başka ismi olmadığını söylüyordu. Mili Skane İhtiyar Cully’nin önünde yaltaklanıyordu, elbette, asil ya da değil, kadının çemberindeki her dost da öyle. Sefil dilenci odaya girse “Leydi Shiaine”nin hemen dizleri üzerine çökecek olması, ama Carridin’in karşısında bacak bacak üzerine atarak, gülümseyerek ve işini bitirip gitmek için sabırsızlanıyormuş gibi terlikli ayağını sallayarak oturması Carridin’i sinirlendiriyordu. Kadına, İhtiyar Cully’nin bile yaltaklanacağı biri tarafından, Carridin’e eksiksizce itaat etmesi emredilmişti, dahası Carridin başarılı olmaya çılgınca ihtiyaç duyuyordu. Niall’ın entrikaları toza dönse de olurdu, ama bu değil.

“Üstlendikleri görevleri başarıyla tamamlayanlar için pek çok şey affedilebilir,” dedi Carridin, kalemi fildişi kalemliğe bırakıp sandalyesini arkaya iterek. Uzun boylu bir adamdı ve tehditkâr bir tavırla kadının tepesine dikilmişti. Duvardaki yaldız çerçeveli aynaların güçlü, tehlikeli bir adam şekli yansıttıklarının farkındaydı. “Hatta bilgi için kullanılması gereken parayla ödenmiş elbiseler, süsler, kumar masrafları bile.” O sallanan ayak bir anlığına durdu, sonra yine başladı, ama kadının gülümsemesi zorlama, yüzü solgundu. Çemberi kadına hemen itaat ederdi, ama Carridin emredecek olsa onu topuklarından asıp canlı canlı derisini yüzerlerdi. “Çok şey beceremedin, değil mi? Aslında, hiçbir şey becerememiş gibisin.”

“Çok iyi bildiğiniz gibi, bazı güçlükler var,” dedi kadın nefes nefese. Ama Carridin’in gözlerine bakmayı başardı.

“Bahaneler. Bana aştığın güçlüklerden bahset, takılıp düşmene sebep olanlardan değil. Bunda başarısız olursan düşüşün uzun sürebilir.” Sırtını dönerek en yakın pencereye yürüdü. Kendisinin düşüşü de uzun sürebilirdi ve kadının onun gözlerine bakarak bir şeyler okuması riskine girmek istemiyordu. Yatık güneş ışınları süslü, taş perdeden süzülüyordu. Yeşil beyaz seramikli zemini ve parlak mavi duvarları ile yüksek tavanlı oda, sarayın kalın duvarları arkasında göreceli olarak serindi, ama dışarıdaki sıcak yakındaki pencerelerden içeri sızıyordu. Carridin odanın karşısındaki brendiyi hissedebiliyordu neredeyse. Kadının bir an önce gitmesini diliyordu.

“Lord Carridin, Güç nesneleri hakkında kime açık açık soru sordurabilirim? Bu gerçekten sorulara yol açar. Hem, hatırlayacağınız gibi, şehirde Aes Sedailer var.”

Carridin kıvrımlı oymalar arasından aşağıdaki sokağa bakarken kokuya karşı burnunu kırıştırdı. Oraya her türden insan doluşmuştu. Saçlarını iki örgü yapmış, sırtına kıvrık kılıç asmış bir Arafelli tek kollu bir dilenciye para attı. Dilenci paraya kaşlarını çattıktan sonra onu paçavralarının altına tıktı ve gelip geçene yalvarmaya devam etti. Yırtık, parlak kırmızı ceket ve daha da parlak, sarı pantolon içinde bir adam, bir kumaş topunu göğsüne bastırarak koşar adım bir dükkândan çıktı. Eteklerini dizlerinin üzerine çekmiş, sarı saçlı bir kadın bağıra çağıra takip etti ve sopasını sallayarak arkasından gelen iri yarı korumayı arkada bıraktı. Kapısına tefecilerin altın paraları ve açık eli resmedilmiş, kırmızı lake kaplı bir arabanın sürücüsü kırbacını kanvas kaplı bir arabanın sürücüsüne doğru salladı. İki arabanın atları birbirine girmişti ve ikili sokağı küfürlerle dolduruyordu. Pis sokak çocukları harap durumda bir arabanın arkasına çöktüler ve köyden gelmiş, büzülmüş meyveleri kapmaya başladılar. Peçeli, siyah saçları ince ince örülmüş Tarabonlu bir kadın kalabalığı ittirerek geçti. Vücudunu utanmazca saran tozlu, kırmızı elbisesi bütün erkeklerin bakışlarını çekiyordu.

“Lordum, bana zaman vermelisiniz. Zorunlusunuz! İmkânsızı yapamam, özellikle de birkaç gün içinde.”

Hepsi pislikti. Altın arayıcıları, Boru Avcıları, hırsızlar, mülteciler, hatta Tenekeciler. Bir isyan başlatıp bunca pisliği temizlemek kolay olurdu. Her zaman ilk hedef dışarlıklılar olurdu, yolunda gitmeyen her ne ise suçlanacak olan ilk kişiler onlar olurdu. Aynı zamanda, garezlerin yanlış tarafında olma talihsizliğine uğramış komşular, bitki ve tedavi satan kadınlar ve arkadaşı olmayan, özellikle de yalnız yaşayan insanlar. Doğru düzgün idare edildiği zaman, bu tür şeyler ne kadar idare edilebiliyorsa, iyi bir isyan Tarasin Sarayı’nı yakıp kül ederdi. Tylin denen o faydasız hatun ve cadılar da içinde. Carridin aşağıda çalkalanan kalabalığa dik dik baktı. İsyanlar ele avuca sığmama eğiliminde olurdu; Şehir Bekçileri titreyip kendilerine gelebilir, birkaç gerçek Dost kaçınılmaz olarak yakalanabilirdi. Carridin yakalananların, avlanmakta kullandığı çemberlerden olmasını göze alamazdı. Aynı zamanda, birkaç günlük isyan bile işlerini duraksatırdı. Tylin buna değecek kadar önemli değildi; aslında, hiç önemi yoktu. Hayır, henüz değil. Niall’ı hayal kırıklığına uğratmayı göze alabilirdi, ama gerçek efendisini değil.

“Lord Carridin...” Shiaine’nin sesine bir meydan okuma tınısı gelmişti. Carridin kadının için için kaynamasına çok fazla izin vermişti. “Lord Carridin, çemberimden bazıları neden aradığımızı...”

Carridin kadına haddini bildirmek için dönecek oldu –başarıya ihtiyacı vardı, bahanelere ve sorulara değil!– ama gözleri sokağın çaprazında duran genç bir adama takılınca sesi solup gitti. Adamın üzerinde mavi bir ceket, kollarında ve klapalarında iki asile yetecek kadar kırmızı altın işleme vardı. Çoğu erkekten daha uzun boyluydu ve kamburu çıkmış, beyaz saçlı bir adamla konuşurken geniş siperli bir şapka ile yelpazeleniyor, boynundaki eşarbı düzeltiyordu. Carridin o genç adamı tanıyordu.

Aniden başına düğümlü bir halat bağlanmış, gittikçe sıkılıyormuş gibi hissetti. Bir anlığına kırmızı maske arkasında gizlenmiş bir yüz görüş alanını kapladı. Gece karası gözler ona bakıyordu, sonra sonsuz alevlerle dolu mağaralara dönüştüler, ama hâlâ ona bakıyorlardı. Kafasının içinde, dünya ateşle patladı, çağlayan imgeler Carridin’i ezdi, çığlıkların ötesine sürükledi. Havada üç genç adam şekli desteksizce durdu ve içlerinden biri parlamaya başladı. Sokaktaki adamın şekli. Şekil gittikçe daha parlak hal aldı, öyle ki canlı gözlerini kavurup küle döndürürdü, daha da parladı, kavurdu. Kıvrık, altından bir boru yaklaştı, haykırışı ruhunu çekiştirdi, sonra altın ışıktan bir halka halinde çaktı, Carridin’i yuttu, dondurdu; öyle ki ismini hatırlayan son zerresi bile kemiklerinin kıymık kıymık parçalanacağından emindi. Yakut uçlu bir hançer ona doğru fırladı, kıvrık ucu gözlerinin arasına çarptı ve saplandı, derinlere gitti, öyle ki altın kaplama kabza tamamen kayboldu ve Carridin, önceden giden şeyin acı olduğu düşüncelerini silip atan bir ıstırap tanıdı. Nasıl yapılacağını hatırlasa, uzun zaman önce terk ettiği Yaratıcı’ya dua ederdi. Nasıl yapılacağını hatırlasa, insanların çığlık attığını, kendisinin insan olduğunu bir hatırlasa, çığlık atardı. Sürdü, sürdü, daha, daha fazlası geldi...

Bir elini alnına kaldırdı ve neden titrediğini merak etti. Başı da ağrıyordu. Bir şey vardı... Aşağıdaki sokağa bakarak irkildi. Göz açıp kapayana kadar her şey değişmişti, insanlar farklıydı, yük arabaları hareket ediyordu, renkli binek arabaları ve tahtırevanlar birbirlerinin yerini alıyordu. Daha da kötüsü, Cauthon gitmişti. Carridin koca brendi sürahisini başına dikmek istiyordu.

Aniden Shiaine’nin konuşmayı bıraktığını fark etti. Kadına haddini bildirmek için döndü.

Kadın bir eli sandalyenin kolunda, diğerini bir jestle kaldırmış, doğrulma eylemi içinde öne eğilmişti. Dar yüzü hırçın bir meydan okuma ile donmuştu, ama Carridin’e bakarak değil. Kadının nefes aldığından emin değildi Carridin. Kadını zar zor fark etti.

“Düşünüyor muydun?” dedi Sammael. “Benim için bulmaya geldiğin şey hakkında düşündüğünü umabilir miyim en azından?” Adamın boyu ortalamadan biraz fazlaydı, Illian tarzında, yüksek yakalı bir ceket giymiş, kaslı, sağlam yapılı bir adamdı. Ceketi altın işlemelerle öyle kaplanmıştı ki kumaşın yeşil olduğunu seçmek zordu, ama Terkedilmişlerden birinin verdiği azametten fazlası vardı adamda. Mavi gözleri kış ortasından daha soğuktu. Yüzünde, altın rengi saçlarından kare şeklinde kesilmiş sakalına kadar uzanan kıpkırmızı bir yara izi vardı ve adama yakışan bir süse benziyordu. Sammael yoluna çıkan her şeyi kenara süpürür, ezer ya da yok ederdi. Carridin, adam yalnızca tesadüfen karşılaştığı biri olsa bile Sammael’in midesini suya çevirebileceğini biliyordu.

Telaşla pencereden uzaklaşarak Terkedilmiş’in önünde diz üstü çöktü. Tar Valon cadılarından iğreniyordu; aslında, Tek Güç kullanan, bir zamanlar dünyayı kırmış bir şeyle uğraşanlardan, sıradan ölümlülerin dokunamadığı bir gücü kullananlardan nefret ediyordu. Bu adam da Güç kullanıyordu, ama Terkedilmişlere sıradan ölümlü denemezdi. Belki ölümlü bile değildiler. Ve eğer Carridin iyi hizmet ederse, o da ölümlü olmayacaktı. “Büyük Efendi, Mat Cauthon’u gördüm.”

“Burada mı?” Tuhaf bir şekilde, Sammael bir anlığına şaşırmış göründü. Kendi kendine bir şeyler mırıldandı ve bir kelime yakalamış olan Carridin’in yüzündeki kan çekildi.

“Büyük Efendi, biliyorsunuz, ben asla ihanet...”

“Sen mi? Aptal! O yürek yok sende. Gördüğün kişinin Cauthon olduğundan emin misin?”

“Evet, Büyük Efendi. Sokakta. Onu yine bulabileceğimden eminim.”

Sammael ona bakarak kaşlarını çattı, sakalını okşadı, Jaichim’e bakarken daldı. Carridin önemsizlik duygusundan hoşlanmazdı, özellikle de doğru olduğunu bilirken.

“Hayır,” dedi Sammael sonunda. “Seni ilgilendirdiği kadarıyla en önemli şey, tek şey arayışın. Cauthon’un ölmesi iyi olurdu kuşkusuz, ama dikkatleri buraya çekecekse değil. O dikkatler şimdiden burada ise, Cauthon arayışına ilgi duymaya başlarsa ölür, ama aksi halde, bekleyebilir.”

“Ama...”

“Beni duymadın mı?” Sammael’in yara izi gülümsemesini yüzünün bir yanında bir hırlamaya dönüştürdü. “Geçenlerde kız kardeşin Vanora’yı gördüm. Başta pek iyi görünmüyordu. Çığlık atıyor, ağlıyor, devamlı seğiriyor ve saçlarını yoluyordu. Myrddraallerin ilgisine maruz kalmak kadınları erkeklerden daha kötü etkiliyor, ama Myrddraaller bile bir yerlerde zevk bulmalıdır. Kız kardeşinin uzun süre acı çekmesinden endişelenmene gerek yok. Trolloclar her zaman açtır.” Gülümseme soldu; adamın sesi taş gibiydi. “İtaatsizlik edenler de kendilerini kazanın içinde bulabilir. Vanora gülümsüyor gibiydi, Carridin. Bir ateşin üzerinde, şişe geçirilmiş dönerken sen de gülümseyebilir misin, sence?”

Carridin elinde olmadan yutkundu ve Vanora için duyduğu acıyı bastırdı. Kız kardeşi her zaman gülerdi, atlar konusunda becerikliydi, başkalarının yürümeye korktuğu yerde dörtnala koştururdu onları. Carridin’in en sevdiği kız kardeşi idi, ama o ölmüştü ve kendisi yaşıyordu. Dünyada merhamet diye bir şey varsa, kız kardeşinin neden öldüğünü öğrenmemişti. “Hizmet ve itaat etmek için yaşıyorum, Büyük Efendi.” Carridin korkak olduğunu düşünmezdi, ama hiç kimse Terkedilmişlere itaatsizlik etmezdi. En azından birden çok kez etmezdi.

“O zaman istediğim şeyi bul!” diye kükredi Sammael. “Şehir denen bu kjasic sinek pisliğinde bir yerde olduğunu biliyorum! Ter’angreal’ler, angreal’ler, hatta sa’angreal’ler var! İzlerini sürdüm! Şimdi sen onları bulacaksın, Carridin. Sabrımı zorlama benim.”

“Büyük Efendi...” Carridin kuruyan ağzını oynattı. “Büyük Efendi, burada cadılar var... Aes Sedailer. Kaç tane olduklarından emin olamıyorum. Bir fısıltı duyarlarsa...”

Sammael elini sallayarak onu susturdu ve ellerini arkasında kenetleyerek hızlı adımlarla, üç kez ileri geri yürüdü. Endişeli görünmüyordu, yalnızca... düşünüyordu. Sonunda başını salladı. “Sana bu Aes Sedailerle ilgilenecek... birini... göndereceğim.” Kısa bir kahkaha attı. “Keşke yüzlerini görebilsem. Pekâlâ. Biraz daha zamanın var. Ondan sonra, belki bir başkasına fırsat tanınır.” Shiaine’nin saçlarından bir tutamı kaldırdı; kadın hâlâ kıpırdamıyordu; gözleri kırpılmıyordu. “Bu çocuk böyle bir fırsatın üzerine atlar kuşkusuz.”

Carridin bir korku sancısı ile mücadele etti. Terkedilmişler sizi yükselttikleri kadar hızlı indirebilirlerdi ve bunu sık sık yaparlardı. Başarısızlık asla cezasız kalmazdı. “Büyük Efendi, sizden istediğim iyilik. Eğer öğrenmeme izin verirseniz... Siz... belki?..”

“Sende pek az şans var, Carridin,” dedi Sammael, bir başka gülümseme ile. “Emirlerimi yerine getirirken daha fazlasını edineceğini umsan iyi olur. Öyle görünüyor ki, birileri en azından Ishamael’in emirlerinden bazılarının hâlâ uygulandığından emin oluyor.” Adam gülümsüyordu, ama hiç de eğleniyormuş gibi görünmüyordu. Belki yalnızca yara izi yüzündendi. “Onu hayal kırıklığına uğrattın ve bu yüzden ailenin tamamını kaybettin. Artık seni yalnızca benim elim koruyor. Uzun zaman önce, bir kez üç Myrddraal’in bir adamı karısını ve üç kızını teker teker teslim etmeye zorladığını, sonra adamı önce sağ bacağını, sonra sol bacağını, sonra kollarını kesmeleri, sonra gözlerini oymaları için yalvarttıklarını gördüm.” Son derece sıradan, sohbet tonu bu anlatıyı bağırışlardan, hırlamalardan daha da kötü kılıyordu. “Adamı, onları bir şeyler almaya ikna etmek için ne kadar yalvartabilecekleri, onlar için bir oyundu, anlıyorsundur. Dilini en sona bıraktılar, elbette, ama o sırada pek bir şeyi kalmamıştı zaten. Oldukça güçlü bir adamdı, yakışıklı ve ünlü. Kıskanılan biri. Sonunda Trollocların önüne attıkları yığını kimse kıskanmazdı. Ne sesler çıkardığına inanmazsın. İstediğim şeyi bul, Carridin. Elimi çekersem bundan hiç hoşlanmazsın.”

Aniden havada, Terkedilmiş’in hemen önünde dikey bir ışık çizgisi belirdi. Bir şekilde döner, genişler, bir kareye... bir deliğe dönüşür gibi göründü. Carridin’in ağzı açık kaldı. Havada bir delikten içeri bakıyor, gri sütunlar ve yoğun bir sisle dolu bir yer görüyordu. Sammael delikten geçti ve açıklık kapandı, parlak ışık çizgisi kayboldu, geriye yalnızca Carridin’in gözlerinde parlayan mor bir çakma bıraktı.

Carridin sallanarak ayağa kalktı. Başarısızlık her zaman cezalandırılırdı, ama Terkedilmişlerden birine itaatsizlik eden hiç kimse hayatta kalmazdı.

Aniden Shiaine hareket etti, doğrulma hareketini tamamladı. “Beni dinle, Bors,” diye başladı, sonra o yerinde donmadan önce Carridin’in önünde durduğu pencereye bakarak sustu. Gözleri kaydı, adamı buldu ve kadın yerinde sıçradı. O gözlerin nasıl irileştiğine bakarak, Carridin Terkedilmişlerden biri olabilirdi.

Terkedilmişlere itaatsizlik eden kimse hayatta kalmazdı. Carridin ellerini şakaklarına bastırdı. Kafası patlamak üzere gibi geliyordu. “Şehirde bir adam var, Mat Cauthon. Onu...” Kadın hafifçe irkildi ve adam kaşlarını çattı. “Onu tanıyor musun?”

“İsmini duydum,” dedi kadın ihtiyatla. Ve öfkeyle, olduğunu söyleyebilirdi Carridin. “Al’Thor ile bağlantılı pek az kişi uzun süre tanınmadan kalabilir.” Adam yaklaştı. Kadın kendini korumak istercesine kollarını kavuşturdu ve gözle görünür bir çaba ile yerinde kaldı. Hırpani bir çiftçi çocuğun Ebou Dar’da ne işi var? Nasıl buraya?..”

“Aptalca sorularla beni rahatsız etme, Shiaine.” Carridin’in başı hiç böyle ağrımamıştı; asla. Kafatasına, gözlerinin arasından bir hançer saplanıyordu sanki. Hiç kimse hayatta kalmazdı. “Çemberini hemen Cauthon’u bulmakla görevlendireceksin. Hepsini.” İhtiyar Cully bu gece gelecekti, ahırların arkasından gizlice girecekti; başkaları da olacağını kadının bilmesi gerekmiyordu. “Yoluna başka hiçbir şey çıkmayacak.”

“Ama sanmıştım ki...”

Carridin onu boğazından yakalayınca sustu kadın. Shiaine’nin elinde ince bir hançer belirdi, ama Carridin onu koparıp aldı. Kadın kıvrandı, büküldü ama Carridin onun yüzünü masaya ittirdi, kadının yüzü Pedron Niall’a yazdığı, ama berbat olan mektubun üzerindeki ıslak mürekkebi dağıttı. Tam kadının gözlerinin önüne inen hançer kadını dondurdu. Tesadüf eseri, kâğıdı delen sivri uç bir karıncayı da bacağından yakalamıştı. Karınca, kadın gibi boşuna çabaladı.

“Sen bir böceksin, Mili.” Carridin’in başındaki ağrı, sesinin hırıltı gibi çıkmasına sebep oluyordu. “Bunu artık anlasan iyi olur. Bir böceğin bir diğerinden farkı yoktur ve eğer bir tanesi iş görmezse...” Kadının gözleri Carridin’in başparmağının inmesini izledi. Ve Carridin karıncayı dümdüz ettiğinde kadın irkildi.

“Hizmet ve itaat etmek için yaşıyorum, efendim,” diye nefes verdi kadın. Bunu, Carridin’in onları birlikte gördüğü her seferinde, Carridin’e söylemişti, ama o ana kadar Carridin’e söylememişti.

“Nasıl itaat edeceğini anlatayım...” İtaatsizlik eden kimse hayatta kalmazdı. Hiç kimse.

16
Yanağa Bir Temas

Tarasin Sarayı parlak mermer ve beyaz badanadan oluşan bir yığındı. Beyaza boyanmış demir işinden perdelerle örtülmüş balkonları, yerden dört kat yukarıda, sütunlu yürüyüş yolları vardı. Sivri kubbelerin çevresinde güvercinler dönüyor, yüksek, balkonlarla çevrili, kırmızı yeşil seramiklerden çizgilerle süslü minareler güneş altında parlıyordu. Sarayın keskin kemerli kapıları muhtelif avlulara açılıyor, başka kapılar bahçeleri gizleyen yüksek duvarı deliyordu. Mol Hara Meydanı tarafındaki, on boy genişliğinde, kar beyazı basamaklar, balkon perdelerindeki gibi kıvrımlı desenlerle işlenmiş, dövülmüş altınla kaplanmış dev kapılara tırmanıyordu.

O kapıların önünde bir düzine kadar nöbetçi dizilmiş, güneş altında terliyorlardı. Yeşil ceketlerinin üzerine yaldızlı plaka zırhlar geçirmişler, bol, beyaz pantolonlarını koyu yeşil çizmelere tıkmışlardı. Pırıldayan, altın miğferlerinin çevresine yeşil sicimlerle, bükülmüş, beyaz kumaşlar tutturmuşlar, sicimlerin uçlarını sırtlarına sarkıtmışlardı. Kargılı baltaları, hançer kınları ve kısa kılıçları bile altınla parlıyordu. Savaşacak değil, seyredilecek nöbetçiler. Ama diğer yandan, Mat merdivenin tepesine ulaştığında adamların ellerinde kılıç kullananların nasırlarından gördü. Önceden hep ahır avlularından girmeyi ve geçerken saray atlarını incelemeyi tercih etmişti, ama bu sefer bir lord gibi girecekti içeri.

“Işık’ın inayeti buradaki herkesin üzerinde olsun,” dedi nöbetçilerin subayına. Adam kendisinden fazla büyük görünmüyordu. Ebou Darlılar nazik insanlardı. “Nynaeve Sedai ile Elayne Sedai için bir mesaj bırakmaya geldim. Ya da, eğer geri dönmüşlerse, bizzat ellerine teslim etmek için.”

Subay ona bakakaldı, şaşkın şaşkın basamaklara döndü. Sivri miğferindeki altın sicim ve yeşil renk, Mat’in bilmediği bir tür rütbeye sahip olduğunu gösteriyordu ve adam baltalı kargı yerine yaldızlı bir değnek taşıyordu. Değneğin ucu sivriydi ve üvendire gibi, bir çengelle sona eriyordu. Adamın ifadesine bakılırsa, şimdiye kadar hiç kimsenin bu taraftan geldiğini görmemişti. Mat’in ceketini inceledi, gözle görülür bir biçimde düşündü, taşındı ve sonunda Mat’e gitmesini söyleyemeyeceğine karar verdi. İçini çekerek Mat’in takdisine bir yanıt mırıldandı ve Mat’in ismini sordu. Büyük kapılardan birinin üzerindeki küçük kapıyı ittirdi ve onu büyük bir giriş holüne aldı. Bulutları ve bir güneşi ile eksiksiz bir gökyüzü resmedilmiş bir kubbeli tavan altındaki hol, beş taş korkuluklu balkonla çevrilmişti.

Nöbetçinin şıklayan parmakları beyaz elbiseli, ince, genç bir hizmetkâr kadın çağırdı. Kadının eteğinin sol kenarı yukarı çevrilerek dikilmiş, kadının yeşil iç etekliklerini teşhir ediyordu. Sol göğsüne yeşil bir Çapa ve Kılıç simgesi işlenmişti. Kadın kırmızı mavi mermer zeminde şaşkın şaşkın koşturdu, Mat’e ve subaya ayrı ayrı diz kırdı. Kısa, siyah saçları ipeksi, zeytin rengi teni olan tatlı, güzel bir yüzü çevreliyordu. Üniformasının yakasında, Ebou Dar’da asiller hariç bütün kadınların elbiselerindeki gibi dar ve derin bir dekolte vardı. Bu sefer Mat hiç fark etmedi. Aes Sedailerin Ebou Dar’da popüler olmadıkları söylenemezdi tam olarak, ama çoğu Ebou Darlı bir Aes Sedai’den kaçınmak için epey çaba harcardı.

“Evet, Kılıç-Teğmeni?” dedi kadın, yine diz kırarak. “Elbette, Kılıç-Teğmeni. Lütfen beni takip eder misiniz, Lordum?” Söz konusu lord takip etti.

Dışarıda, Ebou Dar beyaz beyaz parlıyordu, ama içeride renkler çılgınca saçılmıştı. Sarayın geniş koridorları kilometrelerce uzanıyor gibiydi. Yüksek tavanın mavi, duvarların sarı olduğu yerler vardı; duvarların açık kırmızı, tavanın yeşil olduğu yerler de. Her dönemeçte renkler değişiyordu ve kombinasyonlar Tenekeciler dışında herkesin gözünü kamaştıracak nitelikteydi. Mat’in çizmeleri, iki, üç, bazen dört renkli elmaslar, yıldızlar, üçgenler oluşturan seramiklerin üzerinde yüksek sesle çınlıyordu. Koridorların kesiştiği her yerde minik seramiklerden mozaikler yapılmıştı; girift kıvrımlardan ve halkalardan desenler. Duvara asılmış birkaç ipek halı deniz manzaraları betimliyordu, kemerli nişler kesme kristal çanaklar, küçük heykeller, nerede olsa epey para edecek sarı Deniz Halkı porselenleri teşhir ediyordu. Zaman zaman üniformalı bir hizmetkâr, genellikle altın ya da gümüş bir tepsi taşıyarak sessizce yanlarından seğirtiyordu.

Normalde bu zenginlik gösterisi Mat’i rahat ettirirdi. Her şeyden önce, bir yerde para varsa, bir kısmı da onun parmaklarına yapışabilirdi. Ama bu sefer sabırsızlanıyordu ve sabırsızlığı her adımda artıyordu. Zarların kafasında bu şiddetle döndüğünü hissettiği son seferde, üç yüz askeri ile birlikte, önündeki sırtta Gaebril’in Beyaz Aslanlarından bin kadarı ve arkasındaki yoldan gelen bin askerlik bir başka birliğin arasında bulmuştu kendini. Halbuki tek yapmaya çalıştığı bütün bu kargaşadan uzaklara at sürmekti. O seferinde diğer adamların anıları ve hak ettiğinden daha fazla şans sayesinde doğranmaktan kurtulmuştu. Zarlar her zaman tehlike anlamına geliyordu, bir de henüz çıkartamadığı bir başka şey. Kafasının çatlatılacağı fikri yeterli değildi; bir iki seferinde öyle bir olasılık da yoktu, ama en çok rastladığı sebep Mat Cauthon’un görkemli bir biçimde ölmesi olasılığı olmuştu. Tarasin Sarayı’nda bu pek olası değildi belki, ama herhangi bir şeyin olası olmaması zarları yok etmiyordu. Mat mesajını bırakacak, fırsat bulabilirse Nynaeve ile Elayne’i enselerinden yakalayacak, onlara kulaklarını kızartacak nitelikte bir söylev çekecek, sonra çekip gidecekti.

Önünde süzülürcesine yürüyen genç kadın ondan biraz daha yaşlı, kısa, boğa gibi bir hizmetkâr adamın önünde durdu. Adamın üzerinde beyaz, dar pantolon, geniş kollu beyaz gömlek ve beyaz bir diskin içine işlenmiş, Mitsobar Evi’nin Çapa ve Kılıcı armasını taşıyan uzun, yeşil yelek giymişti. “Jen Ejendi,” dedi kadın, bir kez daha diz kırarak, “bu Lord Mat Cauthon. Şerefli Elayne Aes Sedai ile şerefli Nynaeve Aes Sedai için bir mesaj bırakmak istiyor.”

“Pekâlâ, Haesel. Sen gidebilirsin.” Adam Mat’e eğildi. “Beni takip etmeniz mümkün mü, Lordum?”

Jen onu, onun yaşlarına yaklaşan esmer, sert yüzlü bir kadına götürdü. “Carin Hanım, bu Lord Mat Cauthon. Şerefli Elayne Aes Sedai ile şerefli Nynaeve Aes Sedai için bir mesaj bırakmak istiyor.”

“Pekâlâ, Jen. Sen gidebilirsin. Beni takip etmeniz mümkün mü, Lordum?”

Carin Mat’i, korkulukları sarı kırmızı boyanmış geniş, mermer merdivenlerden çıkardı ve Matilde adlı sıska bir kadına teslim etti. Matilde onu Bren adlı tıknaz bir adama, o da Madic adlı kelleşmeye yüz tutmuş bir adama aktardı. Her biri bir öncekinden daha yaşlıydı. Beş koridorun bir tekerleğin çubukları gibi birleştiği yerde, Madic Mat’i Laren adlı tombul bir kadına teslim etti. Laren’ın şakakları kırlaşmaya başlamıştı ve azametli bir hali vardı. Carin ve Matilde gibi, o da Ebou Darlıların evlilik hançeri dediği şeyi taşıyordu. Hançer, kadının boynuna tam oturan bir kolyeden, kabza yukarı, kadının tombul göğüslerinin arasına sarkıyordu. Kabzada, ikisi kırmızı yuvalara yerleştirilmiş beş beyaz taş, biri siyahla çevrili dört kırmızı taş vardı. Taşlar kadının dokuz çocuğundan üçünün öldüğünü ve ölen iki oğulun da düellolarda hayatlarını kaybettiğini söylüyordu. Laren Mat’e diz kırdı ve koridorlardan birinde süzülmeye başladı, ama Mat çabucak kadının kolunu yakaladı.

Kadın Mat’in eline bakarken kara kaşlarını hafifçe kaldırdı. Evlilik hançeri dışında silahı yoktu, ama Mat yine de kadını hemen bıraktı. Gelenekler kadının o hançeri yalnızca kocası üzerinde kullanabileceğini söylüyordu, ama zorlamanın da âlemi yoktu. Ama Mat sesini yumuşatmadı. “Bir not bırakmak için daha ne kadar yürümem gerekiyor? Bana odalarını göster. İki Aes Sedai’yi bulmak o kadar da zor olmasa gerek. Burası lanet Beyaz Kule değil.”

“Aes Sedai mi?” dedi bir kadın arkasından, ağır bir Illian aksanı ile. “İki Aes Sedai arıyorsan iki Aes Sedai buldun.”

Laren’ın yüzü aynı kaldı ya da hemen hemen aynı kaldı. Kadının siyah gözleri Mat’in arkasına kaydı ve Mat o gözlerin endişeyle gerildiğinden emindi.

Şapkasını çıkararak, rahat bir gülümseme ile döndü. Boynundaki gümüş tilki başı varken, Aes Sedailer onu hiç rahatsız etmiyordu. Eh, çok fazla değil. Bazı kusurları vardı. Belki gülümsemesi o kadar da rahat değildi.

Önündeki iki kadın birbirlerinden daha farklı olamazlardı. Biri inceydi ve çekici bir gülümsemesi vardı. Yeşil altın elbisesi, Mat’in iyi bir göğüs olduğunu düşündüğü şeyi biraz sergiliyordu. Yaşı belirsiz yüzü dışında, Mat’in sohbet etmekten hoşlanacağı kadınlara benziyordu. Bir erkeğin içine dalabileceği iri gözlerle, güzel bir yüz. Yazık. Diğerinin de yaşı belirsizdi, ama bunu görmek biraz zaman gerektiriyordu. Mat önce kadının kaş çattığını düşündü, ama sonra bunun onun normal yüz ifadesi olduğunu anladı. Kadının koyu renk, hemen hemen siyah elbisesi bileklerinden çenesine kadar kaplıyordu onu ve Mat bunun için minnettardı. Kadın yaşlı bir böğürtlen çalısı kadar sıska görünüyordu. Aynı zamanda, kahvaltıda böğürtlen çalısı yemiş gibiydi.

“Nynaeve ve Elayne için bir mesaj bırakmaya çalışıyorum,” dedi Mat onlara. “Bu kadın...” Koridorların her birine bakarak gözlerini kırpıştırdı. Yanlarından geçip giden hizmetkârlar vardı, ama Laren görünürlerde yoktu. Kadının bu kadar hızlı hareket edebileceği Mat’in hiç aklına gelmezdi. “Her neyse, bir not bırakmak istiyorum.” Aniden ihtiyat kazanarak ekledi, “Siz onların dostu musunuz?”

“Tam olarak değil,” dedi güzel olanı. “Benim adım Joline, bu da Teslyn. Sen de Mat Cauthon’sun.” Mat’in midesi gerildi. Sarayda dokuz Aes Sedai vardı ve Mat’in Elaida’yı takip eden iki tanesine rastlaması gerekiyordu. İçlerinden biri Kızıl’dı. Korkacak bir şeyi olduğundan değil. Mat, giysilerinin üzerinden tilki başını yoklamak isteyen elini yana indirdi.

Böğürtlen çalısı yiyen –Teslyn– yaklaştı. Thom’a göre bir Temsilci idi, ama bir Temsilci’nin burada ne işi olduğunu Thom bile anlayamıyordu. “Elimizden gelse onların dostu olurduk. Onların dosta ihtiyacı var, Cauthon Efendi, senin de öyle.” Kadının gözleri Mat’in kafasına delikler açmaya çalışıyordu.

Joline Mat’in diğer yanına geldi ve elini onun klapasına koydu. Başka kadın olsa, Mat o gülümsemenin davetkâr olduğunu düşünürdü. Kadın Yeşil Ajah’tandı. “Tehlikeli zeminde yürüyorlar ve ayaklarının dibinde ne olduğunu görmüyorlar. Senin onların dostu olduğunu biliyorum. Onlara, çok geç olmadan bu saçmalığı bırakmalarını söyleyerek gösterebilirsin bunu. Çok ileri giden aptal çocuklar, oldukça sert bir şekilde cezalandırılabilirler.”

Mat gerilemek istedi; Teslyn bile öyle yakında duruyordu ki, neredeyse dokunuyordu. Bunun yerine en küstah sırıtmasını takındı. Köyde, hep başını belaya sokardı o gülümseme, ama burada uygun gelmişti. Kafasındaki o zarların bu ikili ile bir ilgisi olamazdı, aksi halde şu anda dönmeyi bırakmış olurlardı. Hem, bir de madalyonu vardı. “Bana kalırsa oldukça iyi görüyorlar.” Nynaeve’in birazcık burnunun sürtülmesine çılgınca ihtiyacı vardı, Elayne’in daha da fazla, ama durup bu kadının Nynaeve hakkında ileri geri konuşmasını dinleyecek değildi. Bu Elayne’i savunmayı gerektiriyorsa, öyle olsundu. “Belki siz kendi saçmalıklarınızı bırakmalısınız.” Joline’in gülümsemesi kayboldu, ama bu sefer Teslyn, ustura gibi bir ifade ile gülümsemeye başladı.

“Senin hakkında bilgimiz var, Cauthon Efendi.” Bir şeylerin derisini yüzmek isteyen bir kadına benziyordu ve eline geçirebileceği herhangi biri iş görürdü. “Ta’veren olduğun söyleniyor. Kendine has tehlikeli bağlantıları olan biri. Dedikodudan da fazlası var burada.”

Joline’in yüzü buz gibiydi. “Senin konumundaki bir genç adam geleceğinden emin olmak istiyorsa, Kule’nin korumasını aramaktan çok daha kötüsünü yapabilir. Kule’den asla ayrılmamalıydın.”

Mat’in midesi daha da kasıldı. Başka neler biliyorlardı? Kuşkusuz madalyonu değil. Nynaeve ve Elayne biliyordu, Adeleas ile Vandene de ve Işık bilir onlar kimlere anlatmıştı, ama bu ikisi değil Ama Mat’i ilgilendirdiği kadarıyla ta’veren’likten, tilki başından, hatta Rand’dan çok daha kötüsü vardı. Eğer lanet Boru’yu biliyorlarsa...

Aniden kadınların yanından öyle büyük şiddetle uzaklaştırıldı ki sendeledi ve şapkasını düşürecek gibi oldu. Pürüzsüz yüzlü, hemen hemen beyaz saçlarını ensesinde toplamış ince bir kadın onu kolundan ve klapasından yakalamıştı. Teslyn düşünmeden onu diğer yandan yakaladı. Mat dik sırtlı, sade gri elbiseli yeni kadını tanıyordu... bir açıdan. Kadın ya Adeleas ya da Vandene idi. İkisi kardeşti –yalnızca Aes Sedai değil, aynı zamanda kardeş. İkiz gibi benziyorlardı birbirlerine; Mat iki kadını bir türlü ayıramıyordu. O ve Teslyn birbirlerine, aynı fareye pati atmış iki kedi gibi, soğuk, dingin bakışlarla baktılar.

“Ceketimi yırtmanıza gerek yok,” diye hırladı Mat, kendini kurtarmaya çalışarak. “Ceketim?” Kadınların onu duyduklarından kuşkuluydu. Tilki başı madalyon üzerindeyken bile, kadınların delici parmaklarını kolundan kopartmaya hazır değildi –zorunlu olmadığı sürece değil.

Sonradan gelen hangisi ise, iki Aes Sedai daha eşlik ediyordu ona. Biri sorgulayıcı bakışları olan esmer, tıknaz bir kadındı. Büyük Yılan yüzüğü ve sarmaşık desenleri arasında beyaz Tar Valon Alevi resimli, kahverengi saçaklı şalı dışında Aes Sedai olduğunu gösteren hiçbir özelliği yoktu. Nynaeve’den birazcık daha büyük görünüyordu. Bu durumda Sareitha Tomares olmalıydı, yalnızca iki senedir Aes Sedai olan biri.

“Artık koridorlarda adam kaçıracak kadar düştün mü, Teslyn?” dedi diğeri. “Yönlendiremeyen bir adam seni pek ilgilendirmiyor olmalı.” Dantel kenarlı, mavi çizgili gri elbise içinde kısa ve solgundu. Yaşı belirsiz bir zarafet timsaliydi ve güvenli bir gülümsemesi vardı. Cairhien aksanı ile konuşuyordu. Mat’in avludaki önder köpekleri cezbettiği kesindi. Thom, Elaida’nın elçilik heyetine Teslyn’in mi, yoksa Joline’in mi önderlik ettiğinden emin değildi, ama Egwene’i kandırıp Amyrlinleri yapan ahmakların başını Merilille çekiyordu.

Mat Teslyn’in gülümsemesi ile tıraş olabilirdi. “Gerçekleri benden gizleyemezsin, Merilille. Mat Cauthon büyük öneme sahip. Başıboş dolaşıyor olmamalı.” Sanki Mat orada durmuş, dinlemiyordu!

“Benim için kavga etmeyin,” dedi Mat. Ceketini çekiştirdi, ama hiçbiri bırakmadı. “Çevrede yeteri kadar var zaten.”

Beş çift göz, çenesini kapalı tutmuş olmayı dilemesine sebep oldu. Aes Sedailerde hiç mizah anlayışı yoktu. Mat ceketi biraz daha kuvvetle çekti ve Vandene –ya da Adeleas– öyle şiddetle geri çekti ki ceket Mat’in elinden kurtuldu. Vandene, diye karar verdi. Kadın bir Yeşil’di ve Mat hep kadının onu tersyüz edip madalyonun sırrını ağzından almayı istediğini düşünmüştü. Hangisi ise, kadın yarı bilgiç, yarı eğlenti dolu bir gülümseme ile gülümsedi. Mat gülünç bir şey göremiyordu. Diğerleri ona fazla bakmadı. Mat gözden kaybolmuştu sanki.

“Onun ihtiyaç duyduğu şey,” dedi Joline kararlılıkla, “gözaltına alınmak. Kendi güvenliği ve daha fazlası için. Aynı köyden gelen üç ta’veren olması? Ve içlerinden birinin Yenidendoğan Ejder çıkması? Cauthon Efendi hemen Beyaz Kule’ye gönderilmeli.” Bir de Mat kadının güzel olduğunu düşünmüştü.

Merilille başını iki yana salladı. “Oğlanı alıp götürmene göz yumacağımı sanıyorsan buradaki konumunu gözünde büyütüyorsun, Joline.”

“Asıl sen kendininkini gözünde büyütüyorsun, Merilille.” Joline daha da yaklaştı, öyle ki kadına tepeden bakmaya başladı. Dudakları kendini beğenmiş, tenezzülkâr bir ifade ile kıvrıldı. “Ya da belki, hepiniz Kule’ye geri götürülene kadar hepinizi kapatıp yalnızca ekmek ve su ile beslemekten bizi alıkoyan tek şeyin Tylin’i gücendirmek istemememiz olduğunu anlıyorsundur, hı?”

Mat Merilille’in kadının yüzüne gülmesini bekledi, ama Merilille Joline’in bakışlarından kurtulmak istermiş gibi hafifçe başını eğdi.

“Buna cesaret edemezsin.” Sareitha Aes Sedai dinginliğini bir maske gibi takınmıştı. Yüzü pürüzsüzdü, elleri sakin sakin şalını düzeltiyordu, ama nefes nefese kalmış olması, bunun yalnızca bir maske olduğunu haykırıyordu.

“Bunlar çocuk oyunları, Joline,” diye mırıldandı Vandene kuru kuru. Kuşkusuz kendisi olduğu gibiydi. Üçü arasında, gerçekten rahatsız olmamış görünen bir o vardı.

Beyaz saçlı kadın ona hitaben konuşmuş gibi, Merilille’in yanakları hafifçe kızardı, ama bakışları da sakinleşti. “Uysal uysal gelmemizi bekleyemezsin,” dedi Joline’e kararlılıkla, “ve yedi kişiyiz. Nynaeve ve Elayne dahil yedi kişi.” Sonuncusunun sonradan aklına geldiği ve gönülsüzce söylediği açıktı.

Joline tek kaşını kaldırdı. Ne Teslyn’in kemikli parmakları, ne de Vandene’inkiler gevşedi, ama kadın Joline ile Merilille’i okunması imkânsız bir ifade ile süzdü. Aes Sedailer yabancılarla dolu bir ülke gibiydi. Çok geç olana kadar ne beklemeniz gerektiğini bilemiyordunuz. Burada derin akıntılar vardı. Aes Sedailerin çevresindeki derin akıntılar bir erkeği, onlar fark etmeden ölümüne sürükleyebilirdi. Belki parmakları kopartmaya çalışmanın zamanı gelmişti.

Laren aniden yeniden belirerek Mat’i zahmetten kurtardı. Koşa koşa gelmiş gibi nefesini kontrol altına almaya çalışan tombul kadın, eteklerini açarak Mat’e yaptığından daha derin bir reverans yaptı. “Sizi rahatsız ettiğim için özür dilerim, Aes Sedai, ama Kraliçe Lord Cauthon’u çağırıyor. Lütfen beni affedin. Onu hemen götürmezsem kulaklarımdan olurum.”

Aes Sedailer, hep birden gözlerini kadına diktiler, ta ki kadın yerinde kıpırdanmaya başlayana kadar; sonra iki grup, Aes Sedailik yarışında kimin kimi yeneceğini görmeye çalışırmış gibi birbirlerine bakmaya başladı. Ve sonra hepsi birden Mat’e baktı. Mat, birilerinin yerinden kıpırdayıp kıpırdamayacağını merak etti.

“Kraliçe’yi bekletemem, değil mi?” dedi neşeyle. Burun çekmelere bakarak, birilerinin poposunu çimdiklediğini sanırdınız. Laren’ın kaşları bile onaylamazlıkla çatıldı.

“Onu bırak, Adeleas,” dedi Merilille sonunda.

Beyaz saçlı kadın itaat ederken Mat kaşlarını çattı. O ikisi kimin kim olduğunu belli edecek küçük işaretler taşımalı ya da farklı renkte kurdele falan takmalıydı. Kadın ona eğlenti dolu, bilgiç gülümsemelerinden bir başkasını bahşetti. Mat bundan nefret ediyordu. Bu Aes Sedailere değil bütün kadınlara özgü bir numaraydı. Sizin neye inanmanızı isterlerse istesinler, normalde hiç de bir şey bilmiyorlardı. “Teslyn?” dedi Mat. Sert Kızıl hâlâ iki eliyle ceketini tutuyordu. Kadın başka herkesi görmezden gelerek başını kaldırıp ona baktı. “Kraliçe?”

Merilille ağzını açtı ve duraksadı. Söylemeye hazırlandığı şeyi değiştirdiği açıktı. “Onu daha ne kadar tutmayı düşünüyorsun, Teslyn? Belki çağrısına neden kulak asılmadığını Tylin’e sen açıklarsın.”

“Kime bağlandığını iyi düşün, Cauthon Efendi,” dedi Teslyn, hâlâ yalnızca Mat’e bakarak. “Yanlış seçimler, bir ta’veren için bile nahoş bir geleceğe gidebilir. İyi düşün.” Sonra bıraktı.

Mat Laren’ın takip ederken, uzaklaşmaya can attığını belli etmedi, ama kadının biraz daha hızlı yürümesini diliyordu gerçekten. Kadın, bir kraliçe kadar azametle, önünde süzülürcesine yürüyordu. Bütün Aes Sedailer kadar büyük bir azametle. İlk dönemece ulaştıklarında Mat omzunun üzerinden arkaya baktı. Beş Aes Sedai durmuş, onu izliyordu. Bakışı işaretmiş gibi, sessizce bakıştılar ve ayrı yönlere doğru uzaklaştılar. Adeleas Mat’e doğru yürüdü, ama aralarında bir düzine adım kaldığında ona yine gülümsedi ve bir kapıda kayboldu. Derin akıntılar. Mat ayaklarının göletin dibine değdiği yerlerde yüzmeyi tercih ederdi.

Laren ellerini geniş kalçalarına dayamış, aşırı ifadesiz bir yüzle onu köşede bekliyordu. Mat kadının eteklerinin altında, sabırsızca ayağını yere vurduğundan şüpheleniyordu. Kadına en sevimli gülümsemesi ile gülümsedi. Kıkırdayan kızlardan gri saçlı ninelere kadar, bütün kadınlar o gülümseme üzerine yumuşardı; Mat’e sayısını hatırlamadığı kadar çok öpücük kazandırmış, sayısını hatırlamadığı kadar çok zor durumdan kurtarmıştı. Neredeyse çiçekler kadar iyiydi. “Çok iyi iş çıkardın, teşekkür ederim. Eminim Kraliçe beni gerçekten görmek istemiyordur.” İstiyorsa bile, Mat onu görmek istemiyordu. Asiller hakkında her ne düşünüyorsa, kraliyet aileleri hakkında üç kat fazlasını düşünüyordu. O eski anılarda bulduğu hiçbir şey bunu değiştirmiyordu ve o adamlardan bazıları krallar, kraliçeler ve benzerlerinin çevresinde epey zaman geçirmişti. “Şimdi, eğer bana Nynaeve ile Elayne’in nerede kaldığını gösterirsen...”

Tuhaf bir şekilde, gülümsemenin hiç etkisi olmadı. “Ben yalan söylemem, Lord Cauthon. Kulaklarıma değmez. Kraliçe bekliyor, Lordum. Siz çok cesur bir adamsınız,” diye ekledi dönerek, sonra kendi kendine ekledi. “Ya da çok büyük bir aptal.” Mat bu kısmını duymasının beklendiğini hiç sanmıyordu.

Kraliçe’yi görmeye gitmek ve bilmek istediği şeyi söyleyecek biri ile karşılaşana kadar kilometrelerce koridor yürümek arasında seçim yapmak zorunda kaldığında, Kraliçe’yi görmeye gitmeye karar verdi.

Işığın İnayeti ile Altara Kraliçesi, Dört Rüzgârın Hanımı, Fırtınalar Denizi’nin Koruyucusu, Mitsobar Evi’nin Yüksek Makamı olan Tylin Quintara, onu sarı duvarlı, açık mavi tavanlı bir odada bekliyordu. Kadın fırtınalı deniz oymaları ile süslenmiş taştan bir rafı olan dev, beyaz şöminenin önünde duruyordu. Mat görmeye değer bir kadın olduğuna karar verdi. Tylin genç değildi –omuzlarından aşağı çağlayan siyah saçları şakaklarda kırlaşmıştı ve gözlerinin kenarlarında ince çizgiler vardı–, yanaklarındaki iki ince yara izi yaşla birlikte neredeyse kaybolmuş olsa da, tam olarak güzel de değildi. Düzgün hatlı demek daha doğru olurdu. Ama... etkileyiciydi. İri, siyah gözler azametle bakıyorlardı ona, tıpkı kartal gözleri gibi. Kadın pek az gerçek güce sahipti –hükmünün geçerli olduğu topraklar iki üç günlük at yolculuğu ile aşılabilirdi ve Altara hâlâ uzakta sayılırdı– ama Mat kadının Aes Sedaileri bile önünde geriletebileceğini düşündü. Tıpkı Amyrlin Anghara’nın onun ayağına gelmesini sağlayan Dal Calainli Isebele gibi. Bu eski anılardandı; Dal Calain Trolloc Savaşları’nda silinmişti.

“Majesteleri,” dedi, şapkasını geniş bir jestle yana açarak ve hayali pelerinini savurarak, “çağrınız üzerine geldim.” Etkileyici ya da değil. Mat gözlerini hiç de ufak olmayan, dantel çevrili ovalde asılı beyaz kabzalı evlilik hançerinden almakta güçlük çekiyordu. Gerçekten de hoş, kıvrımlı bir manzaraydı, ama bir kadın göğsünü ne kadar çok sergilerse, bakmanızı o kadar az istiyor demekti. En azından açık açık bakmanızı. Beyaz kabzalı; ama Mat kadının dul olduğunu zaten biliyordu. Fark edeceğinden değil. Mat bir kraliçeye bulaşmaktansa o tilki yüzlü Karanlıkdostuna bulaşmayı tercih ederdi. Hiç bakmamak zordu, ama Mat başardı. Büyük olasılıkla kadın örme altından kemerinin arkasına soktuğu, evlilik hançeri ile uyumlu, mücevher kakmalı hançeri çekmektense nöbetçileri çağırırdı. Belki bu yüzden zarlar hâlâ kafasının içinde dönüp duruyordu. Cellat ile karşı karşıya gelme olasılığı pekâlâ döndürürdü onları.

Kadın odayı geçer, yavaşça Mat’in çevresinde yürürken kat kat iç eteklikler sarı beyaz dalgalandı. “Kadim Lisan biliyorsun,” dedi, dönüp önünde durduğunda. Sesi alçak ve ezgiliydi. Yanıt beklemeden bir sandalyeye süzüldü ve yeşil eteğini düzelterek oturdu. Bilinçsiz bir jest; bakışlarım Mat’ten ayırmamıştı. Mat bu kadının muhtemelen iç çamaşırlarının ne zaman yıkandığını bile bileceğini düşündü. “Mesaj bırakmak istiyorsun. Ne gerekiyorsa bende var.” Yaldızlı çerçeveli bir aynanın altında duran küçük yazı masasına doğru işaret ederken bir dantel parçası bileğine düştü. Bütün mobilyalar bambuya benzeyecek şekilde oyulmuş ve yaldızlanmıştı.

Demir işi balkona açılan üç kemerli, yüksek pencereler, tam olarak serin olmasa bile şaşırtıcı ölçüde hoş gelen bir deniz rüzgârını içeri alıyordu, ama Mat sokaktakinden de fazla sıcaklarmış gibi hissetti ve bunun kadının bakışları ile bir ilgisi yoktu. Deyeniye, dyu ninte concion ca’lyet ye. Böyle söylemişti. Farkında olmadan lanet Kadim Lisan ağzından dökülüvermişti yine. O küçük baş belasını kontrol altına aldığını sanıyordu. O lanet zarların ne zaman, ne için duracağını bilmek imkânsızdı. Kendine dikkat etmesi ve çenesini mümkün olduğunca kapalı tutması daha iyi olacaktı. “Teşekkür ederim, Majesteleri.” Bu sözleri gerektiği gibi söylemeye büyük özen gösterdi.

Kalın, beyaz kâğıt tabakaları eğik masanın üzerinde, yazı yazmak için rahat bir yükseklikte bekliyordu. Şapkasını masanın bacağına yasladı. Aynada kadını görebiliyordu. İzliyordu. Neden boşboğazlık etmişti ki? Altın kalemi –bir kraliçe başka ne tür kalem kullanırdı?– mürekkebe batırırken yazmak istediklerini kafasında tasarladı, sonra kâğıdın üzerine eğilip bir kolunu üzerine dayadı. El yazısı beceriksiz ve köşeliydi. Yazı yazmak en sevdiği işlerden değildi.

Bir Karanlıkdostunu takip ederek Jaichim Carridin’in kiraladığı saraya gittim. Kadın bir kez beni, belki Rand’ı da öldürmeye çalışmıştı. Evde eski bir dost gibi karşılandı.

Bir an kalemin ucunu ısırarak yazdıklarını inceledi. Sonra yumuşak altını ezdiğini fark etti. Belki Tylin fark etmemişti. Carridin’i bilmeleri gerekiyordu. Başka? Sağduyulu bir şekilde söze dökülmüş birkaç satır ekledi. İstediği son şey o ikisini kızdırmaktı.

Mantıklı olun. İlla ki gezintiye çıkmak zorundaysanız, bırakın da kafalarınızın yarılmasını engelleyecek birkaç adam katayım yanınıza. Hem, artık sizi Egwene’e geri götürmenin zamanı gelmedi mi? Burada sıcak ve sineklerden başka hiçbir şey yok. Bunları Caemlyn’de de bulabilirsiniz.

İşte. Bundan daha hoş bir mesaj bekleyemezlerdi.

Mürekkebi dikkatle kurutarak sayfayı dörde katladı. Küçük, altın bir tasta, kumla kaplanmış kömür duruyordu. Kömüre parlayana kadar üfledi, sonra onu kullanarak bir mum yaktı ve kırmızı mühür parçasını aldı. Mühür mumu kâğıdın kenarlarına akarken aniden aklına cebindeki mühür yüzüğü geldi. Sırf kuyumcunun becerisini göstermek için yaptığı bir şey, ama sade bir yumrudan daha iyi. Yüzük katılaşmaya yüz tutan mum birikintisinden biraz daha uzundu, ama desenin çoğunu basmayı başardı.

Satın aldığı şeye ilk defa doğru düzgün bakabilmişti. Büyük hilallerden oluşan bir çerçevenin içinde, koşan bir tilki iki kuşu ürkütüp uçuruyordu. Bu Mat’i güldürdü. Birlik’i simgeleyen bir el olmaması çok kötüydü, ama yeterince uygun görünüyordu. Nynaeve ve Elayne’e ayak uydurması gerekiyorsa kesinlikle bir tilki kadar kurnaz olmalıydı ve iki kadın tam olarak ürkek olmasa da, eh... Dahası, madalyon Mat’e tilkileri sevdirmişti. Mektubun dışına Nynaeve’in ismini yazdı ve sonradan aklına gelmiş gibi Elayne’inkini ekledi. Biri ya da diğeri, en kısa zamanda okumalıydılar mektubu.

Elinde mühürlü mektup ile dönerken, parmak boğumları Tylin’in göğsüne sürtününce irkildi. Bakakalarak ve kızarmamaya çalışarak yazı masasına doğru devrildi. Kadının yüzüne bakıyordu; yalnızca yüzüne. Yaklaştığını duymamıştı. Sürtünmeyi görmezden gelmek ve kadını daha fazla utandırmamak en iyisi olacaktı. Zaten kadın muhtemelen onu beceriksiz bir hödük sanmış olmalıydı. “Bu mektupta bilmeniz gereken önemli bir şey var, Majesteleri.” Aralarındaki mesafe mektubu kaldırmasına izin verecek kadar geniş değildi. “Jaichim Carridin Karanlıkdostlarını eğlendiriyor ve kastettiğim onları tutukladığı değil.”

“Emin misin? Elbette eminsin. Kimse emin olmadan böyle bir suçlamada bulunmaz.” Kadının alnı kırıştı, ama başını iki yana salladı ve kaş çatışı kayboldu. “Daha hoş şeylerden bahsedelim.” Mat ciyaklayabilirdi. Kadına sarayına girip çıkan Beyazpelerin büyükelçisinin bir Karanlıkdostu olduğunu söylemişti ve kadının tek yaptığı yüzünü buruşturmak olmuştu.

“Sen Lord Mat Cauthon musun?” Unvanda minicik bir soru tınısı vardı. Kadının gözleri kartal gözlerine daha fazla benzemişti. Bir kraliçe, lord numarası yaparak ona gelen insanlardan hoşlanmazdı.

“Yalnızca Mat Cauthon.” Bir şey ona, yalan söylese kadının bunu sesinde işiteceğini söylüyordu. Dahası, insanların lord olduğunu düşünmesine izin vermek yalnızca bir aldatmacaydı, kullanmamayı tercih edeceği bir aldatmaca. Ebou Dar’da, her döndüğünüz yerde bir düello ile karşılaşabilirdiniz, ama lordlar dışında pek az kişi lordlara meydan okurdu. Bu durumda bile, son ay içinde Mat bir dizi kafayı kırmış, dört adamı yaralamış, bir kadından kaçmak için sekiz yüz metre koşmuştu. Tylin’in bakışları sinirlerini bozuyordu. Ve o zarlar hâlâ kafasının içinde dönüp duruyordu. Oradan çıkıp gitmek istiyordu. “Bana mektubu nereye bırakabileceğimi söylerseniz. Majesteleri?..”

“Kız-Veliaht ve Nynaeve Sedai senden nadiren bahsediyor,” dedi Tylin, “ama insan söylenmeyenleri işitmeyi öğreniyor.” Kayıtsızca uzandı ve Mat’in yanağına dokundu; Mat kararsızca kendi elini kaldırdı. Kalemi kemirirken oraya mürekkep mi bulaştırmıştı? Kadınlar her şeyi derleyip toplamaktan hoşlanırdı ve buna erkekler de dahildi. Belki kraliçeler de aynıydı. “Onların söylemediği, ama benim işittiğim şey, senin evcilleşmemiş bir serseri, bir kumarcı ve kadın avcısı olduğun.” Kadının gözleri Mat’inkilere dikildi. Yüzündeki ifade hiç değişmemişti ve sesi kararlı, serin kalmıştı, ama konuşurken parmakları Mat’in diğer yanağını okşadı. “Genellikle en ilginç erkekler evcilleşmemiş erkeklerdir. Konuşmak için.” Bir parmağı Mat’in dudaklarının çevresinde dolaştı. “Aes Sedailerle yolculuk yapan evcilleşmemiş bir serseri, onları birazcık korkuttuğunu düşündüğüm bir ta’veren. En azından onları huzursuz eden. Aes Sedaileri huzursuz etmek için karaciğeri güçlü bir erkek gerekir. Ebou Dar’da Desen’i nasıl bükeceksin, yalnızca Mat Cauthon?” Eli Mat’in boynuna indi; Mat kadının parmaklarının altında şah damarının attığını hissedebiliyordu.

Ağzı açık kalmıştı. Gerilemeye çalışırken arkasındaki yazı masası duvara çarparak sarsıldı. Kurtulmanın tek yolu ya kadını bir kenara itmek ya da eteklerine basarak geçmekti. Kadınlar bu şekilde davranmazdı! Ah, o eski anılardan bazıları davrandıklarını söylüyordu, ama onlar yalnızca o kadının böyle, şu kadının şöyle yaptığını söyleyen anılardı; açıkça hatırladığı şeyler daha çok savaşlara aitti ve bu durumda hiç yardımcı olmuyorlardı. Kadın gülümsedi, dudaklarının hafifçe kıvrılması gözlerindeki avcı parıltısını hiç yumuşatmadı. Mat’in kafasındaki saçlar dimdik olmaya çalışıyordu.

Kadının gözleri Mat’in omzunun üzerinden aynaya gitti ve kadın aniden dönünce Mat ağzı açık, kalakaldı. Tylin uzaklaştı. “Seninle yeniden konuşmalıyım, Cauthon Efendi. Ben...” Kapı ardına dek açılınca, görünüşte şaşırarak durdu. Mat kadının kapının hareket etmeye başladığını aynadan görmüş olması gerektiğini fark etti.

İçeri ince, genç bir adam girdi. Hafifçe aksıyordu. Keskin gözlü, esmer bir delikanlıydı. Bakışları Mat’e döndü ve durmadan geçti. Siyah saçları omuzlarına geliyordu ve asla giyilmek için düşünülmemiş o ceketlerden biri omuzlarına dolanmıştı. Ceket yeşil ipekten yapılmıştı, göğsüne altın bir zincir asılmış, kol yenlerine altın leoparlar işlenmişti. “Anne,” dedi Tylin’e eğilerek ve parmaklarını dudaklarına dokundurarak.

“Beslan.” Kadın ismi sıcak bir sesle söylemişti. Delikanlıyı iki yanağından ve göz kapaklarından öptü. Mat’le konuşurken kullandığı kararlı, hatta buz gibi ses ağzından hiç çıkmamıştı sanki. “Görüyorum ki her şey yolunda gitmiş.”

“Olabileceği kadar değil.” Delikanlı içini çekti. Bakışlarına rağmen ılımlı bir tavrı ve yumuşak bir sesi vardı. “Nevin ikinci hamlede bacağımı çentti, sonra üçüncüde ayağı kaydı, bu yüzden kılıç kolundan değil kalbinden vurdum onu. Kuşum onu öldürmeye değmezdi ve şimdi duluna başsağlığı dilemeye gitmeliyim.” Buna, Nevin’in ölümü kadar çok üzülür gibiydi.

Tylin’in gülümseyen yüzü, oğlunun bir adamı öldürdüğünü duyan bir kadına yakışmıyordu. “Ziyaretini kısa tutmaya bak. Gözlerim hançerlensin, Davindra teselli isteyen dullardan biri olacak ve o zaman ya onunla evlenmek ya da kadının erkek kardeşlerini öldürmek zorunda kalacaksın.” Kadının ses tonuna bakarak, ilk alternatif çok daha kötü, ikincisi ise yalnızca bir rahatsızlıktan ibaretti. “Bu Mat Cauthon Efendi, oğlum. O bir ta’veren. Umarım onunla dost olursun. Belki siz ikiniz birlikte Swovan Gecesi danslarına gidersiniz.”

Mat yerinde sıçradı. İstediği son şey düellolar yapan ve annesi Mat Cauthon’un yanağını okşamak isteyen biri ile herhangi bir yere gitmekti. “Ben balolardan fazla hoşlanmam,” dedi çabucak. Ebou Darlılar festivallerden, sağduyuyu aşacak ölçüde hoşlanıyorlardı. Burada Yüksek Chasaline yeni geçmişti ve gelecek hafta, hepsi iki tam gün sürecek beş festivalleri vardı, hem de basit, akşam ziyafetleri değil. “Ben meyhanelerde dans ederim. Daha bayağı yerler, korkarım. Sizin hoşunuza gidecek yerler değil.”

“Ben de bayağı türden meyhaneleri tercih ederim,” dedi Beslan gülümseyerek, o yumuşak sesle. “Balolar yaşlı insanlar ve şirin eşlikçileri içindir.”

Bundan sonra, her şey çığ gibi geldi. Daha Mat ne olduğunu anlamadan Tylin onu çuvala tıkmıştı bile. O ve Beslan festivallere birlikte katılacaklardı. Hepsine birden. Avlanmak, diyordu Beslan buna ve Mat düşünmeden kız avlamaktan bahsettiğinde –düşünse, bunu asla birinin annesinin yanında söylemezdi– delikanlı güldü ve, “Bir kız ya da bir dövüş,” dedi, “dolgun dudaklar ya da çakan bir hançer. O anda hangi dansı ediyorsan, daha eğlenceli olan odur. Sence de öyle değil mi, Mat?” Tylin Beslan’a sevgiyle gülümsedi.

Mat zayıfça gülmeyi başardı. Bu Beslan deliydi, hem o, hem annesi.

17
Mantığın Zaferi

Tylin sonunda gitmesine izin verdiğinde Mat uzun adımlarla saraydan çıktı. Bir işe yarayacağını düşünse koşardı. Kürek kemiklerinin arası öyle ürperiyordu ki, kafasında dans eden zarları neredeyse unutuyordu. En kötü an –bir düzine arasındaki en kötüsü– Beslan’ın annesine takılması, balolar için kendine şirin bir eşlikçi bulması gerektiğini söylemesi ve Tylin’in gülerek bir kraliçenin genç adamlara ayıracak zamanının olmadığını söylemesi ve bunu o lanet kartal gözlerle Mat’e bakarak yapması olmuştu. Mat artık tavşanların neden bu kadar hızlı koştuğunu biliyordu. Gözü hiçbir şey görmeden, ayaklarını yere vura vura Mol Hara Meydanı’nı geçti. Nynaeve ve Elayne Jaichim Carridin ile oynaşıyor olsaydı, Elaida da o uzun zaman önce ölmüş kraliçenin iki boydan daha yüksek, denize işaret eden heykelinin altındaki çeşmenin içinde duruyor olsaydı bile dönüp bakmadan önlerinden geçerdi.

Gezgin Kadın’ın salonu loştu ve dışarıdaki parlak sıcaktan sonra göreceli olarak serindi. Mat minnetle şapkasını taktı. Havada hafif bir pipo dumanı vardı, ama geniş, kemerli pencerelerin üzerindeki arabesk oymalı kepenkler içeriye yeterince ışık bırakıyordu. Swovan Gecesi için şöminenin üzerine solgun çam dalları bağlanmıştı. Bir köşede, flüt çalan iki kadın ve dizlerinin arasına küçük bir davul sıkıştırmış bir adam, Mat’in sevmeye başladığı tiz, tempolu bir müzik çalıyorlardı. Günün bu saatinde bile birkaç müşteri vardı, göreceli olarak sade yünlüler içinde dışarlıklı tüccarlar ve muhtelif loncaların yeleklerini giymiş birkaç da Ebou Darlı. Burada çömezler, hatta seyyahlar yoktu; sarayın bu kadar yakınındayken, Gezgin Kadın’ın, değil gecelemek, içki içmek ve yemek yemek için bile ucuz bir yer olduğu söylenemezdi.

Köşedeki masada yuvarlanan zarlar kafasının içindeki hissi yankılıyordu, ama Mat diğer yöne, adamlarından üçünün bir başka masanın çevresindeki sıralarda oturduğu yere döndü. Gözlerinin olduğundan da küçük görünmesine sebep olan bir burna sahip, gür bıyıklı bir Cairhienli olan Corevin beline kadar soyunmuş, dövmeli kollarını başının üzerine kaldırmıştı. Vanin adamın karnını sarıyordu. Vanin Corevin’in üç katıydı, ama sırasından taşan, kelleşmeye yüz tutmuş bir çuval içyağı gibi görünüyordu. Ceketi, bir haftadır onun içinde uyuyormuş gibi kırışıktı; hizmetkâr kadın tarafından ütülendikten bir saat sonra bile böyle görünürdü. Tüccarların bazıları üç adamı huzursuzlukla süzüyordu, ama Ebou Darlılar değil; erkek ya da kadın, onlar böylelerini, hatta daha kötülerini çok görmüşlerdi.

Sol yanağına kaba bir şahin dövmesi yapılmış Tearlı bir alay lideri olan, lamba çeneli Harnan Corevin’i paylıyordu. “...lanet balıkçının ne dediği umurumda bile değil, seni keçi dölü kurbağa. Lanet sopanı kullandın ve lanet suçlamaları kabul etmiyorsun, hem de sırf...” Mat’i gördüğü zaman sustu ve hiçbir şey söylemiyormuş gibi görünmeye çalıştı. Aslında, yalnızca dişi ağrıyormuş gibi görünmeyi başarabiliyordu.

Mat sorsa, Corevin’in kayıp kendi hançerinin üzerine düştüğünü ya da öyle budalaca bir şey söylerlerdi. Mat’in de buna inanıyor gibi yapması gerekirdi. Bu yüzden sıradışı hiçbir şey görmemiş gibi, yumruklarını masaya dayayarak eğildi. Doğrusu, o kadar da sıradışı bir şey değildi zaten. Şimdiden iki düzine kavgaya karışmamış tek adam Vanin’di; bir sebepten, bela arayan adamlar, tıpkı Nalesean’da olduğu gibi, Vanin’in de uzağından geçiyordu. Aradaki tek fark, Vanin’in bundan hoşnut görünmesiydi. “Thom ya da Juilin döndü mü?”

Vanin sargılardan başını kaldırmadı. “Tırnaklarının ucunu bile görmedim. Ama Nalesean bir süreliğine geldi.” Vanin “lordum” saçmalıklarını es geçiyordu. Asilleri seviyormuş gibi yapmıyordu. Bunun tek talihsiz istisnası Elayne’di. “Odana demir destekli bir sandık bıraktı ve süsler hakkında bir şeyler geveleyerek çıkıp gitti.” Dişlerinin arasındaki boşluktan tükürecekmiş gibi yaptı, sonra hizmetkâr kadınlardan birine baktı ve vazgeçti. Anan Hanım yerlerine tüküren, kemik atan, hatta piposunu boşaltan herkesin üzerine ölüm gibi çullanırdı. “Oğlan ahırda,” diye devam etti Mat sormadan, “kitabı ve hancının kızlarından biri ile beraber. Kızlardan biri daha oğlan poposunu çimdiklediği için patakladı onu.” Sonuncusunu bitirirken, bir şekilde bu onun suçuymuş gibi baktı Mat’e.

“Zavallı ufaklık,” diye mırıldandı Corevin, sargıların yerinde durup durmayacağını görmek için dönerek. Adamın bir koluna leopar ve yabandomuzu, diğerine aslan ve kadın dövmeleri yapılmıştı. “Burnunu çeke çeke ağladı. Ama Leral elini tutmasına izin verince neşelendi.” Adamların hepsi, bir sürü amca gibi göz kulak oluyorlardı Olver’e, ama hiçbir annenin oğluna yaklaşmasını istemeyeceği türden amcalar gibi.

“Ona bir şey olmaz,” dedi Mat kuru kuru. Muhtemelen oğlan bu alışkanlıklarını “amcalarından” öğreniyordu. Şimdi de bir dövme yaptırırlardı ona. En azından Olver dışarı kaçıp sokak çocukları ile oynamaya kalkışmamıştı; bunu, yetişkin kadınların başlarına bela olmak kadar çok seviyor gibiydi. “Harnan, sen burada bekle ve Thom ya da Juilin’i görürsen bırakma. Vanin, senin Chelsaine Sarayı çevresinde neler öğrenebileceğine bakmanı istiyorum. Üç Kule Kapısı’nın yakınında.” Duraksadı ve odada göz gezdirdi. Hizmetkâr kadınlar yiyecek ve daha çok içeceklerle girip çıkıyordu. Müşterilerin çoğu gümüş kupalarına dalmış gibiydi. Dokumacı yeleği giymiş iki kadın şarap punçlarını görmezden gelerek, masanın üzerinden birbirlerine doğru eğilerek sessizce tartışıyorlardı. Tüccarlardan bazıları ellerini sallayarak ve parmaklarını içkilerine batırıp masaya rakamlar yazarak pazarlık ediyor gibiydi. Müzik konuşmaları kulak misafirlerine karşı korurdu, ama Mat yine de sesini alçalttı.

Jaichim Carridin’in Karanlıkdostu ziyaretçiler kabul ettiği haberi Vanin’in yuvarlak yüzünün bir kaş çatış ile çarpılmasına sebep oldu. Kimin gördüğüne aldırmadan tükürecekmiş gibi bakıyordu adam. Harnan pis Beyazpelerinler hakkında bir şeyler mırıldandı ve Corevin Carridin’i Şehir Bekçileri’ne ihbar etmeyi önerdi. Bu, diğer ikisinden öyle tiksinti dolu bakışlar çekti ki adam yüzünü bira kupasına gömdü. Mat’in tanıdığı, bu sıcakta Ebou Dar birası içebilen birkaç adamdan biriydi. Aslında, gerçekten içebilen birkaç adamdan biri.

“Dikkatli ol,” diye uyardı Mat Vanin doğrulurken. Aslında endişelendiğinden değil. Vanin böylesine şişman bir adam için şaşırtıcı bir hızda hareket ederdi. En az iki ülkedeki en iyi at hırsızı idi ve bir Muhafız’ın yanından bile görülmeden geçebilirdi ama... “Pis tiplerdir onlar. Hem Beyazpelerinler, hem de Karanlıkdostları.” Adam homurdanmakla yetindi ve Corevin’e gömleğini ve ceketini alıp gelmesini işaret etti.

“Lordum?” dedi Harnan, onlar giderlerken. “Lordum, dün Rahad’da sis olduğunu duydum.”

Mat tam dönecekken durdu. Harnan endişeli görünüyordu, adamı endişelendirecek çok şey bulunmazdı. “Ne demek sis?” Bu sıcakta, lapa kadar yoğun bir sis bir yürek atımı kadar bile dayanmazdı.

Alay önderi huzursuzca omuzlarını silkti ve kupasının içine baktı. “Sis. İçinde... bazı şeyler... olduğunu duydum.” Başını kaldırıp Mat’e baktı. “Bazı insanların kaybolduğunu duydum. Ve bazıları bulunduğunda, kısmen yenmiş oldukları görülmüş.”

Mat ürpermemeyi başardı. “Sis gitti, değil mi? Sen içinde değildin. Kendini sisin içinde bulduğunda endişelenirsin. Yapabileceğim tek şey bu.” Harnan kuşkuyla kaşlarını çattı, ama saf gerçek buydu. O şer kabarcıkları –Rand böyle diyordu onlara, zamanında Moiraine böyle demişti– seçtikleri yerde, seçtikleri zaman patlıyorlardı ve Rand’ın bile onları durdurmak için yapabileceği bir şey yok gibiydi. Bu konuda endişelenmek, yarın sokakta başınıza bir kiremitin düşüp düşmeyeceği konusunda endişelenmek kadar fayda ederdi ancak. Aslında, daha az, çünkü evden çıkmamaya karar verme şansınız vardı.

Ama endişelenmeye değer bir şey vardı. Nalesean kazandıklarını yukarı kata bırakmıştı. Lanet asiller altını su gibi saçardı. Mat Harnan’ı kupasını incelemeye bırakarak odanın arkasındaki korkuluksuz merdivene yöneldi, ama daha oraya varamadan hizmetkâr kadınlardan biri yanaştı.

Caira puslu bakışları olan ince, dolgun dudaklı bir kadındı. “Sizi arayan bir adam geldi, Lordum,” dedi, eteklerini bir yandan diğerine sallayarak ve uzun kirpiklerin arasından ona bakarak. Sesinde de puslu bir tını vardı. “Havai Fişekçi olduğunu söyledi, ama bana hırpani bir tip gibi geldi. Yemek ısmarladı ve Anan Hanım yemek vermeyi reddedince gitti. Adam sizin ödemenizi istemişti.”

“Bir dahaki sefere, güvercinim, adamın yemeğini verin,” dedi Mat ona, kadının açık yakasından içeri bir gümüş marka sokarak. “Anan Hanım’la ben konuşurum.” Bir Havai Fişekçi bulmayı istiyordu gerçekten –gerçek bir Havai Fişekçi, talaş dolu çatapatlar satan biri değil– ama artık fark etmezdi. Altın ortalıklarda dururken değil. Ve Rahad’da sisler, Karanlıkdostları, Aes Sedailer, aklını askıda unutmuş lanet Tylin varken değil.

Caira kıkırdadı ve okşanmış bir kedi gibi kıvrıldı. “Odanıza biraz punç getirmemi ister misiniz, Lordum? Ya da başka bir şey?” Kadın umutla, davetkârca gülümsedi.

“Belki daha sonra,” dedi Mat, parmağının ucu ile kadının burnuna dokunarak. Kadın yine kıkırdadı; hep kıkırdardı. Anan Hanım izin verse, Caira eteğini öyle yükseğe dikerdi ki baldırı, hatta daha fazlası ortada kalırdı, ama hancı hizmetkâr kadınlara kızları kadar yakından göz kulak oluyordu. Hemen hemen. “Belki daha sonra.”

Geniş, taş basamakları tırmanırken Caira’yı aklından çıkardı. Olver konusunda ne yapacaktı? Oğlan kadınlara bu şekilde davranabileceğini düşünüyorsa, bir gün başı gerçekten belaya girecekti. Onu Harnan ile diğerlerinden olabildiğince uzak tutması gerekiyordu, herhalde. Oğlanı kötü etkiliyorlardı. Her şeyin üzerine bir de bu! Başka bir sorun çıkmadan Nynaeve ile Elayne’i Ebou Dar’dan çıkarmalıydı.

Odası ön taraftaydı. Pencereleri meydana bakıyordu. Kapıya yaklaşırken koridor tahtaları arkasında gıcırdadı. Yüz farklı handa dikkatini çekmezdi, ama Gezgin Kadın’ın zemini gıcırdamazdı.

Arkasına baktı –ve tam zamanında dönerek şapkasını düşürdü ve kalın sopayı kafasına değil sol koluna yedi. Darbe parmaklarını uyuşturdu, ama kalın parmaklar boğazına gömülür, onu odasının kapısına doğru ittirirken çaresizce tutundu. Kafası bir gümleme ile kapıya çarptı. Gözlerinin önünde gümüş çerçeveli siyah benekler uçuştu ve gördüğü ter kaplı yüzü bulandırdı. Doğru düzgün görebildiği tek şey iri bir burun ve sarı dişlerdi ve onlar da pusluydu. Aniden bilincini yitirmek üzere olduğunu fark etti. O parmaklar hem soluk borusunu, hem de beynine kan taşıyan damarları tıkıyordu. Boş eli ile ceketinin altına uzandı ve ne için kullanıldıklarını artık hatırlamıyormuş gibi gelen parmaklarla hançer kabzalarını yokladı. Sopa elinden kurtuldu. Onun kalktığını gördü, kafasına inmek üzere olduğunu hissetti. Odaklanarak kınından bir hançer çekti ve sapladı.

Saldırgan tiz bir çığlık kopardı ve Mat sopanın omzundan sekerek yere düştüğünü zar zor fark etti, ama adam boğazını bırakmadı. Mat sendeleyerek onu ittirdi, bir eli ile parmakları boğazından koparmaya çalıştı, diğeri ile hançerini tekrar tekrar sapladı.

Adam aniden Mat’in hançerinden kayarak düştü. Neredeyse hançer de düşüyordu. Neredeyse Mat de. Nefes nefese tatlı hava soluyarak bir şeye, bir kapı çerçevesine tutunarak ayakta kalmaya çalıştı. Yerde, sade yüzlü bir adam bir daha hiçbir şey göremeyecek gözlerle ona bakıyordu. Kıvrık Murandy bıyıkları, önemsiz bir tüccar ya da zengin bir dükkâncının giyeceği türden koyu mavi ceketi olan, iri yapılı bir adamdı. Hiç de hırsıza benzemiyordu.

Aniden kavga ederken açık bir kapıdan içeri girmiş olduklarını fark etti. Mat’inkinden daha küçük bir odaydı, penceresizdi, dar yatağın iki yanındaki sehpaların üzerinde duran iki yağ lambası loş bir ışık veriyordu. Sıska, sarı saçlı bir adam büyük, açık sandıktan dönerek cesede tuhaf tuhaf baktı. Sandık odadaki boş alanın çoğunu kaplıyordu.

Mat böylesine kaba bir şekilde odasına girdiği için özür dilemek için ağzını açtı ve sıska adam kemerindeki uzun hançeri ve yatağın üzerindeki kalın sopayı kapıp, sandığın üzerinden Mat’in üzerine atladı. Ölü bir yabancıya bakılacağı gibi bakmamıştı. Mat sallanarak kapı çerçevesine tutundu ve elinin altından hançeri fırlattı. Kabza elinden fırlar fırlamaz bir başkasını çekmek için elini ceketinin altına soktu. Hançeri adamın boğazına saplandı. Mat neredeyse düşecekti yine, ama bu sefer hissettiği rahatlama yüzünden. Adam boğazını kavradı, parmaklarının arasından kan fışkırıyordu. Adam geri geri, açık sandığın üzerine devrildi.

“Şanslı olmak iyi bir şey,” diye gakladı Mat.

Sendeleyerek hançerini aldı ve adamın gri ceketine silerek temizledi. Diğerinden daha iyi bir ceketti; yündü, ama kesimi daha iyiydi. Düşük bir lord giymekten utanmazdı. Yakasına bakarak, bir Andorlu. Sandığın üzerine yayılmış adama bakarak kaşlarını çattı. Bir ses başını kaldırmasına sebep oldu.

Uşağı kapıda durmuş, kocaman, siyah demirden bir kızartma tavasını arkasına saklamaya çalışıyor, ama başaramıyordu. Nerim eksiksiz bir tencere takımı sahibiydi. Bir lordun hizmetkârının yolculuk ederken ihtiyaç duyacağı başka her şeyi de, Olver ile paylaştığı, Mat’in odasının yanındaki odada saklıyordu. Adam bir Cairhienli için bile kısaydı ve sıpsıskaydı. “Korkarım Lordum yine ceketine kan bulaştırmış,” diye mırıldandı adam hüzünlü bir sesle. Başka türlü konuştuğu gün güneş batıdan doğacaktı. “Keşke Lordum kıyafetlerine biraz daha dikkat etse. Leke bırakmadan kanı çıkarmak çok zor ve böcekler kumaşı delik deşik etmek için daha iyi bir sebep aramıyor zaten. Bu mekânda hayatım boyunca gördüğümden daha fazla böcek var, Lordum.” Ne iki ölü adamdan, ne de kızartma tavası ile ne yapmayı düşündüğünden bahsediyordu.

O çığlık başkalarının dikkatini de çekmişti; Gezgin Kadın çığlıkların kulak ardı edildiği hanlardan değildi. Koridorda ayak sesleri duyuldu ve Anan Hanım Nerim’i kararlılıkla kenara iterek yaklaştı ve eteklerini kaldırarak yerdeki cesedin çevresinden dolandı. Kocası arkasından girdi. Kare yüzlü, gri saçlı bir adamdı. Kadim ve Şerefli Ağlar Cemiyeti’nin ikili küpesi sol kulağından sarkıyordu. Aşağıdaki halkanın üzerindeki iki beyaz taş, adamın kaptanlık ettiği tekneye ek olarak iki teknesi daha olduğunu anlatıyordu. Mat’in Anan Hanım’ın kızlarına çok fazla gülümsememesinin bir sebebi Jasfer Anan’dı. Adam iş bıçağını kemerinin arkasında taşıyordu; daha uzun, kıvrık bir hançeri de. Uzun, mavi yeşil yeleği düello yaraları ile çizik çizik olmuş kollarını teşhir ediyordu. Ama adam hayattaydı ve o yara izlerini bırakan adamların çoğu değildi.

Bir başka sebep de Setalle Anan’ın kendisiydi. Mat o hana gelene kadar annesi yüzünden bir kızı geri çeviren birisi olmamıştı; söz konusun anne kaldığı hanın sahibi bile olsa. Ama Anan Hanım’da başka bir şey vardı. Kulaklarındaki büyük, altın halkalar, irkilmeden cesetleri incelerken sallandı. Saçlarındaki grilere rağmen güzel bir kadındı ve evlilik hançeri normalde Mat’in gözlerini lambaya cezbedilen pervaneler gibi cezbedecek yuvarlaklıkların arasına sarkıyordu, ama kadına bakmak şeye bakmak gibi olurdu... Annesine değil. Bir Aes Sedai’ye belki –ama bunu yapmıştı elbette, yalnızca bakmıştı– ya da Kraliçe Tylin’e, Işık Mat’e yardımcı olsun. Nedenini bulmak kolay değildi. Yalnızca, kadında değişik bir şey vardı. Yalnızca, Setalle Anan’ı gücendirecek bir şey yapmayı düşünmek zor geliyordu.

“İçlerinden biri koridorda üzerime saldırdı.” Mat sandığı hafifçe tekmeledi; üzerine yayılmış, kolları ve bacakları sarkan adama rağmen boş bir ses çıkardı. “Adam dışında boş bu. Sanırım çaldıkları ile doldurmayı düşünüyorlardı.” Altınla olabilir miydi? Bunu duymuş olmaları olası değildi, daha birkaç saat olmuştu, ama Anan Hanım’a onca altını saklayacak daha güvenli bir yer olup olmadığını soracaktı.

Kadın, dingin kahverengi gözlerle, sakin sakin başını salladı. Hanında hançerlenen adamlar onu rahatsız etmezdi. “Sandığı kendi kendilerine taşımakta ısrar ettiler. Stokumuz, dediler. Siz gelmeden hemen önce oda tuttular. Birkaç saatliğine, Nor Chasen’e doğru yola çıkmadan önce biraz uyumak için, dediler.” Bu doğuda, kıyıda küçük bir köydü, ama muhtemelen yalan söylemişlerdi. Kadının ses tonu bu kadarını ima ediyordu zaten. Anan Hanım ölü adamlara, sarsa sarsa yanıt alabilmeyi dilermiş gibi baktı. “Ama oda konusunda titiz davrandılar. Emirleri sarı saçlı adam veriyordu. Gösterdiğim ilk üçünü reddetti, sonra bunu, tek bir hizmetkâr için düşünülmüş odayı kabul etti. Eli sıkı biri olduğunu düşündüm.”

“Bir hırsız bile cimrilik edebilir,” dedi Mat dalgın dalgın. Bu, kafasının içindeki zarların yuvarlanmasına sebep olacak türden bir şeydi –o adam tesadüfen koca handa gıcırdayan tek tahtaya basmamış olsaydı kırılacak olan kafanın içinde– ama lanet şeyler hâlâ yuvarlanıyordu. Mat bundan hiç hoşlanmamıştı.

“Yani yalnızca bir tesadüf olduğunu mu düşünüyorsunuz, Lordum?”

“Başka ne olabilir ki?”

Kadının verecek yanıtı yoktu, ama yine cesetlere bakarak kaşlarını çattı. Belki de Mat’in düşündüğü kadar sakin değildi. Zaten Ebou Dar yerlisi değildi.

“Son zamanlarda şehirde çok fazla serseri var.” Jasfer’in sesi gürdü ve normal konuşurken bile balıkçı teknesinde emirler yağdırıyormuş gibi görünürdü. “Belki koruma tutmayı düşünmelisiniz.” Anan Hanım’ın tek yaptığı kocasına bakarak tek kaşını kaldırmak oldu, ama adam hemen, kendini savunurcasına ellerini kaldırdı. “Barış üzerinde olsun, karıcığım. Düşünmeden konuştum.” Ebou Darlı kadınlar kocalarına karşı hoşnutsuzluklarını keskin bir şekilde göstermekle tanınırlardı. Adamdaki yara izlerinin birkaçını da Anan Hanım’ın bırakmış olması hiç de olasılıkdışı değildi. Evlilik hançeri pek çok değişik işe yarıyordu.

Mat bir Ebou Darlı ile evli olmadığı için Işık’a şükrederek kendi hançerini diğerlerinin yanındaki kınına soktu. Işık’a şükür kimseyle evli değildi. Parmakları bir kâğıt parçasına sürtündü.

Anan Hanım kocasını o kadar kolay bırakmayacaktı. “Sık sık yapıyorsun bunu, kocacığım,” dedi, göğüslerinin arasındaki hançeri elleyerek. “Başka kadınlar olsa üzerinde durmamazlık etmezlerdi. Elynde bana hep, sen haddini bilmeden konuştuğun zaman yeterince kararlı davranmadığımı söyler. Kızlarım için iyi bir örnek teşkil etmeliyim.” Kadının ekşiliği küçük bir gülümseme ile eridi. “Haddin bildirilmiş say. Ben de sana, hangi teknede kimin, hangi ağı çekeceğini söylemekten kaçınırım.”

“Bana karşı çok iyisin, karıcığım,” diye yanıt verdi adam kuru kuru. Ebou Dar’da hancılar loncası yoktu, ama şehirdeki bütün hanlar kadınların elindeydi; Ebou Darlılara göre, bir erkeğin sahip olduğu hanın ya da bir kadının sahip olduğu geminin peşini talihsizlik bırakmazdı. Balıkçılar loncasında da kadın yoktu.

Mat kâğıdı çekti. Kar beyazdı, pahalı ve sert cinsten. Katlanıp küçücük yapılmıştı. Üzerindeki birkaç satır, Olver’in kullanacağı türden köşeli harflerle yazılmıştı. Ya da el yazısının tanınmasını istemeyen bir yetişkinin kullanacağı cinsten.

ELAYNE VE NYNAEVE ÇOK İLERİ GİDİYOR. ONLARA HÂLÂ KULE’NİN TEHDİDİ ALTINDA OLDUKLARINI HATIRLAT. DİKKATLİ OLMALARI İÇİN UYAR, YOKSA ELAIDA’DAN AF DİLEMEK İÇİN DİZ ÇÖKMÜŞ BULACAKLAR KENDİLERİNİ.

Hepsi buydu, imza yok. Hâlâ mı tehdit altında? Bu, yeni bir şey olmadığını düşündürüyordu ve asiler tarafından bir şekilde tuzağa düşürüldükleri fikrine uymuyordu. Hayır, bu yanlış soruydu. Bu notu kim bırakmıştı? Açık ki basitçe notu uzatıp gidemeyeceğini düşünen biri. Bu sabah ceketini giydiğinden beri kim böyle bir fırsat bulmuş olabilirdi? Sabah orada olmadığından emindi. Çok yaklaşmış biri. Biri... Farkında olmadan, “O Kadın Gözlerimi Kamaştırıyor ve Zihnimi Puslandırıyor” şarkısını mırıldanırken buldu kendini. Burada sözleri farklıydı; “Tepetaklak, Yusyuvarlak,” diyorlardı. Yalnızca Teslyn ve Joline uyuyordu tarife, ama imkânsızdı.

“Kötü haber mi, Lordum?” diye sordu Anan Hanım.

Mat notu cebine soktu. “Kadınları anlayan erkek çıkmış mıdır acaba? Yalnızca Aes Sedailer kastetmiyorum. Herhangi bir kadını.”

Jasfer kükredi ve karısı anlamlı anlamlı ona bakınca adamın kahkahası daha da gürleşti. Anan Hanım’ın Mat’e fırlattığı bakış, mükemmel dinginliği ile Aes Sedaileri bile utandırırdı. “Erkekler bakar ve dinlerlerse kolayca anlayabilirler, Lordum. Asıl kadınların işi zor. Bizim erkekleri anlamaya çalışmamız gerekiyor.” Jasfer kapı çerçevesine tutundu. Esmer yüzünden gözyaşları akıyordu. Karısı başını eğerek yan yan baktı ona, sonra serinkanlı bir sükûnet timsali gibi döndü –ve adamın kaburgalarının altını öyle yumrukladı ki adamın dizleri boşandı. Adamın kahkahası kesilmeden, bir hırıltı kazandı. “Ebou Dar’da bir deyiş vardır, Lordum,” dedi kadın Mat’e, omzunun üzerinden. “Bir erkek karanlıkta dikenli çalılardan bir labirent gibidir ve yolu kendisi bile bilmemektedir.”

Mat hıhladı. Ne de faydası olmuştu ama. Ama Teslyn, Joline ya da bir başkası, –bir başkası olmalıydı, bir de kim olduğunu bulabilse– Beyaz Kule çok uzaklardaydı. Jaichim Carridin ise tam burada. İki cesede kaşlarını çattı. Yüz başka serseri de öyle. Bir şekilde, o iki kadının güven içinde Ebou Dar’dan çıkmasını sağlayacaktı. Sorun şuydu ki, bunu nasıl yapacağına dair en ufak fikri yoktu. O lanet zarların durmasını diledi.

Joline’in Teslyn ile paylaştığı daire oldukça genişti. İkisi için birer yatak odası, hizmetkârları için birer tane daha oda, Teslyn Joline’in Muhafızlarının yanlarında kalmasına tahammül edebilse Blaeric ile Fen’in kullanabileceği bir oda daha vardı. Kadın bütün erkekleri potansiyel kuduz kurt olarak görüyordu ve Teslyn bir şey istediğinde kadına laf yetiştirmek imkânsızdı. Elaida kadar amansızdı, yoluna ne çıkarsa çıksın ezer geçerdi. Her açıdan, kesinlikle eşit konumdaydılar, ama açık bir avantaj olmadan kimse Teslyn’e karşı kazanamazdı. Joline içeri girdiğinde kadın oturma odasında, yazı masasının başındaydı ve kalemi korkunç cızırtılar çıkarıyordu. Mürekkep konusunda her zaman cimrilik ederdi.

Joline tek kelime etmeden onun yanından geçti ve balkona çıktı. Balkon beyaza boyalı uzun bir kafesten ibaretti. Demir işi öyle sıkıydı ki üç kat aşağıda, bahçede çalışan adamlar orada biri olup olmadığını görmekte güçlük çekerdi. Bu bölgenin çiçekleri normalde sıcağa dayanırdı, vahşi renkleri sarayın içini bile gölgede bırakıyordu, ama aşağıdaki bahçede hiç çiçek yoktu. Bahçıvanlar su dolu kovalarda çakıl döşeli patikalarda dolanıyorlardı, ama hemen hemen bütün yapraklar sarı ya da kahverengiydi. İşkence altında bile itiraf etmezdi, ama sıcak Joline’i korkutuyordu. Karanlık Varlık dünyaya dokunuyordu ve tek umutları başıboş dolaşan bir oğlandı.

“Ekmek ve su ha?” dedi Teslyn aniden. “Cauthon denen oğlanı Kule’ye göndermek, demek. Planlarımızda değişiklik olduysa, lütfen başkalarına söylemeden önce bana bilgi verir misin?”

Joline yanaklarını kızardığını hissetti. “Merilille’e haddinin bildirilmesi gerekiyordu. Ben çömezken ders veriyordu.” Teslyn de; sınıflarını demirden pençe ile yöneten sert bir öğretmen. Konuşma tarzı tek başına hatırlatmaya yetiyordu, dengi ya da değil, ona karşı çıkmamasını söyleyen anlamlı bir uyarı. Ama Merilille daha düşük düzeydeydi. “Bizi sınıfın önüne çıkartır, istediği yanıtı almak için zorlar, zorlardı, ta ki biz orada, herkesin önünde ağlamaya başlayana kadar. Duygudaşlık gösterileri yapardı ya da belki gerçekten duygudaşlık gösterirdi, ama bizi ne kadar çok okşar, ağlamamamızı ne kadar çok söylerse o kadar kötü olurdu.” Aniden sustu. Bunca şeyi söylemeyi düşünmemişti. Hepsi Teslyn’in suçuydu, hep ona, elbisesindeki bir leke yüzünden oracıkta fırçalayacakmış gibi bakardı. Ama anlıyor olmalıydı; Merilille ona da ders vermişti.

“Bunca zaman boyunca bütün bunları unutmadın mı?” Teslyn’in sesinde çıplak inanmazlık vardı. “Bize ders veren Aes Sedailer yalnızca görevlerini yapıyorlardı. Bazen Elaida’nın senin hakkında söylediği şeyin doğru olduğunu düşünüyorum.” Sinir bozucu cızırtılar yine başladı.

“Yalnızca... Merilille asıl büyükelçi oymuş gibi konuşmaya başladığında aklıma geldi.” Bir asi yerine bir büyükelçi gibi. Joline bahçeye bakarak kaşlarını çattı. Beyaz Kule’yi kıran, kırılışı bütün dünyaya teşhir eden o kadınların her birinden tiksiniyordu. Onlar ve onlara yardım eden herkesten. Ama Elaida da fena halde eline yüzüne bulaştırmıştı. Şimdi asi olan Aes Sedailer, birazcık çaba ile yatıştırılabilirdi. “Benim hakkımda ne dedi? Teslyn?” Kalemin cızırtısı devam etti. Tıpkı taş tahtaya sürtünen tırnaklar gibi. Joline içeri girdi. “Elaida ne dedi?”

Teslyn mektubunun üzerine, ya mürekkebini kurıtmak ya da Joline’den saklamak için bir başka sayfa koydu, ama hemen yanıt vermedi. Joline’e bakarak kaşlarını çattı –ya da belki yalnızca baktı, Teslyn söz konusu olunca bazen anlamak zor oluyordu– ve sonunda içini çekti. “Pekâlâ. Madem bilmek zorundasın. Senin hâlâ çocuk olduğunu söyledi.”

“Bir çocuk mu?” Joline’in şoku diğer kadını hiç etkilemedi.

“Bazıları,” dedi Teslyn sakin sakin, “çömez beyazını giydikleri günden itibaren pek az değişirler. Bazıları hiç değişmez. Elaida senin hiç büyümediğini, hiç de büyümeyeceğini düşünüyor.”

Joline, konuşmaktan kaçınarak, öfkeyle başını arkaya attı. Şalı aldığı sırada annesi daha çocuk olan birinden bu sözleri duymak! Elaida çömezken çok fazla pohpohlanmıştı, gücü ve olağanüstü öğrenme hızı yüzünden çok fazla yüceltilmişti. Joline kadının bu yüzden Elayne, Egwene ve yabani Nynaeve’e bu kadar öfkelendiğini düşünüyordu; çünkü onlar Elaida’dan daha güçlüydüler, çok hızlı ilerlemeye zorlanmış olsalar da, onlar çömez olarak çok daha az zaman geçirmişlerdi. Neden, Nynaeve aslında hiç çömezlik yapmamıştı ve bu hiç duyulmamış bir şeydi.

“Madem konuyu sen açtın,” diye devam etti Teslyn, “belki durumdan faydalanmaya bakmalıyız.”

“Ne demek istiyorsun?” Joline Gerçek Kaynak’a kucak açarak Hava yönlendirdi ve turkuaz kakmalı sehpanın üzerindeki gümüş sürahiyi kaldırıp gümüş bir kadehi punçla doldurdu. Her zamanki gibi, saidar’a kucak açmanın coşkusu içini doldurdu, hem heyecan verdi, hem yatıştırdı.

“Çok açık bana sorarsan. Elaida’nın emirleri hâlâ geçerli. Elayne ve Nynaeve bulunur bulunmaz Kule’ye götürülecek. Beklemeyi kabul ettim, ama belki daha fazla beklememeliyiz. Al’Vere denen kızın yanlarında olmaması yazık. Ama ikisi bize Elaida’nın iyi niyetini kazandırır yine ve aralarına Cauthon denen oğlanı da katarsak... O üçü sayesinde bizi, bizzat al’Thor’u getirmişiz gibi karşılar. Bu Aviendha da, yabani ya da değil, iyi bir çömez olur.”

Kadeh Hava üzerinde Joline’in eline doğru süzüldü ve kadın gönülsüzce Güç’ü salıverdi. Kaynak’a ilk dokunduğu zamanki şevkini hiç kaybetmemişti. Çiykavunu saidar’ın yerini tutamıyordu. Aldığı cezanın en kötü tarafı da, saidar’a dokunma hakkını kaybetmiş olmasıydı. Hemen hemen en kötü tarafı. Cezasını kendisi belirlemişti, ama Elaida ceza sert olmazsa kendisinin belirleyeceğini açıkça ifade etmişti. Joline o durumda sonucun çok daha kötü olacağından kuşku etmiyordu. “İyi niyet mi? Teslyn, kadın bizi, sırf başkalarına bunu yapabileceğini göstermek için küçük düşürdü. Bizi, önemli bulduğu her şeyden mümkün olduğunca uzağa, bu sinekli deliğe gönderdi. Elinden gelse Aryth Okyanusu’nun diğer yanına gönderirdi. Bir düzine asilden daha az güce sahip bir kraliçeye gönderilmiş elçiler. Aralarından biri zahmet etse, yarın tahtını altında alabilirler kadının. Ve sen de Elaida’nın iyi niyetini yeniden kazanmak istiyorsun, öyle mi?”

“Ama o Amyrlin Makamı.” Teslyn, üzerinde bir başka sayfa bulunan mektuba dokundu, sonra düşüncelerini düzenlemeye çalışırmış gibi sayfaları biraz o tarafa, biraz bu tarafa kaydırdı. “Bir süre sessiz kalarak kucak köpeği olmadığımızı ona belli ettik, ama çok uzun süre sessiz kalmak ihanet olarak görülebilir.”

Joline burnunu çekti. “Saçma! O kızlar geri götürüldükleri zaman kaçtıkları için ceza görecekler. Şimdi bir de tam Aes Sedai gibi davrandıkları için.” Ağzı gerildi. Bu konuda ikisi de suçluydu, aynı zamanda onlara böyle davranma izni verenler de, ama içlerinden birinin Joline’in Ajahındanmış gibi davranması büyük bir fark yaratıyordu. Bu yüzden Yeşil Ajah’ın Elayne’le işi bittiği zaman, Andor tahtına gerçekten de terbiye edilmiş bir genç kadın oturacaktı. Gerçi, belki Elayne’in ilk önce Aslan Tahtı’na oturması daha iyi olabilirdi. Her durumda, eğitiminin tamamlanması gerekiyordu. Joline, ne yapmış olursa olsun Kule’nin Elayne’i kaybetmesine göz yummayı düşünmüyordu.

“Asilere katılmalarını unutma.”

“Işık, Teslyn, muhtemelen asilerin Kule’den alıp götürdüğü kızlar gibi, kapılıp gitmişlerdir. Yarın mı, yoksa gelecek sene mi ahırları küreyecekleri fark eder mi?” Asilerin yanındaki çömezler ve Kabuledilmişler böyle bir ceza ile karşı karşıya kalacaklardı. “Ajahlar bile onları ellerine geçirmek için bekleyebilirler. Güvende olmadıklarından değil. Onlar Kabuledilmiş ve dilediğimiz zaman elimizi uzatıp alabileceğimiz bir yerde beklemekten memnun görünüyorlar. Ben derim ki, Elaida’nın bizi koyduğu yerde bekleyelim ve ellerimizi kavuşturmaya, dilimizi tutmaya devam edelim. Ta ki Elaida ne yaptığımızı öğrenmek için güzel güzel sorana kadar.” Elaida da kendini, Siuan gibi makamından edilmiş bulana kadar beklemeye hazır olduğunu söylemedi. Kuşkusuz Salon kadının zorbalıklarına ve beceriksizliklerine sonsuza dek tahammül etmeyecekti, ama Teslyn bir Kızıl’dı ve bunu işitmek hiç hoşuna gitmezdi.

“Herhalde acil bir durum yok,” dedi Teslyn yavaşça. Telaffuz etmediği “ama” odada yankılandı.

Joline bir başka Hava akışı ile, masanın yanına top ayaklı bir sandalye çekerek oturdu ve arkadaşını sessizliğin hâlâ en iyi politika olduğuna ikna etmeye çalıştı. Demek hâlâ çocuktu, öyle mi? Joline’in istediği olsa, Elaida yalvarıp yakarana kadar Ebou Dar’dan tek kelime duyamazdı.

Masanın üzerindeki kadının beli, bağlarının izin verdiğince büküldü. Gözleri yuvalarından uğrayacak gibi oldu, boğazı bitmek tükenmek bilmeyen, keskin bir çığlıkla gerildi. Aniden çığlık hırıltılı boğulma seslerine dönüştü. Kadın sarsıldı, tepeden tırnağa titredi, sonra sessizlik içinde yığıldı. İri iri açılmış, görmeyen gözler örümcek ağları ile kaplı bodrum tavanına dikildi.

Küfretmek mantıksızdı, ama Falion ağzını açsa bütün ahır uşaklarından daha iyi yapabilirdi bu işi. Bir sefer daha, Ispan yerine Temaile’in burada olmasını diledi. Temaile’in soruları hevesle yanıtlanıyordu ve o hazır olana kadar kimse ölmüyordu. Elbette, Temaile işinden gereğinden fazla hoşlanıyordu, ama konu bu değildi.

Falion bir kez daha yönlendirerek kadının giysilerini pis zeminden toparladı ve cesedin üzerine bıraktı. Kırmızı deri kemer düştü ve Falion onu eliyle kaparak yığının üzerine çarptı. Belki başka yöntemler kullanmalıydı, ama kayışlar, kerpetenler, sıcak demirler çok... pisti. “Cesedi bir yerlerde, bir ara sokakta bırakın. Gırtlağını kesin ki soyulmuş gibi görünsün. Cüzdanındaki paraları siz alabilirsiniz.”

Taş duvarın dibinde, topuklarının üzerine çökmüş, bekleyen iki adam bakıştılar. Arnin ile Nad kardeş gibi görünüyor olabilirlerdi. İkisi de siyah saçlı, boncuk gözlü, yara izleri ile kaplıydı ve üç adam kadar kaslıydılar, ama basit emirleri yerine getirecek beyinleri vardı. Genelde. “Affedersiniz, Hanımefendi,” dedi Arnin tereddütle, “ama kimse inanmaz...”

“Ne denildiyse onu yapın!” diye terslendi kadın. Yönlendirerek adamı ayağa kaldırdı ve taşlara çarptı. Adamın başı duvardan sekti, ama bu kadarı ona zarar vermiş olamazdı kuşkusuz.

Nad, “Peki, Hanımefendi. Nasıl emrederseniz, Hanımefendi,” sözleri geveleyerek masaya koştu. Kadın Arnin’i bıraktığında, adam gevezelenmedi, ama daha fazla itiraz etmeden, sallanarak yaklaştı ve cesedin çöp yığını gibi toparlanıp götürülmesine yardım etti. Eh, artık çöp yığınından farkı yoktu zaten. Kadın patladığı için pişman olmuştu. Kontrolünü öfkenin ele geçirmesi mantıksızdı. Ama bazen etkili oluyormuş gibi görünüyordu. Bunca seneden sonra, bu onu hâlâ şaşırtıyordu.

“Moghedien, o bundan hoşlanmayacak,” dedi Ispan, adamlar gider gitmez. İnce, siyah örgülerine takılmış mavi yeşil boncukları şıkırdatarak başını salladı. Bütün bu süre içinde bir köşede, gölgelerin arasında kalmıştı. Örülen küçük bir büyü sayesinde hiçbir şey duymamıştı.

Falion dik dik bakmamayı başardı. Ona kalsa, seçeceği son arkadaş Ispan olurdu. Kadın Mavi’ydi ya da eskiden öyleydi. Belki hâlâ öyleydi. Falion, Kara’ya katıldığı için Beyaz Ajah’tan vazgeçmiş gibi hissetmiyordu kendini. Maviler fazla hararetli olurlardı, mutlak duygusuzlukla bakılması gereken şeylere duygu karıştırırlardı. O, bir başka Beyaz olan Rianna’yı seçerdi. Ama pek çok mantık meselesinde kadının tuhaf, hiç de sağlam olmayan görüşleri vardı. “Moghedien bizi unuttu, Ispan. Yoksa ondan özel mesaj mı aldın? Her durumda, bahsedilen hazine yok.”

“Moghedien var olduğunu söylüyor.” Ispan kararlılıkla başladı, ama sesi çabucak hararet kazandı. “Angreal, sa’angreal ve ter’angreal’lerden oluşan bir hazine. Bir kısmı bizim olacak. Kendimize ait angreal’ler, Falion. Hatta belki sa’angreal’ler. Bize söz verdi.”

“Moghedien yanılmış.” Falion diğer kadının gözlerinin şokla irileşmesini izledi. Terkedilmişler yalnızca insandı. Bu dersi öğrenmek Falion’u da sersemletmişti, ama bazıları ders almayı reddediyorlardı. Terkedilmişler çok çok daha güçlüydü, bilgileri çok çok daha fazlaydı ve büyük olasılıkla ölümsüzlük ödülünü çoktan almışlardı, ama bütün kanıtlara bakarak, birbirlerine karşı aynı battaniye altındaki iki Murandyli kadar çok entrika çeviriyor, mücadele ediyorlardı.

Ispan’ın şoku hızla yerini öfkeye bıraktı. “Arayan başkaları var. Hepsi boş yere mi arıyor? Arayan Karanlığın Dostları var; diğer Terkedilmişler tarafından görevlendirilmiş olmalılar. Eğer Terkedilmişler arıyorsa, yine de hiçbir şey olmadığını söyleyebilir misin?” Kadın bir türlü görmüyordu. Eğer bir şey bulunamıyorsa, bunun en açık sebebi o şeyin var olmadığı idi.

Falion bekledi. Ispan aptal değildi, yalnızca Terkedilmişler karşısında hissettiği huşudan aptala dönmüştü. Falion insanların, zaten farkında olmaları gereken bir şeyi kendi kendilerine anlamaları gerektiğine inanırdı. Tembel zihinlerin çalıştırılması gerekirdi.

Ispan eteklerini savurarak, tozlara ve eski örümcek ağlarına kaşlarını çatarak odayı adımladı. “Burası leş gibi kokuyor. Aynı zamanda da pis!” Kocaman, siyah bir hamamböceğinin duvara tırmandığını görünce ürperdi. Bir anlığına parıltıya sarındı; bir akış, böceği bir çıtlama sesi ile ezdi. Ispan yüzünü buruşturarak, Güç değil onları kullanmış gibi ellerini sildi. Narin bir midesi vardı, ama neyse ki eyleme geçmeden bastırabiliyordu onu. “Başarısızlığı Terkedilmişlerden birine raporlayacağım, Falion. Liandrin’e yaptıklarına imrenmemizi sağlayacak, değil mi?”

Falion’un tam olarak ürperdiği söylenemezdi. Ama bodrumu aştı ve kendine bir kadeh erik puncu doldurdu. Erikler bayatlamıştı ve punç fazla tatlıydı, ama elleri titremedi. Moghedien’den korkmak kesinlikle mantıklıydı, ama korkuya teslim olmak değildi. Belki kadın ölmüştü. Kuşkusuz şimdiye dek onları çağırmış ya da uyurken Tel’aran’rhiod’a sokup bir kez daha, neden hâlâ emirlerini yerine getirmediklerini sormuş olurdu. Ama bir ceset görene kadar, tek mantıklı seçim, Moghedien her an ortaya çıkabilirmiş gibi devam etmekti. “Bir yol var.”

“Nasıl? Ebou Dar’daki bütün Bilge Kadınları sorgulamak mı? Kaç tanesi var? Yüz? İki yüz? Tarasin Sarayı’ndaki Aes Sedailer bunu fark ederdi, bence.”

“Sa’angreal sahibi olma düşlerini unut, Ispan. Uzun süredir saklı kalmış depo yok, bir sarayın altında gizli bir bodrum yok.” Falion serin, ölçülü bir sesle konuşuyordu, belki Ispan ne kadar heyecanlanırsa o kadar ölçülü bir sesle. Sesinin tınısı ile bir sınıf dolusu çömezi büyülemek her zaman hoşuna gitmişti. “Bilge Kadınların hemen hemen hepsi yabani, bizim öğrenmek istediğimiz şeyleri bilmeleri olasılığı düşük. Hiçbir yabaninin, değil sa’angreal; angreal sakladığı bile görülmemiştir. Öyle olsa mutlaka duyulurdu. Tam tersine, bütün kayıtlar Güç’le ilgili bir nesne bulan bir yabaninin, Beyaz Kule’nin gazabını çekme korkusu ile, ondan en kısa zamanda kurtulduğunu söylüyor. Diğer yandan, Kule’den atılan kadınlar aynı korkuya sahip görünmüyor. Senin de çok iyi bildiğin gibi, gitmeden önce üstleri arandığı zaman, üçte birinin gerçek bir Güç nesnesi ya da öyle olduğunu düşündüğü bir şey saklamış olduğu görülüyor. Şu anda bu tanıma uyan birkaç Bilge Kadın arasında, mükemmel seçim Callie idi. Dört sene önce Kule’den çıkarıldığında, küçük bir ter’angreal çalmaya çalıştı. Çiçek imgeleri ve çağlayan sesi çıkaran faydasız bir şey, ama yine de saidar’la ilişkili bir nesne. Aynı zamanda, kadın tüm diğer çömezlerin sırlarını keşfetmeye çalıştı ve genelde başarılı oldu. Ebou Dar’da, değil büyük bir hazine, tek bir angreal bile olsa, sence kadın burada kaldığı dört sene içinde bulmaz mıydı?”

“Ben şalı takıyorum, Falion,” dedi Ispan sıradışı bir aksilikle. “Ve bütün bunları senin kadar iyi biliyorum. Bir yol daha olduğunu söyledin. Hangi yol?” Kadın beynini kullanmayı reddediyordu işte.

“Moghedien’i hazine kadar mutlu edecek ne var?” Ispan ayağını yere vurarak ona bakmakla yetindi. “Nynaeve al’Meara, Ispan. Moghedien onu kovalamak için bıraktı bizi, ama açık ki kadın bir şekilde kaçmış. Eğer ona Nynaeve’i –ve yanında Trakand denen kızı– verirsek, yüz sa’angreal bulamamış olsak bile affeder bizi.” Elbette, bu Terkedilmişlerin ne kadar mantıksız olduğunu gösteriyordu. Aynı zamanda hem mantıksız, hem de sizden daha güçlü birilerinin yanında son derece dikkatli olmak en iyisiydi, elbette. Ispan daha güçlü değildi.

“Onu, ilk ortaya çıktığı zaman, benim dediğim gibi öldürmeliydik,” diye tükürdü kadın. Ellerini sallayarak ileri geri yürüdü, pislikler terliklerinin altında gıcırdayarak ezildi. “Evet, evet, biliyorum. Saraydaki Aes Sedailer, onlar kuşkulanabilirdi. Onların dikkatini çekmek istemiyoruz. Ama Tanchico’yu unuttun mu? Tear’ı? O kızların geldiği her yere, arkalarından felaket geliyor. Bana sorarsan, onları öldüremiyorsak, Nynaeve al’Meara ile Elayne Trakand’dan olabildiğince uzak durmalıyız. Olabildiğince uzak!”

“Sakin ol, Ispan. Sakin ol.” Falion’un yatıştırma çabası kadını daha fazla sinirlendirmiş gibiydi, ama Falion emindi. Mantık duyguyu bastırırdı.

Dar, gölgeli ara sokağın göreceli serinliği içinde, ters çevrilmiş bir fıçının üzerinde oturmakta olan adam, kalabalık caddenin karşısındaki evi inceledi. Aniden yine başına dokunduğunu fark etti. Başı ağrımıyordu, ama başı bazen... tuhaf... geliyordu. Genellikle, hatırlayamadıkları hakkında düşündüğü zaman.

Beyaz badanalı, üç katlı ev, sözde birkaç sene önce kuzeye yaptığı bir yolculuk sırasında tanıştığı iki arkadaşı tarafından ziyaret edilmekte olan bir kuyumcuya aitti. Arkadaşlar eve girerken bir kez görülmüştü, bir daha da ortaya çıkmamışlardı. Bunu öğrenmek kolay olmuştu, iki kadının Aes Sedai olduğunu öğrenmek biraz daha zor.

Yırtık yelek içinde ince, genç bir adam, kafasında hiç de iyi olmayan düşünceler çevirerek, ıslık çala çala geldi ve onun fıçının üzerinde oturduğunu görünce durdu. Ceketi ve gölgede oturuyor olması –ve geri kalan özellikleri, diye ekledi hüzünle– muhtemelen cazip gelmişti. Ceketinin altına uzandı. Elleri artık kılıç kullanacak güç ve esneklikten yoksundu, ama otuz seneden uzun süredir üzerinde taşıdığı iki uzun bıçak birden fazla kılıç kullanıcısını şaşırtmıştı. Belki gözlerine de bir şey yansımıştı, çünkü genç adam vazgeçti ve ıslık çala çala uzaklaştı.

Evin yanında, kuyumcunun ahırına giden kapı açıldı ve iki iri yarı adam kirlenmiş saman ve pislik dolu bir el arabasını iterek dışarı çıktı. Ne peşindeydiler? Arnin ve Nad ahır küreyecek adamlar değildi.

Burada, gölgede kalmaya ve sonra Carridin’in küçük, şirin katilini bir kez daha bulup bulamayacağına bakmaya karar verdi.

Elini bir daha başından çekti. Eninde sonunda hatırlayacaktı. Çok zamanı kalmamıştı, ama sahip olduğu tek şey buydu. Bu kadarını hatırlıyordu.

18
Sabanın Toprağı Kırdığı Gibi

Rand saidin’i kavrayarak giriş odasının bir köşesine ördüğü düğümü çözdü. Sonra Tek Güç’ü bıraktı, küçük, gümüş zarflı kadehini kaldırdı ve, “Biraz daha çay,” dedi. Lews Therin kafasının arkasında öfkeyle homurdandı.

Ağır yaldız kaplı, oymalı sandalyeler karşılıklı olarak, cilalı taş zemine kakılmış, iki adım genişliğindeki altın Yükselen Güneş’in iki yanına dizilmişti. Tamamen altından yapılmış gibi görünecek kadar yaldızlanmış bir başka yüksek sandalye, aynı ölçüde süslü küçük bir kürsünün üzerinde duruyordu, ama Rand özellikle bunun için serilmiş, yeşil, altın rengi ve mavi renklerle dokunmuş, Tear labirenti desenli halının üzerine bağdaş kurarak oturdu. Karşısında oturan üç klan şefi, kendilerine de sandalye gösterilmiş olsa da, Rand’ın onları sandalyeye oturarak karşılamasından memnun kalmazdı. O adamlar da dikkatle ilerlenmesi gereken bir labirent gibiydi. Rand gömlekle duruyordu, kol yenlerini önkollarından yukarı iterek, onlara dolanmış, metalik renklerle pırıldayan kızıl altın Ejderleri sergiliyordu. Üç Aiel adamın yalnızca sol kollarında taşıdıkları Ejderler cadin’sor’larının altında kalmıştı. Bu şekilde hatırlatması –onun da ölümü göze alarak Rhuidean yolculuğunu yaptığını hatırlatması– gereksizdi belki. Belki.

O üç yüz Merana’nın mühürlenmiş beklediği köşeden gelmesini beklerken pek az şey ele veriyordu. Janwin’in kırışık yüzü eskimiş ahşaptan oyulmuş gibiydi, ama zaten hep böyle görünürdü ve mavi gri gözleri fırtınalı görünüyorsa, onlar da hep öyle görünürdü. Saçları bile fırtına bulutlarına benziyordu. Ama istikrarlı bir mizacı vardı. Indirian ile tek gözlü Mandelain bambaşka şeyler düşünür gibiydi, ama onların da kırpılmayan gözleri kadındaydı. Aniden Lews Therin, o da Rand’ın gözlerinden izliyormuş gibi sustu.

Merana’nın yaşı belirsiz hatları klan şeflerinin yüzlerinden de ifadesizdi. Açık gri eteğini düzelterek çöktü ve Rand’ın yanında diz çöküp çaydanlığı kaldırdı. Ayak, kulp ve kapak yerine leopar figürleri konulmuş, altına boyalı gümüşten, dev bir şeydi ve kaldırmak için kadının iki elini birden kullanması gerekmişti. Dikkatle Rand’ın fincanını doldururken biraz sallandı. Kadının tavırları, bu işi sırf kendi istediği için, adamların anlamaya başlayamayacağı sebeplerden dolayı yaptığını söylüyordu; tavırları kadının Aes Sedai olduğunu bağıra çağıra ilan ediyordu. Bu iyi miydi, yoksa kötü mü?

“İzin almadan yönlendirmelerine izin vermiyorum,” dedi Rand. Klan şefleri sessizliklerini korudular. Merana kalktı ve gidip sırayla her birinin önünde diz çöktü. Mandelain geniş eliyle fincanını kapatarak daha fazla çay istemediğini ifade etti. Diğer ikisi fincanlarını uzattılar, birinin mavi gri, diğerinin yeşil gözleri kadını süzdü. Ne görüyorlardı? Rand başka ne yapabilirdi?

Kadın ağır çaydanlığı leopar kulplu tepsiye bıraktı ve dizleri üzerinde kaldı. “Lord Ejder’e başka ne şekilde hizmet edebilirim?”

Sesi bir kendine hâkimiyet örneği idi, ama Rand köşesine dönmesini işaret ettikten sonra, kadın kalkıp döndükten sonra, ince elleri bir anlığına eteğini kavradı. Ama döndüğü zaman Dashiva ve Narishma ile yüz yüze geldiğinden de olabilirdi. İki Asha’man –aslında Narishma yalnızca bir askerdi, Asha’manların en düşük düzeyindeydi, yakasında ne kılıç, ne de Ejder vardı– duvarlara dizilmiş yüksek, altın çerçeveli aynalardan ikisinin arasında kıpırdamadan, duygusuzca bekliyorlardı. En azından, genç olan adam ilk bakışta kıpırtısız ve duygusuz görünüyordu. Başparmaklarını kılıç kemerinin arkasına takmış, Merana’yı görmezden geliyor, Rand ve Aiellere pek az dikkat ediyordu, ama ikinci bakışta aşırı iri, siyah gözlerinin asla belli bir yerde kalmadığını, her an hiç yoktan bir şeyin çıkıp saldırmasını beklermiş gibi dolandıklarını görebiliyordunuz. Saldırmayacaklarını kim bilebilirdi ki? Dashiva’nın aklı bir karış havada gibiydi; dudakları sessizce oynuyor, gözleri kırpışıyor, kaşları yok yere çatılıyordu.

Rand Asha’manlara baktığında Lews Therin hırladı, ama Rand’ın kafasının içindeki ölü adamı asıl meşgul eden Merana idi. Yalnızca bir aptal, bir aslan ya da bir kadının gerçekten evcilleştirilebileceğine inanır.

Rand sinirle sesi bastırıp küçük bir vızıltıya indirgedi. Lews Therin sesini zorla duyurabilirdi, ama bunun için çaba göstermesi gerekirdi. Rand saidin kavrayarak bir büyü ördü ve Merana ile konuşmalar arasına bir engel koydu. Kaynak’ı bırakınca siniri, kafasının içindeki, kızıl kömürlerin üzerine damlayan su damlaları gibi tıslama daha da arttı. Lews Therin’in uzak, delice sayıklamaları ile eşzamanlı olarak gelen bir yankı.

Merana göremediği, hissedemediği engelin arkasında, başını kaldırarak, kollarına bir şal asılmış gibi ellerini kavuşturarak bekledi. Tepeden tırnağa Aes Sedai. Kadın Rand’ı ve klan şeflerini serin, sarı benekli açık kahverengi gözlerle izledi. Diğer Aes Sedailer size ne kadar ihtiyacımız olduğunu fark etmiyorlar, demişti ona bu sabah, bu odada, ama sadakat yemini eden hepimiz, Üç Yemin’i ihlal etmeyen bütün emirlerinize itaat edeceğiz. Kadın Sorilea eşliğinde geldiğinde Rand daha yeni uyanmıştı. İkisi de Rand’ın hâlâ sabahlığı içinde oturmasına, kahvaltı ekmeğinden ancak tek lokma alabilmiş olmasına hiç aldırış etmemişlerdi. Pazarlık ve arabuluculuk konusunda yeteneğim vardır. Diğer Aes Sedailerin de başka yetenekleri vardır. İzin verin, yemin ettiğimiz gibi hizmet edelim size. İzin verin ben hizmet edeyim. Size ihtiyacımız var, ama sizin de bize biraz ihtiyacınız var.

Her zamanki gibi, Alanna beyninin bir köşesindeydi. Kadın yine ağlıyordu. Onun neden bu kadar çok ağladığını anlayamıyordu Rand. Çağrılmadan yanına gelmesini ya da Kızlardan bir eşlikçi grubu olmadan odasından çıkmasını yasaklamıştı –dün gece ona yemin eden Aes Sedailere Saray’da oda bulunmuştu, böylece Rand onlara göz kulak olabilecekti– ama kadın onunla bağ kurduğundan beri gözyaşları hissediyordu, gözyaşları ve pençelerce paramparça edilirmiş gibi, ham bir ıstırap. Bazen daha az, bazen daha fazlaydı, ama her zaman oradaydı. Alanna da ona yemin eden Aes Sedailere ihtiyacı olduğunu söylemişti, sonunda kıpkırmızı bir yüzle, yanaklarından yaşlar akarak çığlık çığlığa söylemiş, sonra koşarak kaçmıştı. O da hizmet etmekten bahsetmişti, ama Rand iki kadının da aklındakinin, Merana’nın şimdi yaptığı gibi hizmet etmek olduğundan kuşkuluydu. Belki bir tür üniforma ile daha açık anlatabilirdi.

Klan şefleri Merana’nın onları izlemesini izlediler. Düşüncelerini tek bir kirpiğin oynaması ile bile belli etmediler.

“Bilgeler size Aes Sedailerin nerede durduğunu söyledi,” dedi Rand açıksözlülükle. Sorilea adamların bildiğini söylemişti, ama söylemese de, Merana’nın reverans yapıp hizmet gördüğünü ilk keşfettiklerinde şaşırmamalarından da anlaşılabilirdi bu gerçek. “Tepsiyi getirip çay doldurduğunu gördünüz. Benim dediğim gibi gelip gittiğini de gördünüz. İstiyorsanız biraz da dans ettireyim.” Aielleri Aes Sedailerin tasmasının ucunda olmadığına ikna etmek, şu anda Rand’ın onlardan ihtiyaç duyduğu en önemli hizmetti. Gerekirse hepsini dans ettirirdi.

Mandelain, düşünmek için biraz zamana ihtiyaç duyduğunda hep yaptığı gibi, sağ gözünü örten gri yeşil yamayı düzeltti. Yanağından başlayan büzülmüş bir yara izi deri yamanın altından geçiyor, hemen hemen kel kafasının yarısına kadar uzanıyordu. Sonunda konuştuğunda, Rand’dan birazcık daha az açıksözlüydü. “Bazıları Aes Sedailerin, istediği şeyi elde etmek için hemen her şeyi yapabileceğini söylüyor.”

Indirian gür, beyaz kaşlarını indirdi ve uzun burnunun üzerinden çayına baktı. Bir Aiel için orta boyluydu, Rand’dan yarım el daha kısaydı, ama adamdaki her şey uzun görünüyordu. Kıraç’ın sıcağı adamın fazla gelen etlerini eritmiş, üzerine biraz da fazla gelmeyenleri kavurmuş gibi görünüyordu. Elmacık kemikleri çıkıktı ve gözleri mağaralara oturtulmuş zümrütler gibiydi. “Aes Sedailerden bahsetmek hoşuma gitmiyor.” O sıska yüzden çıkan gür, zengin sesi insanı hep şaşırtırdı. “Olan oldu. Bırakın onlarla Bilgeler ilgilensin.”

“Shaido itlerinden bahsetmek daha iyi,” dedi Janwin ılımlı bir sesle. O haşin yüzden bu sesin çıkması da insanı şoke ediyordu. “Birkaç ay, en fazla yarım sene içinde, öldürülebilen her Shaido ölecek –ya da gai’shain yapılacak.” Sesinin yumuşak olması, adamın yumuşak olduğu anlamına gelmiyordu. Diğer ikisi başlarını salladılar. Mandelain hevesle gülümsedi.

Yine de ikna olmuş görünmüyorlardı. Bu görüşmenin sebebi sözde Shaidolardı ve en önemli konu olmasa da, önemli olmadıkları söylenemezdi. Önemsiz değil –Shaidolar uzun süredir baş belası olmuşlardı– yalnızca, onun kitabında Aes Sedailer ile aynı sayfada değil. Ama sorun çıkarıyorlardı. Timolan’ın Miagomalarına katılan üç klan Kardeşkatili’nin Hançeri’ne yaklaşmışlardı bile ve Janwin’in dediğini yapabilirlerdi, ama gai’shain yapılamayacak, öldürülemeyecek olanlar vardı. Bazıları diğerlerinden daha kritik birer sorundu. “Ya Bilgeler?” diye sordu.

Bir an adamların yüzleri okunmaz hale geldi; bunu Aes Sedailer bile Aieller kadar iyi yapamazdı. Tek Güç’le yüzleşmek onları korkulmazdı, en azından belli etmezlerdi; kimse ölümden kaçamazdı, Aieller buna inanırdı ve öfkeye kapılmış yüz Aes Sedai, yalnız bir Aiel’in kaldırdığı peçeyi indiremezlerdi. Ama Bilgelerin Dumai Kuyuları’ndaki savaşa katıldığını öğrenmek, güneşin gece doğduğunu, ayın gündüz, kan kırmızı bir gökyüzünde yükseldiğini görmek kadar büyük bir darbe olmuştu onlar için.

“Sarinde hemen hemen bütün Bilgelerin algai’d’siswai ile birlikte koşacağını söyledi,” dedi Indirian sonunda, gönülsüzce. Sarinde onu takip ederek Kızıl Pınarlardan, Codarraların klan mezrasından gelen Bilge idi. Belki “takip etmek” doğru laf değildi; Bilgeler nadiren takip ederlerdi. Her durumda, Codarra, Shiande ve Daryne Bilgelerinin çoğu mızraklarla birlikte kuzeye gidecekti. “Shaido Bilgelerinin işi... Bilgeler tarafından görülecek.” Adamın ağzı tiksinti ile çarpıldı.

“Her şey değişiyor.” Janwin’in sesi her zamankinden de yumuşaktı. Söylediğine inanıyordu, ama inanmak istemiyordu. Bilgelerin savaşa katılması, Aieller kadar eski gelenekleri ihlal ediyordu.

Mandelain abartılı bir özen ile fincanını indirdi. “Corehuin düş sona ermeden Jair’i bir kez daha görmek istiyor. Ben de öyle.” Tıpkı Bael ve Rhuarc gibi, onun da iki karısı vardı; diğer şeflerin yalnızca birer tane vardı. Timolan dışında, ama dul kalmış şefler nadiren yalnız kalırlardı. Bilgeler onların yalnız kalmamasına özen gösterirdi. “Aramızdan herhangi biri bir daha güneşin Üç Kat Topraklar’da doğduğunu görecek mi?”

“Umarım görür,” dedi Rand yavaşça. Sabanın toprağı kırdığı gibi, o da insanların yaşamlarım kıracak ve var olan her şey onun gözlerindeki ateşle kavrulacak. Ayak izlerinde savaş boruları ötecek, kuzgunlar sesiyle beslenecek ve kılıçlar tacını giyecek. Ejder Kehanetleri, Karanlık Varlık karşısında zafer dışında pek az konuda umut veriyordu ve onun da yalnızca olası olduğunu söylüyordu. Rhuidean Kehaneti, Aiel Kehaneti, Rand’ın onları yok edeceğini söylüyordu. Onun yüzünden klanlar kasvete kapılıyor, kadim gelenekler paramparça oluyordu. Aes Sedailer olmasa bile, şeflerden bazılarının, kollarında Ejderler olsa da olmasa da, Rand al’Thor’u takip etmekle doğru işi mi yaptıklarını merak etmelerine şaşmamak gerekirdi. “Umarım görür.”

“Her zaman su ve gölge bulasın, Rand al’Thor,” dedi Indirian.

Onlar gittikten sonra Rand fincanın içine kaşlarını çatarak oturdu, ama koyu renk çayın içinde yanıt bulamadı. Sonunda fincanı tepsinin yanına koydu ve kol yenlerini indirdi. Merana’nın gözleri, düşüncelerini çekip çıkartmaya çalışıyormuş gibi, ona dikilmişti. Kadında sabırsızlık işaretleri de vardı. Rand, sesleri duyabilene kadar köşede kalması gerektiğini söylemişti. Klan şefleri gittikten sonra neden köşesinden çıkamadığını merak ediyordu kuşkusuz. Yaklaşıp, konuşulanları öğrenmek istiyordu.

“Sence Aes Sedai iplerinde dans ettiğimi mi düşünüyorlar?” dedi.

Genç Narishma irkildi. Aslında, Rand’dan biraz büyüktü, ama beş altı yaş küçük gösteriyordu. Yanıt ondaymış gibi Merana’ya baktı ve huzursuzlukla omuzlarını kaldırdı. “Ben... bilmiyorum, Lord Ejder.”

Dashiva gözlerini kırpıştırdı ve kendi kendine mırıldanmayı bıraktı. Başını kuş gibi, yana eğerek yan yan Rand’a baktı. “İtaat ettikleri sürece fark eder mi?”

“Eder,” dedi Rand. Dashiva omuzlarını silkti ve Narishma düşünceli düşünceli kaşlarını çattı; ikisi de anlamıyor gibiydi, ama belki Narishma sonunda çözebilirdi.

Kürsüsünün üzerindeki tahtın arkasında, taş zemin üzerine haritalar saçılmıştı. Rand’ın onları bıraktığı yerlerde, rulo yapılmış, katlanmış ya da açılmış halde duruyorlardı. Rand bazılarını çizmesinin ucu ile kaydırdı. Aynı anda idare edilmesi gereken bir sürü şey. Kuzey Cairhien, Kardeşkatili’nin Hançeri denen dağlar, şehrin çevresindeki bölge. Illian, ta Far Madding’e kadar Maredo Ovaları. Tar Valon adası ve çevre kasabalar ve köyler. Ghealdan ve Amadicia’nın bir kısmı. Kafasının içinde hareket ve renk vardı. Lews Therin uzaklardan inledi, güldü, Asha’manları öldürmek, Terkedilmişleri öldürmek hakkında solgun, delice homurtular. İntihar etmek hakkında. Alanna ağlamayı bırakmıştı, keskin ıstırabı ince bir öfke hissinin altında boğulmuştu. Rand ellerini saçlarından geçirdi ve şakaklarına bastırdı. Kendi kafasının içinde yalnız olmak nasıl bir şeydi? Hatırlayamıyordu.

Yüksek kapılardan biri açıldı ve koridorda nöbet tutan Kızlardan biri içeri girdi. Canlı, sarı kızıl saçları ve her şeye sırıtan yüzü ile Riallin tombul görünmeyi başarıyordu. En azından bir Kız için tombul. “Berelain sur Paendrag ile Annoura Larisen Car’a’carn’ı görmek istiyorlar,” diye bildirdi. Sesi ilk isimde sıcak ve dostça, ikincisinde soğuk ve ifadesiz çıkmıştı, ama sırıtışı hiç değişmemişti.

Rand içini çekti ve içeri gelmelerini söylemek için ağzını açtı, ama Berelain beklemedi. Fırtına gibi içeri daldı. Annoura, biraz daha sakin bir tavırla, arkasından girdi. Aes Sedai Dashiva ile Narishma’yı görünce biraz ürktü ve Merana’nın köşede durduğunu görünce merakla baktı. Berelain değil.

“Bunun anlamı nedir, Lord Ejder?” diye sordu, Rand’ın o sabah gönderdiği mektubu sallayarak. Odayı aşıp burnunun altına uzattı. “Neden Mayene’e dönüyorum? Burayı, sizin adınıza iyi idare ettim ve siz bunu biliyorsunuz. Colavaere’in kendi kendini tahta çıkarmasını engelleyemedim, ama en azından sizin yaptığınız yasaları değiştirmesini engelledim. Neden uzaklaştırılıyorum? Ve neden bu bana bir mektupla söyleniyor? Yüzüme değil. Mektupla, hizmetlerim için teşekkür ediliyor ve vergi toplama işi bitmiş bir memur gibi kovuluyorum.”

Mayene Başı öfkeliyken bile Rand’ın gördüğü en güzel kadınlardan biriydi. Siyah saçları dalga dalga omuzlarına dökülüyor, kör bir adamın bile alık alık bakmasına sebep olacak bir yüzü çevreliyordu. Bir erkek o kara gözlerin içinde boğulup gidebilirdi. Bugün üzerinde pırıl pırıl, gümüş rengi ipekten bir elbise vardı. Elbise incecikti, bir âşığı geceleyin eğlendirmeye daha uygundu. Aslında, yakası kıl payı daha açık olsa, kadın o elbiseyi başkalarının önünde giyemeyecekti. Bu durumda bile, giymesinin uygun olduğundan kuşkuluydu Rand. O mektubu yazarken kendi kendine, çok fazla işi olduğu için, kadınla tartışmaya zaman ayıramayacağı için bu yöntemi seçtiğini söylemişti. Aslında kadına bakmaktan fazla zevk alıyordu; bir sebepten, bunun... tam olarak değil, ama bir şekilde yanlış olduğunu hissetmeye başlamıştı.

Kadın belirir belirmez Lews Therin sayıklamayı bırakıp usulca mırıldanmaya başladı. Tıpkı bir kadını hayran hayran süzerken yaptığı gibi. Rand aniden kendi kulak memesini ellediğini fark etti ve şoke oldu. Mırıldanma gibi, Lews Therin’in düşünmeden yaptığı bir şey olduğunu anladı. Elini yana indirdi, ama bir anlığına eli yine kulağına gitmek istedi.

Kavrulası, bu benim bedenim! Düşünce bir hırlama gibiydi. Benim! Lews Therin’in mırıldanması şaşkınlık ve kafa karışıklığı içinde kesildi; ölü adam ses çıkarmadan, Rand’ın beyninin en derin gölgelerinin arasına kaçtı.

Rand’ın sessizliği etkili olmuştu. Berelain mektubu indirdi ve öfkesi kayboldu. Biraz. Gözlerini onunkilere dikerek. Rand’ın yanaklarını kızartan derin bir nefes aldı. “Lord Ejder...”

“Nedenini biliyorsun,” diye araya girdi Rand. Kadının yalnızca gözlerine bakmak kolay değildi. Tuhaf bir şekilde, kendini Min’in burada olmasını dilerken buldu. Çok tuhaf. Şu anda onun görülerinin bir faydası olmazdı. “Bu sabah o Deniz Halkı gemisinden dönerken, rıhtımda elinde bir hançerle bekleyen biri vardı.”

Berelain başını horgörüyle arkaya attı. “Üç adımdan daha yakınıma sokulamadı. Yanımda Kanatlı Askerler’den bir düzinesi ve Lord Kumandan Gallenne vardı.” Nurelle Kanatlı Askerler’den bir kısmını Dumai Kuyuları’na götürmüştü, ama bir bütün olarak Kanatlı Askerler’in kumandanı Gallenne idi. Kadının şehirde, Nurelle’le dönenlere ek olarak sekiz yüz askeri vardı. “Bir yankesici yüzünden kuyruğumu kıstırıp kaçacağımı mı düşünüyorsunuz?”

“Aptalı oynama,” diye hırladı Rand. “Çevrende bir düzine asker varken bir yankesici, ha?” Kadının yanakları kızardı; pekâlâ biliyordu. Rand ona itiraz etme, açıklama ya da buna benzer bir aptallığa girişme şansı tanımadı. “Dobraine Saray’da, senin Colavaere’e ihanet ettiğin söylentilerinin dolaştığını söyledi. Onu desteklemiş olanlar bana öcü demeye korkar, ama seni hançerletmek için gereken parayı da öderler.” Dobraine’e göre, Faile için de geçerliydi bu; o işin icabına bakılıyordu. “Ama fırsat bulamayacaklar, çünkü sen Mayene’e geri gidiyorsun. Elayne Güneş Tahtı’na oturana kadar Dobraine burada senin yerini alacak.”

Kadın, elbisesinden içeri buz gibi su boca edilmiş gibi kekeledi. Gözleri tehlikeli ölçüde irileşti. Rand, kadın ondan korkmayı bıraktığında memnun olmuştu, ama şimdi o kadar emin değildi. Berelain patlamak üzere ağzını açtığında Annoura koluna dokundu. Berelain hızla başını ona çevirdi. Uzun uzun bakıştılar ve Berelain’in kekelemeleri dindi. Eteklerini sıvazladı ve omuzlarını şiddetle kaldırdı. Rand çabucak bakışlarını kaçırdı.

Merana büyünün kıyısında bekliyordu. Rand kadının büyüyü geçip, sonra geri mi döndüğünü merak etti –aksi halde, göremediği bir şeyin tam kenarında durmayı nasıl başarabilirdi ki? Rand başını çevirince, kadın gerileyerek duvara dokundu, ama bakışlarını ondan hiç ayırmadı. Yüzüne bakarak, söylenenleri dinleyebilmek için on gün boyunca Rand’ın çayını doldurmaya razı olabilirdi.

“Lord Ejder,” dedi Berelain, gülümseyerek, “bir de Atha’an Miere meselesi var.” Sesi ılık bal gibiydi; dudaklarının kıvrımı bir kaya parçasında bile öpüşme düşünceleri uyandırırdı. “Dalgahanımı Harine bu kadar uzun süre gemisinde boş oturduğu için hiç memnun değil. Onu birkaç kez ziyaret ettim. Oradaki güçlükleri düzeltebilirim, Lord Dobraine’in bunu yapabileceğinden kuşkuluyum. Ejder Kehanetleri’nde bahsedilse de bahsedilmese de, Deniz Halkı’nın sizin için yaşamsal öneme sahip olduğuna inanıyorum. Siz de onların kehanetleri açısından çok önemlisiniz, ama tam olarak nasıl, söylemeye yanaşmıyorlar.”

Rand bakakaldı. Bazıları onu öldürmeye kalkışmadan önce bile pek az Cairhienliden teşekkür alan zor bir işi elinde tutmak için neden bu kadar çabalıyordu? Kadın bir hükümdardı, hükümdarlar ve elçilerle iş görmeye alışıktı, sokak serserileri ve karanlıkta hançerler ile değil. Ilık bal ya da değil, bunun sebebi Rand al’Thor’un yanında olmak değildi. Kadın... eh, kendini ona sunmuştu... bir kez, ama zorlu gerçek şuydu ki, Mayene küçük bir ülkeydi ve Berelain güzelliğini, bir erkeğin kılıcını kullandığı gibi kullanıyordu, ülkesini daha güçlü komşusu, Tear tarafından yutulmaktan korumak için. Yanıt basitçe buydu. “Berelain, Mayene’in durumunu sana garanti etmek için başka ne yapabilirim, bilmiyorum, ama dilediğin anlaşmayı yazarım...” Kafasının içinde renkler öyle güçlü bir şekilde döndü ki dili dondu. Lews Therin çirkin çirkin güldü. Tehlikeyi bilen ve korkmayan bir kadın, ancak bir delinin reddedeceği bir hazinedir.

“Garantiler.” Bal kasvetle çevrelenmişti ve bu sefer soğuk bir öfke kabarıyordu. Annoura Berelain’in kolunu çekiştirdi, ama kadın Aes Sedai’ye hiç dikkat etmedi. “Ben sizin garantilerinizle Mayene’de otururken başkaları size hizmet edecek. Kendi ödüllerini isteyecekler ve benim burada ettiğim hizmet eskiyecek, solacak, ama onlarınki yeni ve taze olacak. Yüksek Lord Weiramon size Illian’ı verip karşılığında Mayene’i isterse ne diyeceksiniz? Size Murandy ve Altara’yı, Aryth Okyanusu dışında her şeyi verirse?”

“Gitme anlamına gelse de bana hizmet edecek misin?” diye sordu Rand sessizce. “Gözümden uzak olacaksın, ama düşüncelerimden değil.” Lews Therin yine, öyle bir şekilde kahkaha attı ki Rand neredeyse kızaracaktı. Bakmaktan zevk alıyordu, ama bazen Lews Therin’in düşündüğü şeyler...

Berelain inatçı gözlerle baktı ona ve Rand Annoura’nın gözlerinde biriken soruları görebiliyordu. Kadın dikkatle, hangilerini soracağını seçiyordu.

Kapı yine açıldı ve Riallin girdi. “Car’a’carn’ı görmek için bir Aes Sedai geldi.” Sesi aynı anda hem soğuk, hem kararsız çıkıyordu. “Adı Cadsuane Melaidhrin.” Hemen arkasında çarpıcı ölçüde düzgün hatlı bir kadın girdi. Demir grisi saçlarını kafasının üstünde topuz yapmıştı ve sarkık, altın süslerle süslemişti. Her şey aynı anda oldu.

“Öldüğünü sanmıştım,” diye inledi Annoura, gözleri yuvalarından uğrarcasına.

Merana ellerini uzatarak büyünün içinden geçti. “Hayır, Cadsuane!” diye çığlık attı. “Ona zarar vermemelisin! Yapmamalısın!”

Odada biri, belki birden fazlası saidar’a kucak açarken Rand’ın derisi karıncalandı. Rand hızla Berelain’den uzaklaştı ve Kaynak’ı kavradı, içini saidin’le doldurdu, onun Asha’manları da doldurduğunu hissetti. Bir Aes Sedai’den diğerine bakarken Dashiva’nın yüzü seğiriyordu. Kavradığı Güç’e rağmen, Narishma iki eliyle kılıcının kabzasını yakalamış, Ağaçtaki Leopar duruşuna geçmişti. Kılıcını çekmek üzere görünüyordu. Lews Therin öldürmek ve ölüm hakkında hırladı, hepsini öldür, hemen öldür. Riallin bir şeyler bağırarak peçesini kaldırdı ve aniden odada bir düzine peçeli, mızrağını hazır etmiş Kız belirdi. Berelain’in, herkes delirmiş gibi, ağzı bir karış açık kalakalmış olmasına şaşmamak gerekirdi.

Bunca şamataya sebep olmuş biri olarak, bu Cadsuane olağanüstü derecede kaygısız görünüyordu. Kızlara baktı ve saçlarındaki altın yıldızları, ayları, kuşları hafifçe sarsarak başını iki yana salladı. “Ghealdan’ın kuzeyinde doğru düzgün gül yetiştirmeye çalışmak ölüme yakın olabilir, Annoura,” dedi kuru kuru, “ama tam olarak mezar sayılmaz. Ah, lütfen sakin ol, Merana, yoksa birilerini korkutacaksın. Çömez beyazlarını çıkardığından beri biraz daha sakinleşmeyi başardığını sanırdım.”

Merana ağzını açıp kapattı, mahcup görünüyordu. Karıncalanma hissi aniden kayboldu. Ama Rand saidin’i salıvermedi, Asha’manlar da öyle.

“Sen kimsin?” diye sordu. “Hangi Ajah?” Merana’nın tepkisine bakılırsa Kızıl, ama bir Kızıl Aes Sedai’nin böyle, yapayalnız içeri dalabilmesi için intihara varan bir cesaret gerekirdi. “Ne istiyorsun?”

Cadsuane’in bakışları bir an için ona takıldı ve yanıt vermedi. Merana’nın dudakları aralandı, ama gri saçlı kadın tek kaşını kaldırarak ona baktı, o kadar. Merana kızardı ve bakışlarını indirdi. Annoura hâlâ yeni gelene, bir hayaletmiş gibi bakıyordu. Ya da bir devmiş gibi.

Cadsuane tek kelime etmeden, koyu yeşil, bölünmüş eteğini hışırdatarak odayı aşıp iki Asha’man’ın yanına gitti. Rand kadının hep bu aceleci zarafetle hareket ettiğini, zarif, ama boşa zaman harcamayan, kimsenin de zamanını boşa harcamasına izin vermeyen bir şekilde davrandığını hissetti. Dashiva kadını baştan aşağı süzdü ve alayla sırıttı. Kadın doğrudan onun yüzüne bakıyor olmasına rağmen bunu fark etmiş görünmedi; Narishma’nın ellerinde ki kılıcı da fark etmiş görünmedi. Parmağını adamın çenesinin altına götürdü ve başını iki yana çevirerek inceledi. Sonunda Narishma başını çekti.

“Ne güzel gözler,” diye mırıldandı kadın. Narishma kararsızca gözlerini kırpıştırdı ve Dashiva’nın alaylı sırıtışındaki alay kayboldu, ama yine de öyle kötücül bir sırıtıştı ki biraz önceki ifadesi şimdikine göre daha neşeli kalmıştı.

“Hiçbir şey yapmayın,” diye terslendi Rand. Dashiva ona dik dik bakma cesaretini gösterdi, sonra surat asarak, Asha’manların kullandığı selamla yumruğunu göğsüne götürdü. “Burada ne işin var, Cadsuane,” diye devam etti Rand. “Bana bak, kavrulası!”

Kadın, yalnızca başını çevirerek ona baktı. “Demek Yenidendoğan Ejder, Rand al’Thor sensin. Moiraine gibi bir çocuğun bile sana birkaç görgü kuralını öğretmiş olmasını beklerdim.”

Riallin sağ elindeki mızrağı kalkanının arkasında tuttuğu mızraklara kattı ve Kızların el konuşması ile elini oynattı. Bu sefer kimse gülmedi. Bu sefer, Rand onun aleyhine bir şaka yapmadıklarından emindi. “Sakin ol, Riallin,” dedi, bir elini kaldırarak. “Hepiniz, sakin olun.”

Cadsuane bunu da görmezden geldi ve Berelain’e gülümsedi. “Demek senin Berelain bu, Annoura. İşittiğimden daha güzelmiş.” Başını eğerek yaptığı reverans oldukça derindi, ama itaat ya da Berelain’den daha aşağı konumda olduğunu ima eden bir reverans değildi. Aslında, bir nezaket gösterisinden başka hiçbir şey değil. “Leydi Mayene Başı, bu genç adamla konuşmalıyım ve danışmanınızı da alıkoymak istiyorum. Burada pek çok görev üstlendiğinizi duydum. Sizi onlardan uzak tutmayalım.” Kapıyı açmak dışında, bundan daha açık bir kovalama olamazdı.

Berelain zarafetle başını eğdi, sonra rahatça Rand’a döndü ve eteklerini açarak öyle bir reverans yaptı ki Rand kadının üzerindeki azıcık giyim eşyasının da sıyrılıp düşmesinden endişelenmeye başladı. “Lord Ejder,” dedi kadın resmi bir sesle, “huzurunuzdan çekilmek için izninizi rica ediyorum.”

Rand’ın karşılık olarak eğilmesi o kadar gösterişli değildi. “Dilediğiniz izin verildi, Leydi Mayene Başı.” Kadının sesi yine tamamen bala dönüşmüştü. Cadsuane’in hatırına olduğunu tahmin ediyordu Rand. Kadının yüzünde flört olmadığı kesindi, yalnızca kararlılık vardı. “Harine’i unutmayın,” diye ekledi Berelain fısıldayarak.

Kapı Berelain’in arkasından kapandığı zaman, Cadsuane, “Çocukların oynamasını seyretmek her zaman güzel, sence de öyle değil mi, Merana?” dedi. Merana’nın başı Rand ile gri saçlı Aes Sedai arasında gidip gelirken gözleri iri iri açıldı. Annoura, ancak irade gücü ile dik durabiliyormuş gibi görünüyordu.

Kızların çoğu Berelain’in peşinden çıktı. Görünüşe göre burada kimsenin öldürülmeyeceğine karar vermişlerdi, ama Riallin ve iki Kız daha kapının önünde kaldı. Peçelerini indirmemişlerdi. Her Aes Sedai için bir Kız kalmış olması tesadüf de olabilirdi. Dashiva da tehlikenin geçtiğini düşünmüş gibiydi. Sırtını duvara vermiş, bir ayağını duvara dayamış, kollarını kavuşturmuş, dudaklarını sessizce oynatarak, görünürde Aes Sedaileri izliyordu.

Narishma soru sorarcasına Rand’a kaşlarını çattı, ama Rand başını iki yana sallamakla yetindi. Kadın bilinçli olarak onu kışkırtmaya çalışıyordu. Soru, onu zahmetsizce yalıtabilecek, öldürebilecek birini neden kışkırtmak istediği idi. Lews Therin de aynı şeyi mırıldanıyordu. Neden? Neden? Rand kürsüye çıkarak tahtın üzerindeki Ejder Asası’nı aldı ve oturup ne olacağını beklemeye başladı. Kadın istediğini başaramayacaktı.

“Oldukça süslü, sence de öyle değil mi?” dedi Cadsuane Annoura’ya, çevresine bakınarak. Onca diğer altına ek olarak, aynaların üstünde, duvarlar boyunca geniş altın şeritler uzanıyordu ve kornişler de altmış santim genişliğinde, altın pullardan oluşuyordu. “Abartmak konusunda Cairhien’in mi, yoksa Tear’ın mı daha kötü olduğuna hiç karar veremedim, ama ikisi de Ebou Darlıların, hatta Tenekecilerin kızarmasına sebep olur. Şuradaki bir çay tepsisi mi? Taze ve sıcaksa biraz isterim.”

Rand, metalin leke yüzünden çürümesini bekleyerek yönlendirdi ve tepsiyi kaldırdı. Tepsi üç kadına doğru süzüldü. Merana yedek fincan getirmişti, dört tanesi kullanılmadan tepside kalmıştı. Rand bunları doldurdu, çaydanlığı yerine bıraktı ve bekledi. Tepsi, saidin üzerinde havada kaldı.

Görünüşleri birbirlerinden çok farklı üç kadının tepkileri de farklı oldu. Annoura tepsiye, kangal olmuş engerekmiş gibi baktı, başını hafifçe iki yana salladı ve bir adım geriledi. Merana derin bir nefes aldı ve hafifçe titreyen bir elle, yavaşça bir fincan aldı. Bir adamın yönlendirebildiğini bilmek ve bunu görmek zorunda olmak aynı şey değildi. Ama Cadsuane fincanını aldı ve çayı memnun bir gülümseme ile kokladı. Üç adamdan hangisinin çay doldurduğunu anlatacak hiçbir şey yoktu, ama kadın fincanını üzerinden, bacağını koltuğun koluna atmış, oturmakta olan Rand’a baktı. “Aferin sana,” dedi. Kızlar peçelerinin üzerinden şok dolu bakışlar fırlattılar birbirlerine.

Rand titredi. Hayır. Kadın onu kışkırtmayı başaramayacaktı. Sebep ne olursa olsun, istediği şey buydu ve başaramayacaktı! “Bir kez daha soracağım,” dedi Rand. Sesinin bu kadar soğuk çıkması tuhaftı; içten içe, en sıcak saidin ateşlerinden bile hararetliydi. “Ne istiyorsun? Ya yanıt ver ya da çık. İster kapıdan, ister pencereden; sana kalmış.”

Merana yine konuşacak oldu ve yine Cadsuane tarafından, bu sefer keskin bir jestle susturuldu. “Seni görmek için,” dedi kadın sakin sakin. “Ben Yeşil Ajah’tanım, Kızıl’dan değil, ama yaşayan bütün Aes Sedailerden daha uzun süredir şal takıyorum ve herhangi dört, hatta on Kızıl’dan daha fazla yönlendirebilen adam gördüm. Onları avladığımdan değil, anlamalısın, ama bu konuda sağlam hislerim var gibi.” Hayatı boyunca bir iki kez pazara gittiğini söyleyen bir kadın gibi, sakin sakin. “Bazıları acı sona kadar savaştı, kalkan konulup bağlandıktan sonra bile bağıra çağıra tekmeler savurdu. Bazıları ağladı ve yalvardı, Tar Valon’a götürülmemek için altın, herhangi bir şey önerdi, hatta kendi ruhlarını. Diğerleri, kuzular kadar uysal, sonunda sona ermesine minnet duyarak, rahatlama ile ağladı. Işık’ın gerçeği, sonunda hepsi ağlar. Sonunda, onlar için gözyaşlarından başka hiçbir şey kalmamıştır.”

Rand’ın içindeki hararet öfkeyle patladı. Tepsi ve dev çaydanlık odada uçarak gitti, gök gürültüsü gibi bir çatırtı ile bir aynayı kırdı, bir cam yağmuru eşliğinde sekti, yarı düzleşmiş çaydanlık çay saçtı, ikiye bükülmüş tepsi dönerek yere düştü. Cadsuane dışında herkes yerinde sıçradı. Rand kürsüden aşağı sıçradı. Ejder Asası’nı öyle sıkı kavramıştı ki parmak boğumları acıyordu. “Bunun beni korkutması mı gerekiyor?” diye hırladı. “Yalvarmamı, minnet duymamı mı bekliyorsun? Ağlamamı? Aes Sedai, elimi kapatıp seni ezebilirim.” Kaldırdığı el öfkeyle titriyordu. “Neden ezmem gerektiğini Merana biliyor. Bunun neden yapmadığımı ise yalnızca Işık biliyor.”

Kadın ezilmiş çay malzemelerine, bir sürü zamanı varmış gibi baktı. “Artık,” dedi sonunda, her zamanki kadar sakin bir tavırla, “geleceğini ve şu anını bildiğimi biliyorsun, Işık’ın merhameti, yönlendirebilen bir adam için solarak hiçliğe dönüşür. Bazıları bunu görür ve Işık’ın o adamları reddettiğine inanır. Ben değil. Sesler duymaya başladın mı?”

“Ne demek istiyorsun?” diye sordu Rand yavaşça. Lews Therin’in dinlediğini hissedebiliyordu.

Derisi yine karıncalanmaya başladı. Neredeyse yönlendiriyordu, ama yalnızca çaydanlık kalktı ve Cadsuane’e doğru süzüldü, kadının incelemesi için havada yavaşça döndü. “Yönlendirebilen bazı erkekler sesler duymaya başlıyor.” Düzleşmiş altın ve gümüş küreye bakarak, neredeyse dalgın dalgın konuşuyordu. “Deliliğin bir parçası. Onlarla konuşan, ne yapmaları gerektiğini söyleyen sesler.” Çaydanlık nazikçe yere, ayaklarının dibine süzüldü. “Sen duydun mu?”

Şaşırtıcı şekilde, Dashiva bet bir kahkaha patlattı. Gülerken omuzları sarsılıyordu. Narishma dudaklarını ıslattı; kadından daha önce korkmamış olabilirdi, ama şimdi onu bir akrepmiş gibi, dikkatle izliyordu.

“Soruları ben sorarım,” dedi Rand kararlılıkla. “Unutmuş görünüyorsun. Yenidendoğan Ejder benim.” Sen gerçeksin, değil mi? diye merak etti. Yanıt gelmedi. Lews Therin? Bazen adam yanıt vermiyordu, ama Aes Sedailer onu her zaman çekerdi. Lews Therin? Deli değildi; ses gerçekti, hayal değil. Delilik değil. Aniden kahkaha atma arzusu hissetmesinin de faydası olmadı.

Cadsuane içini çekti. “Nereye, neden gittiğine, önünde seni nelerin beklediğine dair pek az fikri olan bir delikanlısın. Fazla gergin görünüyorsun. Belki de daha sakin olduğun bir zaman konuşmalıyız. Merana ile Annoura’yı bir süreliğine alıp götürmeme itirazın var mı? Uzun zamandır görmedim onları.”

Rand ağzı bir karış açık, bakakaldı ona. Kadın içeri dalıyor, ona hakaret ediyor, onu tehdit ediyor, kayıtsızca kafasındaki seslerden haberi olduğunu bildiriyor, sonra da gidip Merana ve Annoura ile konuşmak istiyordu, öyle mi? Asıl deli olan oydu. Lews Therin hâlâ yanıt vermiyordu. Adam deliydi. Öyleydi!

“Git,” dedi. “Çık dışarı ve...” Deli değildi. “Hepiniz, çıkın dışarı! Çıkın dışarı!”

Dashiva başını yana eğerek, gözlerini kırpıştırarak baktı ona, sonra omuzlarını silkti ve kapıya yöneldi. Cadsuane öyle bir şekilde gülümsedi ki, Rand onun bir kez daha aferin demesini bekledi. Kadın Merana ile Annoura’yı toparladı ve Kızlara doğru kışkışladı. Kızlar endişeyle kaşlarını çatarak peçelerini indiriyorlardı. Narishma da Rand’a baktı ve Rand keskin bir jest yapana kadar duraksadı. Sonunda hepsi gitti ve Rand yalnız kaldı. Yalnız.

Ejder Asası’nı şiddetle fırlattı. Mızrak ucu sandalyelerden birinin sırtına saplandı ve püskülleri sallayarak titremeye başladı.

“Ben deli değilim,” dedi boş odaya. Lews Therin ona bazı şeyler söylemişti; ölü adamın sesi olmasa Galina’nın sandığından asla kurtulamazdı. Ama sesi duymadan önce Güç kullanmıştı; şimşek çağırmayı, ateş fırlatmayı, yüzlerce Trolloc öldüren bir yapı kurmayı keşfetmişti. Ama diğer yandan, belki de o Lews Therin’di, tıpkı erik bahçelerinde ağaçlara tırmanmak, Hizmetkârlar Salonu’na girmek ve o farkında olmadan bilincine doluşan bir düzine başka anı gibi. Belki o anıların hepsi hayaldi, deli bir zihnin delice düşleri, tıpkı ses gibi.

Odayı adımlamakta olduğunu fark etti, ama duramıyordu. Hareket etmezse kasları spazmlarla onu paramparça edecekmiş gibi geliyordu. “Ben deli değilim,” dedi nefes nefese. Henüz değil. “Ben...” Açılan kapının sesiyle, Min’i görmeyi bekleyerek döndü.

Yine Riallin gelmişti, koyu mavi elbise giymiş, saçları kırlaşmaya başlamış, küt yüzlü, kısa, tombul bir kadına destek oluyordu. Kadının yüzü perişan, yüzü kıpkırmızıydı.

Rand onlara gitmelerini, onu rahat bırakmalarını söylemek istedi. Yalnız. Yalnız mıydı? Lews Therin bir düş müydü? Onu yalnız bıraksalar... Idrien Tarsin, burada, Cairhien’de kurduğu okulun müdiresi idi. Öyle pratik bir kadın ki, göremediği, dokunamadığına göre, Tek Güç’e inanmadığını tahmin ediyordu Rand. Onu bu duruma getiren ne olabilirdi?

Rand kendini kadına dönmeye zorladı. Deli ya da değil, yalnız ya da değil, yapılması gereken şeyi yapacak başka kimse yoktu. Bu küçük görevi bile. Bir dağdan daha ağır. “Sorun nedir?” diye sordu, olabildiğince nazik konuşmaya çalışarak.

Aniden ağlamaya başlayan Idrien sendeleyerek ona yaklaştı ve göğsüne kapandı. Kadın kendini toparlayıp hikâyesini anlattığında, Rand da ağlamaklı oldu.

19
Elmaslar ve Yıldızlar

Merana Cadsuane’e cesaret edebildiğince yaklaşarak peşinden gitti. Dilinin ucunda yüzlerce soru vardı, ama Cadsuane kolunu çekiştirebileceğiniz türden bir kadın değildi. Kimi, ne zaman fark edeceğine o karar verirdi. Annoura da sessizliğini koruyordu. İkisi Cadsuane’in peşinde saray koridorlarını geçtiler, ilk başta cilalı mermerden, sonra sade, siyah taştan merdivenler indiler. Merana Gri Aes Sedai ile bakıştı ve bir anlığına içi burkuldu. Bu kadını gerçekten tanıdığı söylenemezdi, ama Annoura’nın yüzünde Çömezler Sorumlusu’na gitmekte olan ve cesur olmaya karar vermiş bir kızın çelik gibi bakışları vardı. Onlar çömez değildi. Onlar kız çocukları değildi. Merana ağzını açtı... ve kapattı; önünde yükselip alçalan, aylar, yıldızlar, kuşlar ve balıklarla süslenmiş gri topuzdan ürkmüştü. Cadsuane... Cadsuane’di işte.

Merana daha önce, çömezken onunla bir kez daha karşılaşmıştı ya da en azından onu dinlemiş ve onun tarafından bir kez hitap edilmişti. Her Ajah’tan Aes Sedai onunla görüşmeye gelmişti. Saklayamadıkları bir huşu ile doluydular. Bir zamanlar Cadsuane Melaidhrin, çömezler defterine yapılan her kaydın karşılaştırıldığı örnekti. Elayne Trakand Beyaz Kule’ye gelene kadar, Cadsuane’in yaşadığı süre içinde, değil o örneği aşmak, onunla boy ölçüşebilen tek kişi bile çıkmamıştı. Birden fazla açıdan, bin senedir Aes Sedailer arasından onun gibi biri çıkmamıştı. Temsilci seçilmeyi reddeden biri işitilmemişti, ama onun, en az iki kez reddettiği söyleniyordu. Yeşil Ajah’ın başına geçmeyi de istemediği söyleniyordu. Bir seferinde, Salon onu Amyrlin yapmaya kalkıştığı için Kule’den kaybolup, on sene ortalarda görülmediği söyleniyordu. Tar Valon’da kesinlikle gerektiğinden tek gün fazlasını geçirmemişti. Cadsuane’e dair hikâyeler gelirdi Kule’ye, Aes Sedailerin ağzını açık bırakan hikâyeler, şal takmayı düşlemiş herkesi ürperten maceralara dair hikâyeler. Cadsuane Aes Sedailer arasında bir efsaneye son verecekti. Çoktan vermiş değilse.

Cadsuane dünyadan elini eteğini çekeceğini bildirdiğinde, Merana yirmi beş senedir şal takıyordu. Saçları grileşmişti bile. Yirmi beş sene sonra, Aiel Savaşı patladığında herkes Cadsuane’in uzun zaman önce öldüğünü varsayıyordu, ama savaşın başlamasının üzerinden üç ay geçmeden Cadsuane yeniden ortaya çıkmıştı. Yanında iki Muhafız vardı, hayatlarının zirvesini geçeli epey olmuş, ama hâlâ demir kadar sert adamlar. Seneler içinde Cadsuane’in, çoğu Aes Sedai’nin edindiği ayakkabı sayısından daha fazla Muhafız edindiği söylenirdi. Aieller Tar Valon’dan çekildikten sonra Cadsuane bir kez daha emekli olmuştu, ama bazıları, yarı şaka yarı ciddi, dünyada bir zerre macera kaldığı sürece Cadsuane’in asla ölmeyeceğini söylüyordu.

Bu, çömezlerin söylediği türden saçmalıklardan, diye hatırlattı Merana kendi kendine, kararlılıkla. Eninde sonunda hepimiz ölürüz. Ama Cadsuane yine de Cadsuane idi. Ve al’Thor ele geçirildikten sonra şehirde beliren Aes Sedailerden biri o değilse, güneş bu gece batmayacaktı. Merana şalını düzeltmek için kollarını kaldırdı ve şalının odasında, bir çengelde asılı olduğunu hatırladı. Saçma. Kim olduğunu hatırlatacak bir şeye ihtiyacı yoktu. Bir de Cadsuane değil de başka biri olsa...

Koridor kesişiminde duran iki Bilge, koyu renk eşarplar altındaki taştan suratlar üzerinde soğuk, açık renk gözlerle onların geçmesini izledi. Edarra ve Leyn. İkisi de yönlendirebiliyordu, hem de güçlü bir şekilde; küçükken Kule’ye gelseler, çok yükselebilirlerdi. Cadsuane yabanilerin onaylamazlığını fark etmiş görünmeden önlerinden geçti. Annoura, kaşlarını çatarak ve mırıldanarak, ince örgülerini savurarak başını iki yana sallayarak yürüdü. Merana bakışlarını yer seramiklerinden kaldırmadı.

Kuşkusuz ona kalacaktı; Cadsuane’e, daha o ve diğerleri Saray’a getirilmeden önce, dün gece Bilgelerle yaptıkları anlaşmada verilen... ödünleri... açıklamak. Annoura bilmiyordu –o görüşmeye katılmamıştı– ve Rafela, Verin ya da bu görevi üzerine yıkabileceği bir başkasının ortaya çıkacağından umudu yoktu Merana’nın. Bir açıdan bir uzlaşmaydı bu; bu koşullar altında, belki de beklenebilecek en iyi ödün, ama Cadsuane’in bu şekilde göreceğinden şüpheliydi. Onu ikna edecek kişinin kendisi olmamasını diliyordu. O lanet erkekler için bir ay boyunca çay servisi yapmak çok daha iyiydi. Genç al’Thor’un yanında o şekilde çene çalmamış olmayı diliyordu. Al’Thor’un neden ona çay servisi yaptırdığını bilmek, bundan elde edebileceği her tür avantajdan uzak tutulmasını telafi etmiyordu. Gözleri cilalı, gri mavi mücevherler gibi parlayan genç bir adamın bakışları karşısında, saf dehşet içinde kekelediğine inanmaktansa, bir ta’veren’in Desen’i çalkalamasına yakalandığına inanmak yeğdi, ama her iki durumda da, her tür avantajı al’Thor’a tepsi içinde sunmuştu. Keşke...

Keşkeler çocuklar içindi. Merana sayısız anlaşmada arabuluculuk yapmıştı ve o anlaşmaların çoğu amaçlanan şeyin gerçekleşmesini sağlamıştı; Merana üç savaşa son vermiş, iki düzine savaşı başlamadan durdurmuş, krallar, kraliçeler ve generallerin karşısına dikilmiş, onların mantıklı olanı görmesini sağlamıştı. Yine de... Seonid, Masuri, Faeldrin ya da başka herhangi birinin köşeyi dolandığı her seferinde al’Thor onu hizmetçi gibi kullansa da, tek şikâyet sözcüğü etmeyeceğine, söz verirken buldu kendini. Işık! Gözlerini açıp kapatmayı ve Salidar’dan bu yana olanların bir kâbustan başka bir şey olmadığını görmeyi ne kadar isterdi!

Şaşırtıcı şekilde, Cadsuane onları doğrudan Bera ile Kiruna’nın paylaştığı, Saray’ın derinliklerindeki küçük odaya götürdü. Hizmetkârların yaşadığı yere. Duvarda yükseğe açılmış, ama dışarıdaki avluyu kaplayan taşlarla aynı hizada olan dar pencereden içeri biraz ışık giriyordu, ama oda loştu. Çatlak, sararmış badanalı duvarlardaki çengellere pelerinler, heybeler ve birkaç elbise asılmıştı. Çıplak, tahta zemin oyuk oyuktu, ama düzeltmek için çaba gösterildiği açıktı. Bir köşede minik, yuvarlak, hırpalanmış bir masa duruyordu, bir başka köşede ise aynı ölçüde ezik bir lavabo sehpası, çentik bir lavabo ve sürahi. Merana küçük yatağı süzdü. İki kapı aşağıda, kendisinin Seonid ve Masuri ile paylaşmak zorunda olduğu yataktan daha dar görünmüyordu. Oda onunkinden bir adım kadar geniş, bir adım kadar uzundu, ama üç kişinin paylaşması için düşünülmemişti. Coiren ve Aiel çadırlarında tutulan diğerleri tutsak olarak çok daha rahattı muhtemelen.

Ne Bera, ne de Kiruna odadaydı, ama Daigian oradaydı. Daigian tombul, solgun bir kadındı, uzun, siyah saçlarına ince, gümüş bir zincir asmış, yuvarlak bir aytaşını alnına sarkıtmıştı. Koyu renk Cairhien tarzı elbisesinin korsesinde dört ince, renkli çizgi vardı. Eteğine de, Ajahını simgeleyen beyaz çizgiler eklemişti. Küçük Evlerden birinin küçük kızı olarak, Merana’ya hep kabaran bir güvercini hatırlatmıştı. Cadsuane içeri girdiğinde, Daigian beklenti içinde doğruldu.

Odada yalnızca bir sandalye vardı, daha doğrusu, sandalye müsveddesi denebilecek bir tabure. Cadsuane oraya oturdu ve içini çekti. “Çay, lütfen. O oğlanın doldurduğu çaydan iki yudum alsaydım, dilimi ayakkabı tabanı olarak kullanabilirdim.”

Daigian hemen zayıf bir saidar parıltısına sarındı ve masadaki çukur çukur çaydanlık yükseldi. Ateş akışları suyu ısıtırken Daigian küçük, pirinç destekli çay sandığını açtı.

Oturacak başka yer bulamayan Merana, eteklerini düzelterek yatağa yerleşti ve düşüncelerini bir düzene sokmaya çalışarak yumru yumru şiltenin üzerinde kıpırdandı. Daha önce hiç girişmediği türden bir arabuluculuğa benzeyecekti bu. Bir an sonra Annoura da ona katıldı ve şiltenin ucuna ilişti.

“Burada olmana bakarak, Merana,” dedi Cadsuane aniden, “oğlanın Elaida’ya boyun eğdiğine dair hikâyeler yalan. O kadar şaşırma, çocuğum. İlişkilerinizden haberim olmadığını mı sanıyordun?” Sözcüğe öyle bir tını kattı ki, bir asker küfrü kadar pis geldi kulağa. “Ya sen, Annoura?”

“Ben yalnızca Berelain’e danışmanlık etmek üzere buradayım, ama gerçek şu ki, buraya gelerek tavsiyelerime karşı çıkmış oldu.” Tarabonlu kadın başını kaldırmış, güvenli bir sesle konuşuyordu. Buna karşı başparmaklarını ovuşturuyordu. Bu kadar saydam olursa, pazarlık masalarında hiç iyi iş çıkaramazdı. “Kalanlar konusunda,” dedi dikkatle, “henüz bir karara varmadım.”

“Bilgece bir karar,” diye mırıldandı Cadsuane, anlamlı anlamlı Merana’ya bakarak. “Bana öyle geliyor ki, son birkaç sene içinde çok fazla Aes Sedai beyin ve sağduyu sahibi olduğunu unutmuş. Aes Sedailerin ancak sakin sakin düşündükten sonra, Kule’nin çıkarını gözeterek karara vardıkları zamanlar vardı. Al’Thor’un işlerine bulaşarak Sanche denen kadının ne hale düştüğünü hatırla, Annoura. Demirhane ateşine fazla yaklaşırsan, fena yanabilirsin.”

Merana çenesini kaldırdı ve boynundaki gerginliği yok etmeye çalıştı. Ne yaptığını fark edince kendini durmaya zorladı. Kadının konumu onunkinden çok da yüksek değildi. Pek değil. Yalnızca, tüm diğer Aes Sedailerden daha yüksekteydi. “Sormama izin verirsen...” Fazla çekingen, ama durup baştan almak daha kötü olurdu. “...niyetin nedir, Cadsuane?” Vakarını korumak için çabaladı. “Açık ki şimdiye dek... kenarda... bekliyordun. Neden al’Thor’a... özellikle böyle bir anda... yaklaşmaya karar verdin? Karşısında son derece... diplomatik olmayan... bir tavır sergiledin.”

“Yüzüne tokat atsan da olurdu,” diye araya girdi Annoura ve Merana kızardı. İkisi arasında, Cadsuane karşısında tedirginlik hisseden Annoura olmalıydı, ama kekeleyen o değildi.

Cadsuane merhamet edermiş gibi, başını iki yana salladı. “Bir erkeğin ne malzemeden yapıldığını görmek istiyorsan, onu hiç beklemediği bir yönden itekleyeceksin. O oğlan iyi metalden yapılmış, bence, ama zor olacak.” Parmaklarını birbirine dayayarak kaldırdı ve üstlerinden duvara bakarak kendi kendine düşündü. “İçinde, dünyayı kavurmaya yetecek kadar öfke var ve o öfkeye kıl payı hâkim oluyor. Birazcık dengesini bozsan... Pof! Al’Thor henüz Logain Ablar ya da Mazrim Taim kadar zorlu değil, ama onlardan yüz kat daha zor biri, korkarım.” Üç ismi bir arada duymak Merana’nın dilini damağına yapıştırdı.

“Hem Logain’i, hem Taim’i mi gördün?” diye sordu Annoura iri iri bakışlarla. “Taim’in al’Thor’u takip ettiğini duydum.” Merana rahat bir nefes alacakken kendine hâkim oldu. Dumai Kuyuları’na dair hikâyeler henüz yayılmamıştı. Ama yayılacaklardı.

“Benim de söylenti yakalayacak kulaklarım var, Annoura,” dedi Cadsuane ekşi ekşi. “Ama o ikisi hakkında duyduklarım düşünülürse, olmasa daha iyiydi. Tüm emeklerim boşa gitti. Diğerlerininkiler de, ama ben payıma düşeni yaptım. Sonra, bir de şu kara ceketliler var, şu Asha’manlar.” Daigian’dan bir fincan alarak sıcak sıcak gülümsedi ve teşekkür etti. Tombul yanaklı Beyaz diz kıracakmış gibi oldu, ama köşeye çekilip ellerini kavuşturmakla yetindi. Hafızalarda kalan herkesten uzun süre çömezlik ve Kabuledilmişlik yapmıştı, Kule’de kalmasına ancak izin verilmişti, yüzüğü ve şalı kıl payı farkla kazanmıştı. Daigian diğer Aes Sedailerin yanında hep mütevazı davranırdı.

Cadsuane çay fincanındaki buharı üfleyerek devam etti. Beklenmedik bir biçimde, tatlı tatlı gevezelik etmeye başladı. “Beni güllerimden ayıran, neredeyse kapımda beliren Logain oldu. Pof! Bir koyun fuarındaki itişme bile beni o Işık’ın belası bitkilerden uzaklaştırabilirdi. Güç kullanabiliyorsan ama kullanmıyorsan ve her bir gül için on bin diken üretiyorsan ne faydası var... Pof! Dokuzlar Konseyi izin verirse Avcı Yemini etmeyi bile düşündüm. Eh. Logain’i kovalarken hoş birkaç ay geçirdim, ama adam ele geçtikten sonra, Tar Valon’a kadar ona eşlik etmek ancak güller kadar çekici geldi. Neler bulabileceğime bakmak için biraz dolaştım. Belki yeni bir Muhafız bulabilirim, dedim, ama adamın hakkını yememek lazım, bunun için biraz geç kaldım, herhalde. Sonra Taim’i duydum ve atımı olabildiğince hızla Saldaea’ya sürdüm. Heyecan yaşamak için, yönlendirebilen bir adam gibisi yoktur.” Sesi ve bakışları aniden sertleşti. “Aiel Savaşı’ndan hemen sonraki... iğrençliğe... karışanınız oldu mu?”

Merana elinde olmadan, şaşkın şaşkın irkildi. Diğer kadının bakışlarına celladın baltası ve bloku yansımıştı. “Hangi iğrençlik? Neden bahsettiğini anlamıyorum.”

Suçlayıcı bakışlar Annoura’ya öyle bir kuvvetle çarptı ki kadın neredeyse yataktan düşecekti. “Aiel Savaşı mı?” diye inledi, kendine gelmeye çalışarak, “Takip eden seneleri, Büyük Koalisyon’un bir isimden fazlası olması için çalışarak geçirdim.”

Merana Annoura’ya ilgiyle baktı. Savaştan sonra Gri Ajahların çoğu başkent başkent gezmiş, Aiellere karşı oluşturulan ittifakı korumak için boş yere çabalamışlardı, ama Annoura’nın da onlardan biri olduğunu hiç bilmiyordu. Öyle olsa, bu kadar kötü bir arabulucu olmazdı. “Ben de öyle,” dedi Merana. Vakar. Al’Thor’un peşinden Caemlyn’den ayrıldığından beri pek koruyabildiği bir şey değildi. Kalan birkaç kırıntı da, kaybetmeyi göze alamayacağı kadar değerliydi. Sesini sakin ve kararlı yaptı. “Hangi iğrençlikten bahsediyorsun, Cadsuane?”

Gri saçlı kadın soruyu kulak ardı etti. Sanki en baştan tek kelime etmemişti.

Merana bir an, Cadsuane’in aklının gidip geliyor olabileceğini düşündü. Bir Aes Sedai’nin başına geldiğini hiç duymamıştı, ama çoğu Aes Sedai yaşamlarının sonuna doğru inzivaya çekilir, Aes Sedailer dışında hiç kimsenin bilmediği oyunlardan ve çalkantılardan uzaklaşırlardı. Genellikle herkesten uzaklaşırlardı. En sonda başlarına neler geldiğini kim bilebilirdi? Çay fincanının üzerinden ona bakan sakin, berrak bakışlara göz attığı zaman, bu fikirden hemen vazgeçti. Her durumda, her ne idiyse, üzerinden yirmi sene geçmiş bu iğrençlik dünyanın şimdi karşı karşıya olduğu durumla karşılaştırılamazdı. Ve Cadsuane ilk sorusunu hiç yanıtlamamıştı. Niyeti neydi? Ve neden şimdi?

Merana sorusunu bir kez daha soramadan kapı açıldı ve Corele Hovian, Bera ile Kiruna’yı önüne katıp getirdi. Corele ince, oğlan çocuğu gibi bir Sarı idi. Kalın siyah kaşları ve ne kadar düzgün tararsa tarasın ona vahşi bir görüntü veren kuzgun karası, gür saçları vardı. Her zaman bir köy dansına katılmaya gidiyormuş gibi giyinirdi. Kol yenleri, korsesi, eteğinin yanları işlemelerle doluydu. Daracık odada kıpırdayacak yer kalmamıştı. Corele, ne olursa olsun eğleniyormuş gibi görünürdü, ama şu anda geniş gülümsemesi inanmazlıkla kahkaha arasında bir yerdeydi. Kiruna’nın gözleri buz gibi bir vakar maskesi üzerinde çakmak çakmaktı. Bera dudaklarını birbirine bastırmış, alnını kırıştırmış, köpürmekteydi. Ta ki Cadsuane’i görene kadar. Merana, Alind Dyfelle, Sevlana Meseau, hatta Mabriam en Shereed ile yüz yüze gelse kendisinin hissedeceği gibi hissettiklerini tahmin ediyordu. İki kadının gözleri yuvalarından uğradı. Kiruna’nın ağzı açık kaldı.

“Öldüğünü sanıyordum,” diye nefes verdi Bera.

Cadsuane sinirle burnunu çekti. “Bunu işitmekten sıkılmaya başlıyorum. Bunu bana söyleyen bir sonraki embesil bir hafta boyunca ciyaklayacak.” Annoura terliklerinin uçlarını incelemeye başladı.

“Bu ikisini nerede bulduğumu asla tahmin edemezsin,” dedi Corele peltek, Murandy aksanı ile. Yukarı kalkık burnunun yanını tıkladı. Gülünç bir şey ya da kendisinin gülünç bulduğu bir şey anlatacağı zaman hep yapardı bunu. Bera’nın yanakları pençe pençe kızardı ve Kiruna’nın yüzündeki kırmızılıklar genişledi. “Bera şu Aiel yabanilerinin yarım düzinesinin önünde uysal uysal oturuyordu. Kadınlar büyük bir cesaretle dedi ki, Sorilea’nın –ah, işte o kadın insana kâbus gördürtecek türden bir kocakarı– diğer çırağı ile sohbeti bitene kadar Bera’yı alamayacağımı söyledi. Diğer çırak dediği ise, bizim sevgili Kiruna’mız.”

Artık pençe mençe kalmamıştı. Kiruna ile Bera saçlarının diplerine dek kızarmışlar, kimse ile göz göze gelmiyorlardı. Daigian bile gözlerini onlara dikmişti.

Merana’nın içinden harika rahatlama dalgaları geçti. Al’Thor’un Bilgelere itaat edecekleri emrini Bilgelerin nasıl yorumladıklarını açıklamak zorunda kalan o olmayacaktı. Aslında çırak değildiler; ders almak söz konusu değildi, elbette. Bir sürü vahşi yabani Aes Sedailere ne öğretebilirdi ki? Yalnızca, Bilgeler herkesin yerini bilmek isterdi. Yalnızca? Al’Thor’un nasıl kahkaha attığını –kahkaha attığını!– ve onun için hiç fark etmediğini, onlardan itaatkâr öğrenciler olmalarını beklediğini Bera ya da Kiruna anlatabilirdi. Boyun eğmek kimse için kolay değildi, hele Kiruna için, hiç.

Ama Cadsuane açıklama istemedi. “İşleri köpek mamasına çevirdiğinizi görmeyi bekliyordum,” dedi kuru kuru, “bir kova dolusu gübreye değil. Bakalım doğru anlamış mıyım. Yasalara uygun bir biçimde terfi ettirilmiş bir Amyrlin’e isyan eden siz çocuklar, bir şekilde al’Thor denen oğlanla ilişki kurdunuz ve yine ona itaat ettiklerini tahmin ettiğim bu Aiel kadınlardan emir alıyorsunuz.” Homurtusundaki tiksinti, bir ağız dolusu çürük eriğe layıktı. Başını iki yana sallayarak çay fincanının içine baktı, sonra bakışlarını yine iki kadına dikti. “Eh, bir ihanet eksik ya da fazla, ne fark eder? Salon size ceza verdiği zaman Tarmon Gai’don’a kadar dizlerinizin üzerinde kalırsınız, ama kellelerinizi yalnızca bir kez uçurabilirler. Ya Aiel kampındaki diğerleri? Hepsi Elaida’nın, tahmin ederim. Onlar da... çömez... oldular mı? Hiçbirimizi ilk çadır sırasından daha yakına sokmadılar. Bu Aieller Aes Sedailerden pek hoşlanmıyor gibi.”

“Bilmiyorum, Cadsuane,” diye yanıt verdi Kiruna. Yüzü öyle kızarmıştı ki, alev almak üzere gibi görünüyordu. “Bizi ayrı tuttular.” Merana’nın gözleri irileşti. Kiruna’nın bu kadar saygılı konuştuğunu hiç duymamıştı.

Diğer yandan Bera derin bir nefes aldı. Sırtını dikleştirmişti, ama nahoş bir iş için dikilmiş gibi görünüyordu. “Elaida...” diye başladı hararetle.

“Benim anlayabildiğim kadarıyla Elaida fazla hırslı davranmış,” diye araya girdi Cadsuane. Öyle aniden öne eğildi ki Merana ile Annoura yatakta gerilediler. Ama Cadsuane onlara bakmıyordu. “Ve Elaida için için kaynayan felaket olabilir, ama yine de o Amyrlin Makamı. Kule yasaları eksiksizce uygulanarak, Kule Salonu tarafından terfi ettirildi.”

“Elaida yasal Amyrlin’se, Aes Sedailerin geri dönmesi emrine sen neden itaat etmedin?” Bera’nın sinirliliğini ele veren tek şey, eteğinin üzerindeki ellerinin kıpırtısızlığıydı. Gözle görülür bir çaba ile eteğini kavramaktan ya da sıvazlamaktan alıkoyuyordu kendini.

“Demek içinizden birinde yürek var.” Cadsuane yumuşak sesle güldü, ama gözleri hiç de eğlenti dolu görünmüyordu. Arkasına yaslanarak çayını yudumladı. “Şimdi oturun. Bir sürü sorum var.”

Merana ve Annoura kalkarak, yerlerini önerdiler, ama Kiruna endişe içinde Cadsuane’e bakarak yerinde kaldı. Bera da arkadaşına baktı ve başını iki yana salladı. Corele, bir sebepten geniş geniş gülümseyerek mavi gözlerini yuvarladı, ama Cadsuane aldırıyormuş gibi görünmedi.

“İşittiğim söylentilerin yarısı,” dedi, “Terkedilmişlerin serbest kaldığı ile ilgiliydi. Olan biten her şey düşünülünce, pek sürpriz sayılmaz, ama lehte ya da aleyhte kanıtınız var mı?”

Kısa süre sonra, Merana oturuyor olduğuna memnun olmuştu; kısa süre sonra, çamaşırcının merdanesindeki çamaşırın nasıl hissettiğini bilir olmuştu. Sorgulama işini Cadsuane yapıyor, bir konudan diğerine atlıyordu, öyle ki bir sonraki soruyu asla tahmin edemiyordunuz. Corele arada bir gülmek ya da başını iki yana sallamak dışında, sessizliğini koruyordu. Daigian bunu bile yapmıyordu, elbette. En kötü sorular Merana’ya denk geldi; ona, Bera ve Kiruna’ya, ama Annoura da esirgenmemişti kuşkusuz. Berelain’in danışmanı ne zaman kurtulduğunu düşünerek gevşese, Cadsuane onu yeniden şişliyordu.

Kadın al’Thor denen oğlanın Aieller içindeki otoritesinden neden ırmağa demir atmış bir Deniz Halkı Dalgahanımı olduğuna, Moiraine’in gerçekten ölüp ölmediğinden oğlanın gerçekten Yolculuğu tekrar keşfedip keşfetmediğine, Berelain’in onunla yatıp yatmadığına, yatmaya niyetinin olup olmadığına emin olup her şeyi bilmek istiyordu. Cadsuane’in aldığı yanıtlar hakkında ne düşündüğünü bilmek imkânsızdı. Yalnız, bir kez, Alanna’nın al’Thor’la bağ kurduğunu ve bunu nasıl yaptığını duyduğunda duygularını ele vermişti. Ağzı incecik bir çizgi olmuştu ve bakışları duvarda delik açabilirdi, ama başka herkes tiksintisini ifade ederken, Merana Cadsuane’in, kendisinin de yeni bir Muhafız edinmeyi düşündüğünü söylediğini sanmıştı.

Yanıtları genellikle cehalet ifade ediyordu, ama bilmediğinizi söylemek Cadsuane’in iştahını kaçırmıyordu; bildiğiniz her kırıntıyı, her zerreyi istiyordu, bildiğinizin farkında olmasanız bile. Küçük bir kısmını kendilerine sakladılar, kendilerine saklamaları gereken kısmını, ama bu şekilde bile birkaç şaşırtıcı şey ortaya çıktı, bazıları çok şaşırtıcı olan şeyler, Annoura’dan bile. Annoura’nın, Berelain kuzeye at sürdüğünden beri ondan her gün detaylı mektuplar aldığı ortaya çıktı. Cadsuane yanıt istedi, ama yanıt vermedi ve bu Merana’yı endişelendirdi. Yüzlerin inatçı, savunucu, özür diler yüzlere dönüşmesini izledi ve kendi yüzünün de onlara benzeyip benzemediğini merak etti.

“Cadsuane.” Bir çaba daha göstermek zorundaydı. “Cadsuane, neden al’Thor’la şimdi ilgilenmeye karar verdin?” Bir an Cadsuane gözünü kırpmadan baktı ona, sonra dikkatini Bera ile Kiruna’ya çevirdi.

“Demek onu saraydan kaçırmayı başardılar gerçekten,” dedi gri saçlı kadın, boş fincanını doldurması için Daigian’a uzatarak. Başka kimseye çay sunulmamıştı. Cadsuane’in yüz ifadesi ve ses tonu öyle tarafsızdı ki, Merana’nın içinden saçını başını yolmak geçti. İstemeden de olsa, Kiruna’nın kaçırılma olayını açığa vurmuş olması al’Thor’un hoşuna gitmeyecekti; Cadsuane söylemek istediğinizden fazlasını öğrenmek için her dil sürçmesini kullanabilirdi. En azından al’Thor’a nasıl davranıldığı ortaya çıkmadı. Al’Thor, bu öğrenilirse ne kadar kızacağını açıkça ifade etmişti. Merana, Cadsuane hiçbir konuda fazla zaman harcamadığı için Işık’a şükretti.

“Taim olduğundan emin misin? Peki, bu kara ceketlilerin atla gelmediklerinden emin misin?” Bera gönülsüzce yanıt verdi. Kiruna ise surat asarak; olabildiklerince emindiler; kimse Asha’manların nasıl geldiğini, nasıl gittiğini görmemişti. Ve onları buraya getiren... delik... al’Thor tarafından yapılmış da olabilirdi. Bu yanıt hiç de tatminkâr olmadı, elbette.

“Düşünün! Artık aptal kız çocukları değilsiniz ya da olmamanız gerekir. Pof! Bir şeyler fark etmiş olmalısınız.”

Merana hasta gibi hissediyordu. O ve diğerleri gecenin yarısını, yeminlerinin ne anlama geldiğini tartışarak geçirmişlerdi ve sonunda tam olarak söyledikleri şey anlamına geldiğine, aradan sıyrılacak boşluğu olmadığına karar vermişlerdi. Sonunda Kiruna bile, al’Thor’a itaat etmek kadar onu savunmaları ve desteklemeleri gerektiği, kenara çekilmenin asla mümkün olmadığı sonucuna varmıştı. Elaida ve ona sadık Aes Sedailer konusunda bunun ne anlama geldiği kimseyi endişelendirmiyordu. En azından, kimse endişelendiğini itiraf etmemişti. Kararlarının ne olduğu gerçeği bile tek başına yeterince sersemleticiydi. Ama Merana, Bera ya da Kiruna’nın onun fark ettiği şeyi fark edip fark etmediğini merak ediyordu. Kendilerini bir efsaneye karşı çıkarken bulabilirlerdi, Corele ve Daigian’dan başka hangi Aes Sedailer kadını takip etmeye karar vermişse onlara karşı çıkmaktan bahsetmiyordu bile. Daha da kötüsü... Cadsuane’in bakışları bir anlığına ona takıldı. Hiçbir şey ele vermiyorlar, her şeyi talep ediyorlardı. Daha da kötüsü, Merana bunu Cadsuane’in de bildiğinden emindi.

Saray koridorlarında seğirtirken Min tanıdığı yarım düzine Mızrağın Kızı’nın selamlarını duymazdan geldi. Tek kelime etmeden, kaba davrandığı aklına bile gelmeden koşturarak geçti. Topuklu botlar içinde koşturmak kolay değildi. Kadınların erkekler için yaptığı bu aptal şeyler! Rand ondan bu botları giymesini istediğinden değil, ama ilk seferinde Min Rand’ı düşünerek giymişti onları ve onun gülümsediğini görmüştü. Rand o botlardan hoşlanıyordu. Işık, Min ne yapıyordu, botlar hakkında düşünüyordu! Colavaere’in dairesine asla gitmemeliydi. Titreyerek, dökmediği gözyaşlarına karşı gözlerini kırpıştırarak koşmaya başladı.

Her zamanki gibi, yaldızlı yükselen güneşlerle süslenmiş yüksek kapıların yanlarında, topukları üzerine çökmüş birkaç Kız vardı. Shoufa’larını omuzlarına bırakmışlar, mızraklarını dizlerine yatırmışlardı, ama hiç de kayıtsız görünmüyorlardı. Onlar, öldürecek bir şey bekleyen leoparlardı. Normalde, hepsi yeterince dost canlısı olsa da, Kızlar Min’i huzursuz ederdi. Bugün, peçe takmış olsalar bile umurunda değildi.

“Kötü bir ruh hali içinde,” diye uyardı Riallin, ama onu durdurmaya kalkmadı. Min, geldiği haber verilmeden Rand’ın odasına girmesine izin verilen birkaç kişiden biriydi. Min ceketini düzeltti ve sakinleşmeye çalıştı. Neden geldiğinden emin değildi. Yalnız, Rand’ın yanında güvende hissediyordu. Kavrulası! Şimdiye kadar güvende hissetmek için bir başkasına ihtiyaç duyduğu hiç olmamıştı.

Odanın içinde, hayretler içinde kalakaldı. Düşünmeden kapıyı ittirip kapattı. Oda darmadağındı. Bazı aynaların çerçevelerinde birkaç pırıltılı kıymık kalmıştı yalnızca, ama camların çoğu yere saçılmıştı. Kürsü yan dönmüştü, üzerinde duran taht duvara çarpılıp parçalanmış, kıymık kıymık olmuştu. Ayaklı şamdanlardan biri, ağır demirden, yaldızlı bir şey, bükülüp halka yapılmıştı. Rand gömleği içinde sandalyelerin birinde oturmuş, kollarını sarkıtmış, başını arkaya atmış, tavana bakıyordu. Boşluğa. Çevresinde imgeler dans ediyordu, rengârenk haleler titreşiyor, alevleniyordu; bu konuda Aes Sedailer gibiydi. Rand ya da bir Aes Sedai yakınlardayken, Min’in Havai Fişekçilere ihtiyacı olmuyordu. Min odada ilerlerken Rand kıpırdamadı. Onun farkında değil gibiydi. Kırık ayna parçaları botlarının altında gıcırdadı. Gerçekten de kötü bir ruh hali içindeydi.

Yine de, Min korkmuyordu. Ondan değil; Rand’ın ona zarar vereceğini hayal bile edemiyordu. Rand için öyle yoğun duygular besliyordu ki, Colavaere’in dairesinin anısı kafasından silinebilirdi bile. Ümitsizce âşık olduğunu uzun zaman önce kabullenmişti. Başka hiçbir şeyin önemi yoktu, ne Rand’ın Min’den yaşça küçük, kaba bir köylü olması, ne kim ve ne olduğu, ne de öldürülmeye ya da delirip ölmeye yazgılı olduğu. Onu paylaşmaya bile bir şey demiyorum, diye düşündü Min. Kendi kendine yalan söyleyebiliyorsa, ne kadar fena yakalandığını anladı. Bunu kabullenmek zorunda kalmıştı; Rand’ın bir parçası Elayne’e aitti, Elayne’in onun üzerinde hakkı vardı. Henüz tanışmadığı, Aviendha denen kadının da. Düzeltemediği şeyle birlikte yaşamayı öğrenmeliydi, Jan Teyzesi öyle derdi. Özellikle de beynin pelteye döndüğü zaman. Işık, her zaman aklı başında davranmakla övünmüştü.

Sandalyelerden birinin yanında durdu. Ejder Asası sandalyenin sırtına öyle saplanmıştı ki, ucu arkadan bir el boyu fırlamıştı. Haberi olmayan, öğrense onu uzaklara gönderecek bir adama âşık olmak. Ona âşık olduğundan emin olduğu bir adam. Elayne’e ve bu Aviendha’ya da âşık bir adam. Min bunun üzerinde durmadı. Düzeltemediğin şeyle... Rand ona âşıktı ve bunu itiraf etmeyi reddediyordu. Deli Lews Therin Telamon sevdiği kadını öldürdü diye, kendisinin de aynı şeye yazgılı olduğunu mu düşünüyordu?

“Geldiğine sevindim,” dedi Rand aniden, bakışlarını tavandan ayırmadan. “Burada tek başıma oturuyordum. Yalnız.” Acı acı, havlarcasına güldü. “Herid Fel öldü.”

“Yo,” diye fısıldadı Min, “o tatlı, küçük, yaşlı adam olmaz.” Gözleri yanıyordu.

“Paramparça edildi.” Rand’ın sesi bitkindi. Öylesine boş. “Onu bulduğunda Idrien bayılmış. Gecenin yarısı boyunca sersem sersem yatmış. Sonunda kendine geldiğinde, aklı başında değilmiş. Okuldaki diğer kadınlardan biri onu uyutacak bir şey vermiş. Bunu anlatırken utanıyordu. Bana geldiğinde yine ağlamaya başladı ve... Gölgedölleri olmalı. Başka ne bir insanı paramparça eder?” Başını kaldırmadan yumruğunu sandalyenin koluna öyle şiddetle indirdi ki, tahta gıcırdadı. “Ama neden? O neden öldürüldü? Bana ne anlatabilirdi?”

Min düşünmeye çalıştı. Gerçekten düşünmeye çalıştı. Fel Efendi bir filozoftu; o ve Rand, Ejder Kehanetleri’nin bazı kısımlarının anlamlarından Karanlık Varlık’ın zindanının niteliklerine dek, her şeyi tartışırlardı. Fel Min’e kitap ödünç verirdi, büyüleyici kitaplar, özellikle de ne dediklerini Min’in bilmece çözer gibi çözmesi gereken kitaplar. Adam bir filozoftu. Bir daha asla Mine kitap veremeyecekti. Öylesine nazik, yaşlı bir adam, bir düşünce dünyasında yaşayan, bunun dışında bir şey fark ettiğinde şaşıran bir adam. Adamın Rand’a yazdığı bir notun üzerine titriyordu Min. Min’in güzel olduğunu, Fel’in dikkatini dağıttığını söyleyen bir not. Ve şimdi ölmüştü. Işık, ölümler Min’in sabrını sınıyordu.

“Sana söylememeliydim, bu şekilde değil.”

Min irkildi; Rand’ın odayı aştığını duymamıştı. Parmakları Min’in yanağına sürtündü. Gözyaşlarını sildi. Min ağlıyordu.

“Üzgünüm, Min,” dedi yumuşak sesle. “Artık pek hoş bir insan değilim. Benim yüzümden bir adam öldü ve benim tek yaptığım neden öldürüldüğü konusunda endişelenmek.”

Min kollarını ona dolayarak yüzünü Rand’ın göğsüne gömdü. Ağlamayı bırakamıyordu. Titremeyi bırakamıyordu. “Colavaere’in dairesine gittim.” Kafasında imgeler çaktı. Oturma odası boştu, bütün hizmetkârlar gitmişti. Yatak odası. Hatırlamak istemiyordu, ama bir kez başladıktan sonra, sözcüklerin ağzından çağlarcasına çıkmasına engel olamıyordu. “Sen onu sürgüne gönderdiğine göre, belki de onun hakkındaki görümün değişmiş olabileceğini düşündüm.” Colavaere’in üzerinde en iyi elbisesi vardı, parıl parıl parlayan siyah ipek, narin, eski, fildişi rengi Sovarra dantelinden süsler. “Bir seferliğine, o şekilde olmak zorunda olmadığını düşündüm. Sen ta’veren’sin. Desen’i değiştirebilirsin.” Colavaere zümrütler ve ateş damlaları ile süslü bir kolye ve bilezikler takmıştı ve saçlarına, Cairhien tacına benzetilmiş, sarı elmaslarla süslü bir taç. Yüzü... “Yatak odasındaydı. Direklerden birine asılmıştı.” Yuvalarından uğramış gözler, kararmış, şişmiş bir yüzden çıkan bir dil. Devirdiği tabureden otuz santim yukarıda ayak parmakları. Min çaresizce ağlayarak Rand’a yaslandı.

Rand yavaşça, nazikçe sarıldı ona. “Ah, Min, yeteneğin zevkten çok acı veriyor sana. Keşke acını ben alabilseydim, Min. Alırdım.”

Yavaşça, Rand’ın da titrediğini fark etti. Işık, sert olmak için nasıl da çabalıyordu, Yenidendoğan Ejder’in olması gerektiğini düşündüğü gibi olmak için. Ama onun yüzünden biri öldüğü zaman içi parçalanıyordu, muhtemelen Colavaere’in ölümü Fel’inkinden daha az etkilememişti onu. Zarar gören herkes için kan ağlıyordu ve öyle değilmiş gibi davranmaya çalışıyordu.

“Öp beni,” diye mırıldandı Min. Rand yerinden kıpırdamayınca, başını kaldırıp baktı. Rand kararsızca gözlerini kırpıştırdı. Gözleri bir mavi, bir gri, bir sabah gökyüzü oluyordu. “Şaka yapmıyorum.” Ona ne kadar çok takılmıştı. Kucağına oturmuş, onu öpmüş, sesindeki okşamayı duymasından korkarak ona ismiyle hitap etmeyip koyun çobanı demişti. Rand, Min’in gerçekten sataştığını ve onu etkilemediğini düşünürse Min’in vazgeçeceğine inanarak tahammül ediyordu. Hah! Jan Teyze ve Rana Teyze, onunla evlenmeyi düşünmüyorsan bir erkeği öpmemen gerektiğini söylemişti, ama Miren Teyze’nin dünyadan biraz daha fazla haberi var gibiydi. O, bir erkeği düşünmeden öpmemen gerektiğini, çünkü erkeklerin çok kolay âşık olduğunu söylemişti. “İçim üşüyor, koyun çobanı. Colavaere ve Fel Efendi... Etin sıcaklığını hissetmeye ihtiyacım var. İhtiyacım var... Lütfen?”

Rand yavaşça başını eğdi. Başta, süt gibi ılık, yatıştırıcı, rahatlatıcı, kardeşçe bir öpücüktü. Sonra başka bir şeye dönüştü. Hiç de yatıştırıcı değil. Rand irkilerek doğrulup gerilemeye çalıştı. “Min, yapamam. Buna hakkım yok...”

Min onun saçlarını iki eliyle kavrayarak başını aşağı çekti ve bir süre sonra Rand mücadele etmeyi bıraktı. İlk önce Min’in elleri mi Rand’ın gömleğinin bağcıklarını koparmaya başladı, yoksa Rand’ın elleri onunkini mi, emin değildi. Rand şimdi durmaya kalkarsa, Min Riallin’in mızraklarından birini, hayır, hepsini kapar, Rand’a saplardı.

Cadsuane Güneş Sarayı’ndan çıkarken gördüğü Aielleri, belli etmeden becerebildiğince inceledi. Corele ve Daigian sessizlik içinde takip ediyorlardı; artık Cadsuane’i, gevezelikleri ile onu rahatsız etmeyecek kadar iyi tanıyorlardı. Aynısı, Cadsuane tarafından işlerine gönderilmeden önce Arilyn’in küçük sarayında mola veren diğerleri için söylenemezdi. Bir sürü yabani vardı ve hepsi Aes Sedailere, yeni halılarına çamurlu ayaklarla basan, pireli, uyuz sokak itlerine bakar gibi bakıyordu. Bazı insanlar Aes Sedailere huşu ya da hayranlık içinde, diğerleri korku ya da nefretle bakardı, ama Cadsuane daha önce hiç küçümseme görmemişti, Beyazpelerinlerin yüzlerinde bile. Buna rağmen bu kadar çok yabani çıkaran bir halk, Kule’ye eğitilmeleri için sürü sürü kız gönderiyor olmalıydı.

Daha sonra bunun icabına bakılacaktı, gerekirse gelenekler Kıyamet Çukuru’nun dibine gidebilirdi, ama henüz değil. Al’Thor denen oğlan, Cadsuane’i huzuruna kabul edecek kadar merakta tutulmalıydı ve Cadsuane’in onu gereken yöne itmesine izin verecek kadar da dengesiz. Öyle ya da böyle, bunu engelleyecek her şey ya kontrol altına alınmalı ya da bastırılmalıydı. Hiçbir şeyin onu yanlış şekilde etkilemesine, altüst etmesine izin verilmemeliydi. Hiçbir şeyin.

Parlak, siyah at arabası avluda, altı gri, sabırlı atın arkasında bekliyordu. Bir hizmetkâr adam kapıyı açmaya koştu. Kapının üzerine, kırmızı yeşil çizgiler üzerinde iki gümüş yıldız resmedilmişti. Adam, kafasının keli dizlerine gelene kadar eğildi. Gömlek ve pantolon içindeydi. Güneş Sarayı’na geldiğinden beri üniformalı kimseyi görmemişti Cadsuane. Dobraine’in renklerine bürünmüş birkaçı dışında. Kuşkusuz hizmetkârlar ne giyeceklerini bilemiyorlardı ve hata yapmaktan korkuyorlardı.

“Elime geçirsem Elaida’nın derisini yüzerdim,” dedi Cadsuane, araba sarsılarak yola koyulurken. “O aptal çocuk işimi neredeyse imkânsız hale getirdi.”

Ve sonra öyle aniden kahkaha attı ki, Daigian bakakaldı. Ama sonra bakışlarına hâkim oldu. Corele’nin gülümsemesi beklenti içinde genişledi. İkisi de anlamamıştı ve Cadsuane açıklamaya kalkışmadı. Hayatı boyunca, Cadsuane’in ilgisini çekmenin en hızlı yolu, ona bir şeyin imkânsız olduğunu söylemek olmuştu. Ama diğer yandan, yapamadığı bir işle karşılaşmayalı iki yüz yetmişten fazla sene geçmişti. Artık her gün ömrünün son günü olabilirdi, ama genç al’Thor ona yakışır bir son olacaktı.

20
Desenler İçinde Desenler

Sevanna, onunla birlikte küçük açıklıkta, halka halinde oturan tozlu yol arkadaşlarını horgörüyle süzdü. Tepelerindeki, hemen hemen yapraksız dallar birazcık gölge ve serinlik sağlıyordu. Rand al’Thor’un ölüm saçtığı yer batıda, yüz elli kilometre uzaktaydı, ama diğer kadınların gözleri, omuzlarının üzerinden arkaya bakmak isterlermiş gibi, oraya buraya kayıp duruyordu. Ter çadırları olmadan, hiçbiri doğru düzgün temizlenememişlerdi, günün sonunda ellerini ve yüzlerini telaşla yıkamaktan daha fazlasını yapamamışlardı. Hepsi birbirinden farklı sekiz küçük, gümüş kupa Sevanna’nın yanında, ölü yaprakların üzerinde duruyordu. Bir de, kaçışları sırasında çentilmiş, su dolu gümüş bir sürahi.

“Ya Car’a’carn takip etmiyor,” dedi Sevanna aniden, “ya da bizi bulamadı. İkisi de benim için yeterli.”

Bazıları ciddi ciddi irkilmişti. Tion’un yuvarlak yüzü soldu ve Modarra kadının omzunu okşadı. Modarra bu kadar uzun boylu olmasa, her zaman yakınındaki herkese anaçlık taslamasa güzel sayılabilirdi. Alarys, düzgünce etrafına yaydığı eteğini düzeltmeye dalmış gibi yaptı ve görmek istemediği şeyi görmezden gelmeye çalıştı. Meira’nın ince ağzının köşeleri aşağı büküldü, ama sebebi başkalarının Car’a’carn’dan açık açık korkması mı, yoksa kendi korkusu mu, kim bilebilirdi? Korkmaya hakları vardı.

Savaştan bu yana iki tam gün geçmişti ve Sevanna’nın çevresinde yeniden toplanan mızrak sayısı yirmi binden azdı. Therava ve batıdaki Bilgelerin çoğu hâlâ gelmemişti. Ona bağlı olanların diğerleri de öyle. Kayıp olanların bazıları kuşkusuz Kardeşkatili’nin Hançeri’ne doğru yola koyulmuş olmalıydı, ama kaçı bir daha gün doğumunu göremeyecekti? Böyle bir katliam hatırlayan yoktu, böylesine kısa bir süre içinde o kadar çok kişi ölmüştü ki! Algai’d’siswai’ler bile bu kadar çabuk mızrak dansı yapmaya hazır değillerdi. Korkmaya hakları vardı, ama bunu belli etmeye hakları yoktu, bir ıslaktopraklı gibi, kalbini ve ruhunu, herkesin görebileceği bir şekilde açmaya hakları yoktu.

En azından Rhiale bu kadarını fark eder göründü. “Bu işi yapacaksak yapalım,” diye mırıldandı, utancın gerginliği içinde. İrkilenlerden biri de oydu.

Sevanna kesesindeki küçük, gri küpü çıkardı ve halkanın ortasındaki kahverengi yaprakların üzerine koydu. Someryn ellerini dizlerine koydu, eğilip incelemeye başladı, öyle ki bluzundan dışarı fırlayıverecekmiş gibi göründü. Kadının burnu küpe değmek üzereydi. Küpün her yüzü girift desenlerle kaplıydı ve yakından baktığınızda büyük desenlerin içinde daha küçük desenler görebiliyordunuz ve onların içinde daha da küçük desenler ve onların da içinde daha küçükleri olduğunu düşünüyordunuz. Bu kadar minik, incelikli ve kusursuz bir şeyi nasıl yapabildiklerine dair Sevanna’nın en ufak fikri yoktu. Önceden küpün taştan yapıldığını sanmıştı, ama artık bundan emin değildi. Dün onu kazayla kayaların üzerine düşürmüştü ve oymalardaki tek çizgi bile zarar görmemişti. Eğer adlarına oyma denebilirse. O şey bir ter’angreal olmalıydı; bu kadarını biliyorlardı.

“Olası en küçük Ateş akışı, hafifçe şuraya, kıvrık bir hilale benzeyen yere dokundurulacak,” dedi onlara, “ve bir başkası da buraya, tepedekine, şimşeğe benzeyen işaretin üzerine.” Someryn çabucak doğruldu.

“Sonra ne olacak?” diye sordu Alarys, parmakları ile saçlarını tarayarak. Dalgın bir jeste benziyordu, ama kadın saçlarının sıradan bir sarı ya da kızıl renkte değil siyah olduğunu herkese hatırlatmanın bir yolunu her zaman buluyor gibiydi.

Sevanna gülümsedi. Onların bilmediği bir şeyi bilmekten zevk alıyordu. “Bunu bana veren ıslaktopraklıyı çağırmak için kullanacağım.”

“Bunu söyledin zaten,” dedi Rhiale ekşi bir sesle ve Tion açık açık sordu. “Onu nasıl çağıracak?” Rand al’Thor’dan korkuyor olabilirdi, ama başka şeylerden korkmuyordu. Hele Sevanna’dan, hiç. Belinde tek bir kemikli parmakla, hafifçe küpü okşadı. Güneşten sararmış kaşları çatılmıştı.

Sevanna yüzünü ifadesiz tutarak, kolyelerine ya da şalına gitmek isteyen elini sinirle engelledi. “Size bilmeniz gerekenleri söyledim zaten.” Aslında ona göre, bilmeleri gerekenden çok daha fazlasını söylemişti, ama gerekliydi. Aksi halde hepsi mızrakların ve diğer Bilgelerin yanında kalır, onların sert ekmeklerini ve kurutulmuş etlerini yemeye devam ederlerdi. Ya da hepsi doğuya doğru yola çıkar, hayatta kalanları ararlardı. Kovalandıklarına dair herhangi bir işaret arayarak. Yola çıkmakta gecikseler bile, yine de mola vermeden seksen kilometre yol yapabilirlerdi. “Yabandomuzu lafla yüzülmez. Sürüne sürüne dağlara dönmeye ve hayatlarınızı kaçarak ve saklanarak harcamaya karar verdiyseniz, gidin. Değilse, ne yapmanız gerekiyorsa onu yapın ki ben de kendi üzerime düşeni yapayım.”

Rhiale’nin mavi gözleri ve Tion’un gri gözleri ifadesiz bir meydan okuma ile dikildi ona. Modarra bile kuşkulu görünüyordu. Halbuki o ve Someryn, Sevanna’nın avucunun içinde olanlardandı.

Sevanna sakin görünerek bekledi. Söylediklerini tekrarlamaya, rica etmeye gönülsüzdü. İçten içe, midesi öfkeyle çalkalanıyordu. Sırf bu kadınlar yüreksiz diye yenilmeyecekti.

“Madem zorunluyuz,” diye içini çekti Rhiale sonunda. Dalgın Therava dışında, en sık karşı çıkan oydu, ama Sevanna kadından umutluydu. Bükülmeyi reddeden bir irade, bir kez bükülünce en kolay şekil alan irade olurdu. Bu, kadınlar kadar erkekler için de doğruydu. Rhiale ve diğerleri bakışlarını küpe çevirdiler. Bazıları kaşlarını çatmıştı.

Sevanna hiçbir şey görmedi, elbette. Aslında, kadınlar hiçbir şey yapmasa ve küpün çalışmadığını iddia etseler, kendisinin asla anlamayacağını fark etti.

Ama aniden Someryn’in nefesi kesildi ve Meira fısıldadı, “Daha fazlasını çekiyor. Bakın.” İşaret etti. “Orada ve orada Ateş ve Toprak, Hava, Ruh, oyukları dolduruyor.”

“Hepsini değil,” dedi Belinde. “Pek çok şekilde doldurulabilirler, sanırım. Ve akışların. Orada olmayan bir şeyin çevresinden... büküldüğü... yerler var.” Alnı kırıştı. “Eril kısmı da çekiyor olmalı.”

Kadınların çoğu birazcık geriledi. Şallarını düzelttiler, pislik silkelermiş gibi eteklerini çırptılar. Sevanna görebilmek için her şeyi verirdi. Hemen hemen her şeyi. Nasıl bu kadar korkak olabiliyorlardı? Bunu nasıl belli edebiliyorlardı?

Sonunda Modarra konuştu, “Acaba Ateş dışında bir şeyle dokunsak ne olurdu?”

“Çağrı kutusuna çok fazla ya da yanlış şekilde Güç verirseniz eriyebilir,” dedi bir erkek sesi, havadan. “Hatta pat...”

Diğer kadınlar hep birden ayağa fırlayıp, ağaçların arasına bakarken ses kesildi. Alarys ve Modarra kemer bıçaklarını çekecek kadar ileri gittiler, halbuki Tek Güç’e sahipken çeliğe ihtiyaçları yoktu. Güneşin çizgi çizgi boyadığı gölgelerin içinde hiçbir şey, hatta bir kuş bile hareket etmiyordu.

Sevanna yerinden kıpırdamadı. Islaktopraklının ona anlattıklarının belki üçte birine inanmıştı ancak ve inandıklarına bu, gördüğü dahil değildi, ama Caddar’ın sesini tanıdı. Islaktopraklıların her zaman daha fazla ismi olurdu, ama bu adamın verdiği tek isim Caddar’dı. Pek çok sırrı olan bir adam, Sevanna öyle tahmin ediyordu. “Yerlerinizi alın,” diye emretti. “Ve akışlarınızı yönlendirin. Siz sözcüklerden korkarsanız adamı nasıl çağırabilirim?”

Rhiale ağzı bir karış açık, inanmaz bakışlarla, hızla döndü. Kuşkusuz yönlendirmeyi bıraktıklarını nasıl anladığını merak ediyordu; kadın doğru düzgün düşünemiyordu. Yavaşça, huzursuzluk içinde, eski yerlerine geçtiler. Rhiale’nin yüzünde, diğerlerinden de ifadesiz bir bakış vardı.

“Demek döndünüz,” dedi Caddar’ın sesi, havadan. “Al’Thor’u ele geçirdiniz mi?”

Adamın sesinde bir şey Sevanna’yı uyardı. Adamı biliyor olması imkânsızdı. Ama biliyordu. Sevanna önceden hazırladığı sözlerden vazgeçti. “Hayır, Caddar. Ama yine de konuşmalıyız. Seninle on gün sonra, ilk görüştüğümüz yerde buluşacağım.” Kardeşkatili’nin Hançeri’ndeki o vadiye daha erken varabilirdi, ama hazırlanmak için zamana ihtiyacı vardı. Adam nereden biliyordu?

“Gerçeği söylediğin iyi oldu, kızım,” diye mırıldandı Caddar kuru kuru. “Bana yalan söylenmesinden hoşlanmadığımı öğreneceksin. Yerinizi belirlemem için yol hattını koruyun. Yanınıza geleceğim.”

Sevanna şok içinde küpe baktı. Kızım mı? “Ne dedin?” diye sordu. Kızım! Kulaklarına inanamıyordu. Rhiale ona bakmaktan anlamlı anlamlı kaçındı ve Meira’nın ağzı bir gülümseme ile çarpıldı. Gülümsemesi yakışıksız duruyordu, çünkü onu nadiren kullanıyordu.

Caddar’ın iç çekişi küçük açıklığı doldurdu. “Bilgene söyle, biraz önce ne yapıyorsa yapmaya devam etsin... başka hiçbir şey yapmasın. Yanınıza geliyorum.” Adamın sesindeki zorlama sabır, değirmentaşı gibi gıcırtılıydı. Sevanna bu ıslaktopraklıdan istediği şeyi elde ettiği zaman, ona gai’shain beyazı giydirecekti. Hayır, siyahlara bürüyecekti onu!

“Geliyorum demekle neyi kastediyorsun. Caddar?” Sessizlikle yanıtlandı. “Caddar, neredesin?” Sessizlik. “Caddar?”

Diğerleri huzursuzca bakıştılar.

“Adam deli mi?” dedi Tion. Alarys adamın deli olması gerektiğini mırıldandı. Belinde öfkeli öfkeli, bu saçmalığa daha ne kadar devam edeceklerini sordu.

“Ben durmanızı söyleyene kadar,” dedi Sevanna yumuşak sesle, küpe bakarak. Göğsü bir umut duygusu ile ısınmıştı. Adam bunu yapabiliyorsa, o zaman kuşkusuz vadettiklerini de yapabilirdi. Ve belki... Aşırı umutlar beslemeyecekti Sevanna. Açıklığın üzerinde birbirine karışan dallara baktı. Daha güneş zirvesine tırmanmamıştı. “Öğlene kadar gelmezse gideriz.” Kadınların homurdanmamalarını beklemek, çok şey beklemek olurdu.

“Burada taş gibi oturacak mıyız?” Alarys başını deneyimli bir tavırla sallayarak saçlarını bir omzunun üzerine aldı. “Hem de bir ıslaktopraklı için?”

“Sana ne vadettiyse, Sevanna,” dedi Rhiale, kaşlarını çatarak, “buna değmez.”

“Adam deli,” diye hırladı Tion.

Modarra küpe doğru başını salladı. “Ya bizi hâlâ duyabiliyorsa?”

Tion önemsemezce burnunu çekti. Someryn, “Bir erkeğin konuştuklarımızı duyması neden umurumuzda olsun? Ama onu beklemek hoşuma gitmiyor,” dedi.

“Ya kara ceketli ıslaktopraklılar gibiyse?” Belinde’nin birbirine bastırılmış dudakları, Meira’nınkilerin ikizi gibiydi.

“Saçmalama,” dedi Alarys. “Islaktopraklılar bu tür adamları görür görmez öldürüyorlar. Algai’d’siswai’ler ne iddia ediyor olursa olsun, o adamlar Aes Sedailerin işi olmalı. Ve Rand al’Thor’un.” Bu isim acılı bir sessizlik yarattı, ama sessizlik sürmedi.

“Caddar’ın da buna benzer bir küpü olmalı,” dedi Belinde. “Yanında, küpün çalışmasını sağlayacak yeteneği olan bir kadın olmalı.”

“Bir Aes Sedai mi?” Rhiale gırtlağından tiksinti dolu bir ses çıkardı. “Yanında on Aes Sedai varsa, bırak gelsinler. Hak ettikleri muameleyi gösteririz onlara.”

Meira kahkaha attı, yüzü kadar dar, kuru bir sesti. “Desaine’i onların öldürdüğüne inanmaya başlıyorsun gibi geliyor bana.”

“Diline hâkim ol!” diye hırladı Rhiale.

“Evet,” diye mırıldandı Someryn endişeyle. “Dikkatsiz sözler yanlış kulaklara çalınabilir.”

Tion’un kahkahası kısa ve nahoştu. “Hepiniz birden tek bir ıslaktopraklı kadar cesarete sahip değilsiniz.” Bu Someryn’in terslenmesine sebep oldu elbette ve Modarra’nın da. Meira, Bilge olmasalar bir meydan okuma getirecek sözler söyledi. Alarys daha da sert konuştu ve Belinde...

Ona karşı komplo kurmayacaklarından emin olmasını sağlasa da, didişmeleri Sevanna’yı sinirlendiriyordu. Ama sessizlik sağlamak için elini kaldırmasının sebebi bu değildi. Rhiale ağzını açarak kaşlarını çattı ona ve o anda Sevanna’nın işittiği şeyi işitti. Ağaçların ölü yapraklarının arasında bir şey hışırdıyordu. Hiçbir Aiel, çağrılmadan Bilgelere yaklaşacak olsa bile, bu kadar ses çıkarmazdı ve hiçbir hayvan insanlara bu kadar yaklaşmazdı. Bu sefer diğerleri ile beraber Sevanna da ayağa kalktı.

İki kişi belirdi, bir erkek ve bir kadın. Bir taşı bile uyandıracak kadar dal kırarak yaklaştılar. Açıklığın hemen berisinde durdular. Adam başını hafifçe eğip kadınla konuştu. Adam Caddar’dı, hemen hemen siyah bir ceket giymişti, yakasında ve bileklerinde danteller vardı. En azından kılıç taşımıyordu. İkisi tartışıyor gibiydi. Sevanna sözlerini duyuyor olmalıydı, ama mutlak sessizlik hüküm sürüyordu. Caddar Modarra’dan bir el daha uzundu –bir ıslaktopraklı için uzun, hatta Aiellere göre bile uzun– ve kadının başı adamın göğsüne geliyordu. Adam kadar esmer yüzlü ve siyah saçlıydı. Sevanna’nın ağzının gerilmesine sebep olacak kadar güzeldi. Parlak kırmızı ipeklere bürünmüştü ve yakası Someryn’inkinden bile daha fazla göğüs gösterecek kadar açıktı.

Düşünmek kadını çağırmış gibi, Someryn Sevanna’ya yaklaştı. “Kadında yetenek var,” diye fısıldadı, gözlerini ikiliden ayırmadan. “Kadın bir engel örmüş.” Dudaklarını büzerek gönülsüzce ekledi, “Kadın güçlü. Çok güçlü.” Bunu Someryn’in söylemesi gerçekten anlamlıydı. Sevanna, Güç’te kuvvetli olmanın Bilgeler arasında neden önemli olmadığını hiç anlamamıştı –ama kendi adına, bunun için minnettardı– ama Someryn, onun kadar güçlü kimseyle karşılaşmamakla övünürdü. Ses tonuna bakarak, bu kadının daha güçlü olduğunu tahmin etti Sevanna.

O anda, kadının dağları yerinden oynatması ya da ancak bir mum yakabilmesi umurunda değildi. Kadın Aes Sedai olmalıydı. Aes Sedai yüzüne sahip değildi, ama Sevanna’nın gördüğü, Aes Sedai yüzüne sahip olmayan başka Aes Sedailer de olmuştu. Caddar bir ter’angreal’i bu şekilde ele geçirmiş olmalıydı. Onları bu şekilde bulmuş ve gelmiş olmalıydı. Çok hızlı; çok çabuk. Sevanna’nın önünde yepyeni olasılıklar açılıyor, umutları artıyordu. Ama kadın ile adam arasında, hâkimiyet kimdeydi acaba?

“O küpe yönlendirmeyi bırakın,” diye emretti. Adam hâlâ küp aracılığı ile dinliyor olabilirdi.

Rhiale, acıyarak baktı ona. “Someryn yönlendirmeyi bıraktı bile, Sevanna.”

Neşesini hiçbir şey bozamazdı. Gülümsedi ve, “Pekâlâ,” dedi. “Dediklerimi unutmayın. Konuşma işini bana bırakın.” Diğerlerinin çoğu başlarını salladılar; Rhiale burnunu çekti. Sevanna gülümsemesini korudu. Bir Bilge gai’shain alınamazdı, ama o kadar çok modası geçmiş geleneği bir kenara atmışlardı ki, başkalarını da atabilirlerdi.

Caddar ve kadın yaklaşmaya başladılar ve Someryn yine fısıldadı. “Kadın hâlâ Güç tutuyor.”

“Yanıma otur,” dedi Sevanna ona telaşla. “Yönlendirirse bacağıma dokun.” Bu nasıl da canını sıkıyordu. Ama bilmek zorundaydı.

Bacaklarını altına alarak oturdu, diğerleri de ona katıldı Caddar ile kadın için yer bırakmışlardı. Someryn dizleri dokunacak kadar yakınına oturdu. Sevanna bir sandalyesi olmasını diledi.

“Seni görüyorum, Caddar,” dedi resmiyetle, adamın hakaretine karşı. “Sen ve kadının, oturun.”

Aes Sedai’nin nasıl tepki verdiğini görmek istemişti, ama kadının tek yaptığı, tek kaşını kaldırmak ve üşengeç üşengeç gülümsemek oldu. Kadının gözleri adamınki kadar karaydı, bir kuzgununki kadar kara. Diğer Bilgeler soğuk görünüyorlardı. Kuyulardaki Aes Sedailer Rand al’Thor’un kurtulmasına izin vermeseler, kuşkusuz o Aes Sedailerin her birini öldürür ya da tutsak ederlerdi. Caddar’ın olan bitenleri bildiği açık olduğuna göre, bu Aes Sedai bunun farkında olmalıydı, ama kadın hiç de korkmuş gibi görünmüyordu.

“Bu Maisia,” dedi Caddar, yere çökerek. Ona ayrılan boşluğun biraz berisine oturmuştu. Bir sebepten, bir kol boyundan daha yakına gelmeye gönülsüzdü. Belki de hançerlerden korkuyordu. “Sana tek bir Bilge kullanmanı söyledim, Sevanna, yedi değil. Başka erkek olsa şüphelenebilirdi.” Bir sebepten, eğleniyormuş gibiydi.

Kadın, Maisia, eteklerini düzelterek oturacakken, adam ismini söyleyince duraksamış, adamın derisini yüzecek türden bir öfkeyle adama bakmıştı. Belki de kimliğini saklamayı düşünmüştü. Ama hiçbir şey söylemedi. Bir an sonra adamın yanına oturdu. Yüzündeki gülümseme öyle aniden tekrar belirdi ki, hiç kaybolmamış sanılabilirdi. Sevanna bir kez daha, ıslaktopraklıların duygularını yüzlerine yansıtmasına minnettar oldu.

“Rand al’Thor’u kontrol edebilen şeyi getirdin mi?” Su sürahisine bakmadı bile. Adam bu kadar kabayken, o neden görgü kurallarına uyacaktı? Önceki görüşmelerinde kaba davrandığını hatırlamıyordu adamın. Belki de Aes Sedai’den cesaret alıyordu.

Caddar sorgularcasına baktı ona. “Neden? Rand al’Thor elinizde değil ki?”

“Olacak,” dedi Sevanna sakin sakin ve adam gülümsedi. Maisia da.

“O zaman, elinizde olduğunda alırsın.” Adamın gülümsemesi kuşku ve inanmazlık haykırıyordu, Kadınınki ise alay. Onun için de siyah bir cüppe bulunabilirdi. “Ele geçirildiği zaman, elimdeki şey onu kontrol edecek, ama onu alt edemez. Onu kıskıvrak yakalayana kadar benden haberi olması riskine giremem.” Adam, itirafından hiç de utanıyormuş gibi görünmüyordu.

Sevanna bir hayal kırıklığı sancısını bastırdı. Bir umut gitmişti, ama diğerleri duruyordu. Rhiale ve Tion ellerini kavuşturdular ve dümdüz önlerine, halkanın ötesine, adamın arkasına baktılar; adam artık dinlemeye değmezdi. Elbette, onlar her şeyi bilmiyordu.

“Ya Aes Sedailer? Bu şey onları da kontrol edebilir mi?” Rhiale ile Tion ağaçların ötesine bakmayı bıraktılar. Belinde’nin kaşları seğirdi, hatta Meira ona baktı. Sevanna kadınların kendi kendilerini kontrol edememelerine küfredebilirdi.

Ama Caddar tüm diğer ıslaktopraklılar kadar kördü. Başını arkaya attı ve bir kahkaha patlattı. “Al’Thor’u kaçırdınız ama Aes Sedaileri yakaladınız mı demek istiyorsun? Kartala uzandınız ve birkaç tarlakuşu ele geçirdiniz!”

“Aynısını Aes Sedailere yapacak bir şey bulabilir misin?” Sevanna dişlerini gıcırdatmak istiyordu. Adam daha önce kesinlikle gerektiği kadar görgülü davranmıştı.

Adam omuzlarını silkti. “Belki. Doğru fiyatı alırsam.” Onun için tozdan farksızdı, önemsizdi. Aynı şekilde, Maisia da ilgi göstermedi. Kadın bir Aes Sedai ise, tuhaf. Ama öyle olmalıydı.

“Dilin rüzgâra parlak renkler saçıyor, ıslaktopraklı,” dedi Tion dümdüz bir sesle. “Onların varlığına dair ne kanıtın var?” Sevanna bu seferlik kadının yersiz konuşmasına aldırmadı.

Caddar’ın yüzü, hakaret görmüş bir klan şefininki gibi gerildi, ama bir an sonra yine gülümsüyordu. “Nasıl dilerseniz. Maisia, onlar için çağrı kutusunu çal.”

Someryn etekleri içinde kıpırdandı, gri küp bir adım boyu yükselirken parmak boğumlarını Sevanna’nın bacağına yasladı. Küp, bir elden diğerine fırlatılırmış gibi, ileri geri sıçradı, sonra eğildi ve bir köşesi üzerinde dönmeye başladı. Gittikçe hızlandı ve sonunda bir bulanıklığa dönüştü.

“Küpü burnunun üzerinde dengelemesini ister misiniz?” diye sordu Caddar, dişlerini göstere göstere sırıtarak.

Esmer kadın gergin bakışlarla, dümdüz önüne bakıyordu. Gülümsemesi şimdi açıkça zorlamaydı. “Sanırım yeterince gösterdim, Caddar,” dedi soğuk soğuk. Ama küp –çağrı kutusu?– dönmeye devam etti.

Sevanna yavaşça yirmiye kadar saydı, sonra konuştu, “Bu yeterli.”

“Artık durabilirsin, Maisia,” dedi Caddar. “Biraz önceki yerine koy.” Küp ancak o zaman yavaşça indi ve nazikçe ilk yerine kondu. Esmerliğine rağmen, kadın solmuş gibi görünüyordu. Ve öfkeli.

Yalnız olsa, Sevanna kahkahalar atarak dans ederdi. Şimdiki durumunda, yüzünü ifadesiz tutmakta güçlük çekiyordu. Rhiale ve diğerleri Maisia’ya küçümseyerek bakmakla öyle meşguldüler ki fark etmediler. Yetenekli bir kadının yapabildiği bir şeyi, bir diğer yetenekli kadın da yapabilirdi. Someryn ve Modarra için ihtiyacı olmazdı belki, ama Rhiale ve Therava için... Fazla hevesli görünemezdi, diğerleri Aes Sedai tutsak diye bir şey olmadığını bilirken değil.

“Elbette,” diye devam etti Caddar, “istediğini vermek biraz zaman alacak.” Sinsi sinsi bakmaya başladı ve bunu saklamaya çalıştı; belki bir başka ıslaktopraklı göremezdi. “Seni uyarıyorum, bedeli küçük olmayacak.”

Sevanna elinde olmadan öne eğildi. “Peki buraya bu kadar çabuk gelmeni sağlayan yol? Bize bunu öğretmen kaç para?” Hevesli konuşmamayı başarmıştı, ama hissettiği horgörünün anlaşıldığından korkuyordu. Islaktopraklılar altın için her şeyi yapardı.

Belki de adam horgörüsünü işitmişti, gözleri şaşkınlıkla irileşti, sonra kendine hâkim oldu. Ne kadar olabiliyorsa. Ellerini inceledi ve dudakları hafifçe kıvrıldı. Neden gülümsemesinde memnunluk vardı? “Bunu kadın yapmıyor,” dedi adam, avuçları kadar pürüzsüz bir sesle, “tek başına değil. Tıpkı çağrı kutusu gibi. Size pek çok yol öğretebilirim, ama onların bedeli daha da yüksek olur. Cairhien’den aldıklarınızın yeterli olacağından kuşkuluyum. Neyse ki... yolculuk kutularını halkınızı daha zengin yörelere götürmek için kullanabilirsiniz.”

Meira bile duygularını kontrol etmekte güçlük çekiyordu. Daha zengin topraklar, hem de Rand al’Thor’u takip eden o aptalların arasından geçmelerine gerek olmadan.

“Daha fazlasını anlat,” dedi Sevanna soğuk soğuk. “Daha zengin topraklar ilgimizi çekebilir.” Ama Car’a’carn’ı unutturacak kadar değil. Caddar vadettiği her şeyi verecekti, sonra Sevanna onu da’tsang ilan edecekti. Siyah giymekten hoşlanıyor görünmesi iyi bir şeydi. O zaman adama altın vermeye gerek kalmayacaktı.

İzleyici ağaçların arasında sessizce, fark edilmeden ilerledi. Bir çağrı kutusu sayesinde neler öğrenebildiğiniz harikaydı, özellikle de yalnızca iki tane daha varmış gibi görünen bir dünyada. O kırmızı elbiseyi takip etmek kolay olmuştu ve o ikisi, sözde Aiellerden takip eden var mı, görmek için bile arkalarına bakmamışlardı. Graendal gerçek biçimini saklayan Puslar Maskesi’ni koruyordu, ama Sammael kendisininkini bırakmıştı. Yine altın sakallı olmuştu ve kadından yalnızca bir baş ve omuz boyu daha uzundu. Adam aralarındaki zincirin de çözülmesine izin vermişti. İzleyici, bu koşullar altında bunun akıllıca olup olmadığını merak etti. Sammael’in övündüğü cesaretin ne kadarının aslında aptallık ve körlük olduğunu hep merak etmişti. Ama adam saidin tutuyordu; belki de tehlike altında olduğundan o kadar da habersiz değildi.

İzleyici izledi ve dinledi. İkili tamamen bihaberdi. Doğrudan Yüce Efendi’den çekilen Gerçek Güç, onu kullananlar dışında kimse tarafından görülemez, hissedilemezdi. Görüş alanının içinde kara benekler yüzüyordu. Bir bedel vardı elbette, her kullanımda daha da büyüyen bir bedel, ama o gerektiği zaman bedelini ödemeye razıydı. Gerçek Kaynak’la dolu olmak, Shayol Ghul’ün altında diz çökmek, Yüce Efendi’nin ihtişamına maruz kalmak gibiydi neredeyse. İhtişam acıya değerdi.

“Elbette seni yanıma almalıydım,” diye hırladı Sammael, ölü bir sarmaşığa takılıp sendeleyerek. Şehirlerden uzakta asla rahat hissetmezdi. “Sırf orada olarak, o kadınların yüz farklı sorusunu yanıtlamış oldun. Benim istediğim şeyi o aptal kızın bizzat önermesine inanmakta güçlük çekiyorum.” Havlarcasına güldü. “Belki ben de ta’veren’im.”

Graendal’ın yolunu kısmen kesen bir dal gerildi, sonra keskin bir şaklama ile kırıldı. Dal bir an, adama çarpacakmış gibi, havada asılı kaldı. “O aptal kız, en ufak fırsat bulsa yüreğini söker ve yer.” Dal yana uçtu. “Benim de birkaç sorum var. Al’Thor’la yaptığın ateşkese gerekenden daha uzun süre uyacağın hiç aklıma gelmezdi, ama bu?..”

İzleyicinin kaşları kalktı. Ateşkes mi? Kanıtlara bakarak, yalan olduğu kadar riskli bir iddiaydı.

“Al’Thor’un kaçırılmasını ben ayarlamadım.” Sammael kadına, muhtemelen kendisinin alaylı olduğunu düşündüğü bir bakış fırlattı; adamın yarası yüzündeki ifadeyi bir hırlamaya dönüştürüyordu. “Ama Mesaana’nın bu işte parmağı vardı. Bu şekilde sona ermiş olmasına rağmen, belki Demandred ve Semirhage’in de. Ama Mesaana’nın parmağı olduğu kesin. Belki Yüce Efendi’nin al’Thor’un zarar görmemesini istediğini söylerken ne kastettiğini sen de yeniden düşünmelisin.”

Graendal bunu düşündü, öyle ki ayağı takıldı. Sammael onu kolundan yakalayarak ayakta tuttu, ama kadın dengesini sağlar sağlamaz kolunu çekip kurtardı. Açıklıkta olanlar düşünüldüğünde bile, ilginç. Graendal her zaman, en güçlüler arasından seçilmiş en güzellerle ilgilenmişti, ama sırf zaman geçirmek için, öldürmeyi düşündüğü ya da onu öldürmeyi düşünen bir adamla bir saat geçirebilirdi. Graendal, bir süreliğine ondan yüksekte olmuş Seçilmişlerle asla flört etmezdi. İkilide aşağı düzeyde olan olmayı asla kabullenemezdi.

“O zaman neden onlarla ilgilenmeye devam ediyorsun?” Kadının sesi eriyik lav gibiydi, halbuki normalde duygularını kusursuzca kontrol edebilirdi. “Al’Thor’un Mesaana’nın ellerinde olması bir şey; al’Thor’un bu vahşinin ellerinde olması ise bambaşka bir şey. Onları gerçekten yağmaya gönderiyorsan buna fırsat bulabileceğinden değil. Yolculuk kutusu? Ne oyun oynuyorsun? Ellerinde tutsak var mı? Onlara tepi öğreteceğimi sanıyorsan, aklından çıkar. O kadınlardan biri hiç de göz ardı edilecek gibi değildi. O kadında ya da onun ders verebileceği diğerlerinde beceri ile gücün bir araya gelmesi riskine giremem. Yoksa oyuncaklarının arasında bir de bağlayıcı mı var? Hem, daha önceden neredeydin? Beklemekten hoşlanmam!”

Sammael durdu ve arkalarına baktı. İzleyici kıpırdamadan bekledi. Gözleri dışında her yanı yelpaze kumaşı ile kaplıydı, bu yüzden görülmekten korkmuyordu. Seneler içinde, Sammael’in küçük gördüğü alanlarda ustalık kazanmıştı. Onun beğendiği bazı alanlarda da.

Aniden açılan ve bir ağacın yarısını doğrayan kapıyol Graendal’ın yerinde sıçramasına sebep oldu. Bölünen gövde sarhoş sarhoş eğildi. Şimdi Sammael’in Kaynak tuttuğunu Graendal da biliyordu.

“Onlara doğruyu söylediğimi mi sanıyordun?” dedi Sammael alayla. “Kaosta küçük artışlar, büyük artışlar kadar önemlidir. Ben nereye gidersem oraya gidecekler, ben ne dilersem onu yapacaklar ve onlara verdiklerimle yetinmeyi öğrenecekler. Tıpkı senin gibi, Maisia.”

Graendal Yanılsama’nın solmasına izin verdi ve adam gibi altın saçlarla, önceden ne kadar esmerse şimdi o kadar beyaz olarak durdu. “Bana bir daha böyle hitap edersen seni öldürürüm.” Kadının sesinde, yüzünden de az ifade vardı. İçten konuşuyordu. İzleyici gerildi. Kadın bunu denerse, ikisinden biri ölürdü. Araya girmeli miydi? Gözlerinin önündeki kara benekler, gittikçe daha hızlı uçuşuyordu.

Sammael kadının bakışlarına, aynı ölçüde sert bakışlarla karşılık verdi. “Kimin Nae’blis olacağını hatırla, Graendal,” dedi ve açtığı kapıyola adım attı.

Graendal bir an kapıyola bakarak durdu. Bir yanda gümüş bir çizgi belirdi, ama Graendal’ın kapıyolu açılmadan örgüyü yavaşça bıraktı, çizgi büzüldü, bir noktaya dönüştü ve söndü. İzleyicinin derisindeki karıncalanma da yok oldu ve Graendal’ın saidar’ı da bıraktığını anlattı ona. Kadın değişmez bir yüzle Sammael’i takip etti ve adamın kapıyolu onun ardından kapandı.

İzleyici, yelpaze kumaşından gizlilik maskesi arkasında çarpık çarpık gülümsedi. Bu, Graendal’ı hizaya getirenin ne olduğunu, Sammael’i öldürmesine neyin engel olduğunu açıklıyordu. Bu Graendal’ın bile gözünü alırdı. Ama Sammael için, Lews Therin ile ateşkes yaptığını iddia etmekten daha büyük bir riskti. Elbette, doğru değilse başka. Yüce Efendi hizmetkârlarını karşı karşıya getirmeye, hangisinin daha güçlü olduğuna bakmaya bayılırdı. Ancak en güçlü olanlar onun ihtişamına yaklaşabilirdi. Ama bugünün doğrusu, yarının doğrusu olmak zorunda değildi. İzleyici bir gün doğumu ile gün batımı arasında doğrunun yüz kez değiştiğini görmüştü. Birden fazla kez, o doğruyu kendisi değiştirmişti. Geriye dönmeyi ve açıklıktaki sekiz kadını öldürmeyi düşündü. Kolayca ölürlerdi; gerçek bir halka oluşturmayı bildiklerinden kuşkuluydu. Kara benekler gözlerini, yatay bir tipi gibi doldurdu. Hayır, işlerin kendi akışında gitmesine izin verecekti. Şimdilik.

Gerçek Kaynak’ı kullanarak küçük bir delik yırtar, Desen’in dışına adım atarken, dünya kulaklarında çığlık atıyordu. Sammael ne kadar doğru konuştuğunun farkında değildi. Kaosta küçük artışlar, büyük artışlar kadar önemli olabilirdi.

21
Swovan Gecesi

Gece Ebou Dar’a ağır ağır çöktü. Beyaz binaların parıltısı karanlığa direniyordu. Saçlarına her daim yeşil ağaçlardan küçük filizler iliştirmiş, Swovan Gecesi’ni kutlayanlar küçük gruplar halinde sokaklarda, dörtte üçü parlayan ayın ışığında dans ediyorlardı. Çoğu yanlarına bir fener bile almadan, flütlerin, davulların ve boruların müziğiyle oynayıp sıçrıyorlar, dans ederek bir kutlamadan diğerine gidiyorlardı, ama sokakların çoğu boştu. Uzakta bir köpek havladı, sonra, daha yakında bir tanesi öfkeyle yanıt verdi, ta ki, aniden ciyaklayana ve susana kadar.

Mat ayakuçlarında yükselerek, ay ışığının düşürdüğü gölgeleri tarayarak dinledi. Yalnızca bir kedi hareket etti, sinsi sinsi sokak boyunca yürüdü. Koşan çıplak ayakların şıpırtısı solarak kayboldu. Bir çiftinin sahibi sendeliyor olmalıydı, diğeri ise kanlar içinde. Mat eğilirken; ayağı, kolu boyunda bir sopayı sokak taşlarının üzerinde tekmeledi; sopanın kalın, pirinç çivileri ay ışığında parlıyordu. O sopa kesin kafasını kırardı. Başını iki yana sallayarak hançerini ayaklarının dibinde yatan adamın hırpani ceketine sildi. Kirli, kırışık yüzdeki açık gözler gece göğüne dikilmişti. Görünüşüne ve kokusuna bakılırsa bir dilenci. Mat dilencilerin insanlara saldırdığını duymamıştı, ama belki de sandığından da zor zamanlar yaşıyorlardı. Adamın uzanmış elinin yanında büyük bir çuval yatıyordu. Ona saldıranlar, ceplerinde neler bulacağı konusunda kesinlikle iyimserdi anlaşılan. Çuval Mat’in içine sığabileceği kadar büyüktü.

Kuzeyde, şehrin üzerinde, gökyüzünde aniden bir ışık patladı. Boş bir gürleme eşliğinde yeşil ışık çizgileri genişleyerek bir topa dönüştü, sonra bir başka patlama ilkinin içine kırmızı kıvılcımlar saçtı, sonra bir mavi, sonra bir sarı patlama oldu. Havai Fişekçilerin gece çiçekleri. Aysız, bulutlu bir gökyüzünde olacakları kadar muhteşem değillerdi, ama yine de Mat’in nefesini kesiyorlardı. Açlıktan bayılana kadar izleyebilirdi onları. Nalesean bir Havai Fişekçiden bahsetmişti –Işık, daha bu sabah mıydı?– ama başka gece çiçekleri belirmedi. Havai Fişekçiler gökyüzünü çiçeklerle bezerken dört çiçekten fazlasını kullanırlardı, öyle bilinirdi. Demek ki cebinde parası olan birileri Swovan Gecesi için satın almıştı onları. Mat bunu kimin yaptığını bilmeyi diledi. Gece çiçekleri satan bir Havai Fişekçi, bundan daha fazlasını da satardı.

Bıçağı kol yenine kaydırarak şapkasını kaldırımdan aldı ve telaşla uzaklaştı. Çizmeleri sokak kadar boş yankılar çıkarıyordu. Buradaki kepenkli pencerelerin hiçbirinde ışık yoktu. Şehirde, cinayet işlemeye daha uygun bir yer bulunamazdı herhalde. Üç dilenci ile kavgası ancak bir iki dakika sürmüş olabilirdi ve kimse şahit olmamıştı. Bu şehirde, dikkatli olmazsanız günde üç dört kavgaya karışabilirdiniz, ama bir günde iki soyguncu grubu ile karşılaşmak, Şehir Bekçileri’nin rüşveti reddetmesi kadar olasıydı ancak. Şansını yok eden neydi? Bir de o lanet zarlar kafasının içinde yuvarlanmayı bıraksalar! Mat koşmadı, ama oyalanmadı da. Bir elini ceketinin altında, kabzada tuttu ve gölgeleri süzmeye devam etti. Ama sokaklarda eğlenen birkaç grup dışında kimseyi görmedi.

Gezgin Kadın’ın salonunda, duvarın dibindeki birkaç masa dışındakiler salondan çıkartılmıştı. Flütçüler ve davulcu, kahkahalar atarak, yarı desen-dansı, yarı horona benzeyen bir oyun oynayan dört insan sırası için tiz bir şarkı çalıyorlardı. Mat izleyerek bir adımlarını taklit etti. İyi yünlüler içinde dışarlıklı tüccarlar, ipek brokar yelekler ya da omuzlarına astıkları şu işe yaramaz ceketler giymiş yerlilerin arasında sıçrıyordu. Mat, hareketlerine bakarak iki tüccarı seçti. Biri ince, biri değildi, ama ikisi de hafif bir zarafetle hareket ediyordu. Yerli kadınların çoğu en iyi elbiselerini giymişlerdi. Biraz dantel ya da epey işleme ile süslü açık yakaları vardı. Ama hiçbirinin elbisesi ipek değildi. İpeklere bürünmüş bir kadınla dans etmeyi reddedeceğinden değil elbette –yaşı ya da konumu ne olursa olsun, dans etmeye yanaşmayacağı kadın yoktu– ama bu gece zenginler sarayda ya da daha da zengin tüccarların ve tefecilerin evlerindeydiler. Duvarın dibine çekilmiş, bir sonraki dans için nefeslenmekte olanlar yüzlerini kupalara gömmüş ya da seğirten hizmetkârların taşıdığı tepsilerden yeni kupalar alıyorlardı. Anan Hanım bu gece, sıradan bir hafta boyunca sattığı kadar şarap satacaktı muhtemelen. Bira da; yerel halk tattan anlamıyordu.

Mat bir başka adım denerken, elinde tepsi ile yanından geçmeye çalışan Caira’yı yakaladı, müziğin üzerinden duyurmak için sesini yükselterek birkaç soru sordu ve akşam yemeği sipariş ederek bitirdi. Yaldızlı balık, Anan Hanım’ın aşçısının mükemmel bir biçimde hazırladığı, çok lezzetli bir yemekti. Dans için gücünü toplaması gerekiyordu.

Caira tepsisinden bir kupa alan ve bir madeni para bırakan adama şehvetli bir gülümseme bahşetti, ama bu sefer Mat’e bahşedecek gülümsemesi yoktu. Aslında, dudaklarını incecik bir çizgi halinde birbirine bastırmayı bile başardı, ki kolay iş değildi bu. “Demek senin küçük tavşanınım, öyle mi?” Kız anlamlı anlamlı burnunu çekerek devam etti. “Oğlan yatağında, yani olması gereken yerde ve Lord Nalesean, Harnan, Vanin Efendi ya da başka herhangi biri nerede, bilmiyorum. Ve Aşçı, dillerini şarapla boğanlar için çorba ve ekmek dışında hiçbir şey hazırlayamayacağını söyledi. Hem, odasında yaldızlı bir kadın varken Lordum neden yaldızlı balık istesin, anlamıyorum. Lordum bana izin verirse, ekmek parası için çalışması gerekenler var.” Kız tepsisini uzatarak ve görünürdeki her erkek için gülümseyerek süzülüp geçti.

Mat kızın peşinden kaşlarını çattı. Yaldızlı kadın? Odasında? Altın dolu sandık şimdi mutfakta, sobalardan birinin önünde, zeminin altında, küçük bir oyukta duruyordu, ama kafasının içindeki zarlar aniden gök gürültüsü gibi gürlemeye başlamıştı.

Merdivenleri ağır ağır tırmanırken eğlence sesleri soldu. Kapısının önünde durdu ve zarları dinledi. Onu bugün, şimdiye dek iki kez soymaya kalkışmışlardı. İki kez kafatasının yarılmasına ramak kalmıştı. Mat o Karanlıkdostunun onu görmediğinden emindi ve kimse o kadına yaldızlı demezdi, ama... Ceketinin altındaki kabzayı yokladı, sonra aklına belli bir kadın gelince elini çekti. Göğüslerinin arasında bir kabza ile yere düşen uzun boylu bir kadın. Mat’in hançerinin kabzası ile. Şansı yaver gitmek zorundaydı. Mat içini çekerek kapıyı ittirdi.

Elayne’in Muhafızı yaptığı Avcı, kirişi çözülmüş İki Nehir yayını kaldırarak döndü. Örgüsünü omzunun üzerinden öne çekmişti. Kadının mavi gözleri amaçlılıkla dikildi ona ve yüzü kararlı bir ifade kazandı. Kadın, istediği şeyi elde etmezse yayı Mat’in kafasına indirebilecekmiş gibi görünüyordu.

“Eğer Olver için geldiysen,” diye başladı Mat ve aniden anılarından bir tanesinin üzerindeki perde kalktı, hayatından bir günü, bir saati gizleyen sisler aralandı.

Batıda Seanchanlar, doğuda Beyazpelerinler varken, hiç umudu yoktu. Hiç umudu yoktu ve yalnızca tek bir şansı vardı, bu yüzden kıvrık Borusunu kaldırdı ve ne beklemesi gerektiğini bilmeden üfledi. Çıkan ses Boru’nun kendisi gibi altındı, öyle tatlıydı ki Mat ağlamalı mı, gülmeli mi, bilemedi. Ses yankılandı; yeryüzü ve gökyüzü şarkı söyler gibi geldi. O tek nota havada asılıyken, bir sis hiç yoktan belirerek yükselmeye başladı, ince iplikçikler kalınlaştı, dalga dalga yükseldi, öyle ki bulutlar yeryüzüne çökmüş gibi, her şey kaplandı. Ve bulutlardan aşağı, tıpkı bir dağ yamacından akar gibi, Valere Borusu’nun çağrısını bekleyen, efsanelerin ölü kahramanları akmaya başladı. Başı bizzat Artur Şahinkanadı çekiyordu, uzun boylu ve çengel burunluydu ve yüzden fazla kahraman arkasından geliyordu. Sayıları çok azdı, ama Çark’ın Desen’e rehberlik etmek için, efsaneler ve mitler yaratmak için tekrar tekrar dokuduğu kişilerdi onlar. Saf Yürek’ten Mikel, kara maskesi arkasında Shivan. Çağların sonunun, eskinin yok oluşunun ve yeninin doğuşunun habercisi olduğu söylenirdi. Kız kardeşi, Seçici denen Calian, kırmızı bir maske ile yanında at sürüyordu. Güneş Kılıcı ellerinde parlayan Amaresu, altın dilli barış müzakerecisi Paedrig ve elinde taşıdığı, onu kullanırken hiç ıskalamadığı yayıyla...

Mat kapıyı ittirerek kapattı ve yaslandı. Başı dönüyor, sersemlemiş hissediyordu. “Sen osun. Birgitte, gerçekten. Kemiklerim kavrulup küle dönsün. Nasıl? Nasıl?”

Efsanelerden çıkmış kadın teslimiyetle içini çekti ve yayını köşeye, Mat’in mızrağının yanına dayadı. “Zamanı gelmeden koparılıp alındım, Borazancı, Moghedien tarafından ölmem için fırlatılıp atıldım ve Elayne’in bağı sayesinde kurtuldum.” Mat’in anladığından emin olmak için ağır ağır konuşuyordu. “Eskiden kim olduğumu hatırlamandan korkuyordum.”

Mat, hâlâ gözlerinin arasına bir darbe yemiş gibi hissederek, kaşlarını çatarak kendini masanın yanındaki koltuğa fırlattı. Eskiden kim olduğuymuş. Yumruklarını kalçalarına dayamış, meydan okurcasına Mat’le yüzleşirken, gökten inen Birgitte’ten hiç de farklı görünmüyordu. Giysileri bile aynıydı. Gerçi şimdi üzerinde olan kısa ceketi kırmızı, bol pantolonu sarıydı. “Elayne ve Nynaeve biliyorlar ve benden sakladılar, değil mi? Sırlardan bıktım Birgitte ve onlar bir tahıl ambarındaki sıçanlar kadar çok sır saklıyorlar. Hem gözleriyle, hem yürekleriyle Aes Sedai oldular. Nynaeve bile artık iki kat yabancı.”

“Senin de kendi sırların var.” Birgitte kollarını göğsünde kavuşturarak yatağın ayakucunda oturdu. Mat’i nasıl süzdüğüne bakarak, onun bir meyhane yapbozu olduğunu sanabilirdiniz. “Her şeyden önce, Valere Borusu’nu çalanın sen olduğun onlara söylemedin. Onlardan sakladığın sırların en önemsizi, bana göre.”

Mat gözlerini kırpıştırdı. Ona söylediklerini varsaymıştı. Hem, o Birgitte’ti. “Ne sırlarım varmış benim? O kadınlar beni ayak tırnaklarıma, düşlerime kadar biliyor.” O Birgitte’ti. Elbette. Mat öne eğildi. “Mantıklı düşünmelerini sağla. Sen Birgitte Gümüşyay’sın. Sen ne dersen onu yapmalarını sağlayabilirsin. Bu şehir, her kavşakta ayrı bir tuzak demek ve tehlikenin her geçen gün daha da arttığından korkuyorum. Çok geç olmadan ayrılsınlar.”

Birgitte kahkaha attı. Elini ağzına kapattı ve kahkaha attı! “Yanlış anlamışsın, Borazancı. Ben onlara emir vermiyorum. Ben Elayne’in Muhafızıyım. Ben itaat ediyorum.” Gülümsemesine bir hüzün geldi. “Birgitte Gümüşyay. Işığın İmanı, hâlâ o kadın olduğumdan emin değilim. Tuhaf yeniden doğumumdan bu yana, kim olduğuma, neler bildiğime dair pek çok şey yaz güneşinin altındaki sis gibi uçup gitti. Artık kahraman değilim, yalnızca ayakta kalmaya çalışan sıradan bir kadınım. Sırlarına gelince. Şu anda hangi dili konuşuyoruz, Borazancı?”

Mat ağzını açtı... ve Birgitte’in sorduğu soruyu ancak şimdi işiterek durdu. Nosane iro gavane domorakoshi, Diynen’d’ma’purvene? Konuşuyoruz hangi dili, Boruyu Çalan? Ensesindeki saçlar dikilmeye çalıştı. “Kadim kan,” dedi dikkatle. Kadim Lisan değil. “Bir zamanlar bir Aes Sedai, damarlarımızda kadim kanın hâlâ güçlü olduğunu... Şimdi ne demeye gülüyorsun?”

“Sana, Mat,” demeyi başardı kadın, iki büklüm olmamak için çaba gösterirken. En azından artık Kadim Lisan’da konuşmuyordu. Göz ucundaki gözyaşını sildi. “O kadim kan sayesinde bazı insanlar birkaç sözcük, bir iki deyiş söyleyebiliyor. Normalde ne dediklerini tam olarak anlamadan. Ama sen... Bir cümlede bir Eharoni Yüksek Prensi oluyorsun, bir sonrakinde Manetheren’in Birinci Lordu. Aksanın ve cümlelerin mükemmel. Hayır, endişelenme. Sırrın bende güvende.” Duraksadı. “Ya benimki?”

Mat alınamayacak kadar şaşkındı hâlâ. Elini salladı. “Boşboğaz biri gibi mi görünüyorum?” diye mırıldandı. Birgitte! Ete kemiğe bürünmüş! “Yak beni, bir içki iyi gelirdi.” Daha sözcükler ağzından çıkmadan yanlış şeyi söylediğini anladı. Kadınlar asla...”

“Bence de öyle,” dedi Birgitte. “Bir sürahi şarap bana da iyi gelirdi. Kan ve küller, beni tanıdığını anladığımda neredeyse dilimi yutacaktım.”

Mat, silkelenmiş gibi dimdik oturdu ve bakakaldı.

Birgitte gözlerinde eğlenti dolu bir ışıltı ile, sırıtarak karşılık verdi ona. “Salon öyle gürültülü ki işitilmeden konuşabiliriz. Dahası, biraz oturup seyretmek hoşuma giderdi. Bir erkeğe bir yürek atımı kadar süreden daha uzun bakarsam Elayne Tovalı bir konsey üyesi gibi vaaz veriyor.”

Mat düşünmeden başını salladı. Diğer adamların hafızaları ona Tovalıların sert, amansız insanlar olduklarını, acı verecek ölçüde konforsuz hayatlar yaşadıklarını söylüyordu; en azından bin seneden uzun zaman önce öyleydiler. Mat gülmeli mi, inlemeli mi, bilemedi. Bir yandan, Birgitte ile konuşma fırsatı yakalamıştı –Birgitte’le! Bu şoku atlayabileceğinden kuşkuluydu– ama diğer yandan, kafasının içinde takırdayan zarlar yüzünden aşağıdaki müziği bile duyabileceğini sanmıyordu. Bir şekilde, zarların bu şekilde dönmesinde anahtar Birgitte olmalıydı. Kafası çalışan bir adam, o anda pencereden fırlayıp kaçardı. “Bir iki sürahi kulağa iyi geliyor,” dedi Birgitte’e.

Koydan gelen sert, tuzlu esinti birazcık serinlik veriyordu, ama gece yine de Nynaeve’e boğucu geliyordu. Müzik ve kahkaha sesleri saraya kadar süzülüyordu. İçeriden de aynı sesler geliyordu. Baloya bizzat Tylin tarafından davet edilmişti. Elayne ve Aviendha da, ama hepsi, nezakette değişen tavırlarla reddetmişlerdi. Aviendha ıslaktopraklı erkeklerle yapmaya gönüllü olduğu tek bir dans olduğunu söylemişti ve bu yanıt karşısında Tylin kararsızca gözlerini kırpıştırmıştı. Nynaeve, kendi adına gitmek isterdi –ancak bir ahmak dans etme fırsatını kaçırırdı– ama dans etmeye gitse, şu anda tam olarak ne yapıyorsa onu yapacağını, bir yerlere oturup endişe edeceğini ve parmaklarını kemirmemeye çalışacağını biliyordu.

Bu yüzden hepsi orada, dairelerindeydiler. Ebou Dar’da herkes eğlenirken, onlar Thom ve Juilin ile birlikte odaya kapanmış, kafesteki kediler kadar sinirli, oturuyorlardı. Eh, en azından Nynaeve öyleydi. Birgitte neden oyalanıyor olabilirdi? Bir adama, sabah ilk iş yanlarına uğramasını söylemek ne kadar sürerdi? Işık, bütün bu çaba faydasızdı ve yatma zamanını geçeli epey olmuştu. Epey çok. Bir uyuyabilse, o sabahki korkunç tekne yolculuğunu unutabilirdi. En kötüsü de, hava durumu sezgisi ona fırtınanın patlamak üzere olduğunu söylüyordu; dışarıda rüzgâr uluyor olmalıydı, bardaktan boşanırcasına yağmur yağıyor olmalıydı, öyle ki üç metre öresi bile görünmüyor olmalıydı. Rüzgârı dinlediği ve yalanları işittiği zamanları anlaması biraz zaman almıştı. En azından anladığını düşünüyordu. Başka türden bir fırtına geliyordu, rüzgâr ya da yağmur değil. Elinde kanıtı yoktu, ama bir şekilde Mat Cauthon da bunda rol oynamıyorsa terliklerini yerdi. Bir ay, bir sene uyumak, Güneş Kralı’nın Talia’ya yaptığı gibi, Lan bir öpücükle onu uyandırana kadar dertlerini unutmak isterdi. Bu saçmaydı, elbette; bu yalnızca bir hikâyeydi, hem de son derece uygunsuz bir hikâye. Zaten Nynaeve bir erkeğin oyuncağı olacak değildi, o erkek Lan olsa bile. Ama onu bir şekilde bulacak, onunla bağ kuracaktı. Kesinlikle... Işık! Diğerlerinin ona şaşkın şaşkın bakacağını bilmese, terliklerinin tabanları eriyene kadar ileri geri yürürdü!

Saatler ağır ağır geçti. Nynaeve Mat’in Tylin’e bıraktığı kısa mektubu okudu, sonra tekrar okudu. Aviendha her zamanki yüksek sırtlı sandalyesinin yanında, yerde bağdaş kurmuş, dizlerine Jain Uzakgezgini’nin Yolculukları kitabının yaldızlı, deri ciltli bir kopyasını açmıştı. Aviendha’da endişe işareti yoktu, ama diğer yandan, biri elbisesinin içine engerek bıraksa bile kadının kılı kıpırdamazdı. Saraya döndüğünden beri girift, gümüş bir kolye takıyor, onu gece gündüz çıkarmıyordu. Tekne gezisi dışında; kolyeyi tehlikeye atmak istemediğini söylemişti. Nynaeve aylak aylak, neden artık fildişi bileziğini takmadığını merak etti. Bir sohbete kulak misafiri olmuştu, Elayne de benzer bir bilezik takana kadar Aviendha’nın bileziğini takmayacağına dair bir sohbete. Hiç mantıklı gelmiyordu. Bilezik kadar önemsizdi, elbette. Kucağındaki mektup kucağında haykırıyordu.

Oturma odasının ayaklı şamdanları okumayı kolaylaştırıyordu. Ama Mat’in biçimsiz, çocuksu el yazısı bazı güçlükler yaratıyordu. Nynaeve’in midesini düğüm düğüm eden, mektubun içeriğiydi.

Burada sıcak ve sinekten başka bir şey yok ve Caemlyn’de bunlardan bol bol bulabiliriz.

“Ona hiçbir şey söylemediğinden emin misin?” diye sordu.

Odanın karşısında oturan Juilin, eli taş tahtasının üzerindeyken durdu ve öfkeli bir masumiyetle baktı ona. “Kaç kez söylemem gerekiyor?” Öfkeli masumiyet, erkeklerin en iyi yaptığı şeylerden biriydi, özellikle de tavuk kümesindeki tilkiler kadar suçluysalar. Taş tahtasının kenarına tilki resimleri oyulmuş olması ilginçti.

Lapis kakmalı masanın diğer yanında oturan Thom, bronz rengi yünden, iyi kesimli ceketi içinde hiç de âşığa benzemiyordu. Bir zamanlar Kraliçe Morgase’in sevgilisi olmuş bir adama da. Boğum boğum ve beyaz saçlıydı. Uzun bıyıkları, kalın kaşları vardı. Keskin, mavi gözlerinden çizmelerinin tabanına kadar, kızgın bir sabır timsaliydi. “Nasıl söyleyebilirdik, bilmiyorum, Nynaeve,” dedi kuru kuru, “özellikle de dün geceye dek bize hemen hemen hiçbir şey anlatmadığınızı düşündüğümüzde. Juilin’i ve beni göndermeliydiniz.”

Nynaeve sesli sesli burnunu çekti. Sanki o ikisi bu şehre geldiklerinden beri kafası kesilmiş tavuklar gibi koşturup durmuyor, Mat’in isteği üzerine Nynaeve’in ve Elayne’in işlerine burunlarını sokmuyormuş gibi. O üçü dedikodu yapmadan iki dakika bir arada duramıyorlardı. Erkekler asla dedikodu yapmadan duramazdı. Onlar... Gerçek şuydu ki, diye itiraf etti gönülsüzce, erkekleri kullanmak hiç akıllarına gelmemişti. “Mat’le âlem yapmaya giderdiniz,” diye mırıldandı. “Gitmeyeceğinizi söyleme bana.” Mat bunu yapmaya gitmiş olmalıydı. Birgitte de handa, buz gibi ayaklarla bekliyordu muhtemelen. O adam planlarını tamamen mahvetmenin bir yolunu bulurdu.

“Gitseler ne olurdu?” Yüksek, kemerli pencerelerden birinin yanına yaslanmış, beyaza boyalı demirden balkonun arkasındaki geceye bakmakta olan Elayne kıkırdadı. Ayağını yere vuruyordu, ama karanlıktan süzülen bir ezgiyi bir diğerinden nasıl ayırdığı belli değildi. “Bu tam da... âlem yapılacak bir gece.”

Nynaeve onun sırtına kaşlarını çattı. Elayne bütün gece, gittikçe daha tuhaf davranmıştı. Nynaeve öyle olamayacağını bilmese, Elayne birkaç yudum şarap içmek için kaçmaya hazırlanıyor sanırdı. Aslında, birkaç kadeh. Ama Elayne gözünün hemen önünde olmasa bile imkânsızdı bu. İkisi de çok şarap içmekle ilgili bazı talihsiz deneyimler yaşamışlardı ve ikisi de artık bir kadehten fazlasını içmiyordu.

“Beni ilgilendiren Jaichim Carridin,” dedi Aviendha, kitabı kapatıp yanına bırakarak. Mavi ipek elbise içinde yerde otururken ne kadar tuhaf göründüğünü düşünmeyi reddediyordu. “Bizde, Gölgedekoşanlar görüldükleri yerde öldürülürler. Ve buna tek bir klan, boy, topluluk ya da birincil-kardeş bile itiraz etmez. Jaichim Carridin Gölgedekoşansa, Tylin Mitsobar neden onu öldürmüyor? Biz neden öldürmüyoruz?”

“Bu konuda işler birazcık daha karmaşık,” dedi Nynaeve ona, ama kendisi de aynı şeyi merak etmekteydi. Carridin’in neden öldürülmediği değildi merak ettiği, elbette, neden dilediği gibi gelip gitmesine izin verildiğini merak ediyordu. Nynaeve adamı daha o gün, Mat’in mektubunu teslim aldıktan ve Tylin’e mektupta ne yazıldığını söyledikten sonra, sarayda görmüştü. Adam bir saatten uzun süre Tylin’le konuşmuştu ve geldiği gibi şerefli bir şekilde gitmişti. Nynaeve bunu Elayne’le konuşmak istiyordu, ama Mat’in neler bildiği, nereden bildiği sorusu kafasından çıkmıyordu. O adam sorun çıkaracaktı. Bir şekilde çıkaracaktı. Bu iş, kim ne derse desin çığırından çıkacaktı. Kötü havalar geliyordu.

Thom boğazını temizledi. “Tylin zayıf bir kraliçe ve Carridin güçlü bir büyükelçi.” Bir taş yerleştirdi ve gözlerini tahtadan ayırmadı. Yüksek sesle düşünür gibiydi. “Tariflerine bakarak, bir Beyazpelerin Engizisyoncusu Karanlıkdostu olamaz; en azından, Işığın Kalesi’nde öyle tarif ediliyor. Tylin onu tutuklarsa, hatta onu Karanlıkdostu olmakla suçlarsa, daha göz açıp kapayamadan Ebou Dar’da bir alay dolusu Beyazpelerin bulur. Tylin’i tahtta bırakabilirler, ama o andan itibaren yalnızca bir kukla olur ve iplerini Gerçeğin Kubbesi çeker. Daha yenildiğini kabul etmiyor musun, Juilin?” Hırsız avcısı ona dik dik baktı, sonra eğilip taş tahtasını dikkatle incelemeye başladı.

“Onu korkak olarak düşünmemiştim,” dedi Aviendha tiksintiyle ve Thom ona eğlenti dolu bir gülümseme ile baktı.

“Sen savaşamayacağın bir şeyle hiç karşılaşmadın, çocuğum,” dedi, “çok güçlü bir şeyle. Öyle ki karşısında, kaçmak ve canlı canlı kavrulmak dışında hiçbir seçeneğin olmadığı bir şeyle. Böyle bir şeyle karşılaşana kadar Tylin’i yargılamamaya çalış.” Bir sebepten Aviendha’nın yüzü kızardı. Normalde duygularını taş gibi bir suratın arkasında saklardı.

“Biliyorum,” dedi Elayne aniden. “Pedron Niall’ın bile kabullenmek zorunda kalacağı bir kanıt bulacağız.” Sekerek odaya döndü. Hayır, dans ederek. “Kılık değiştirip onu izleyeceğiz.”

Aniden, yeşil Ebou Dar elbisesi içinde bir Elayne değil, ince, üzerine yapışan mavi bir elbise içinde bir Domanlı kadın duruyordu orada. Nynaeve kendine hâkim olamadan önce ayağa fırladı ve ağzı kendi kendine duyduğu kızgınlıkla gerildi. Sırf o anda örgüleri göremiyor olması. Yanılsama karşısında şaşkına dönmesi için yeterli sebep değildi. Thom ve Juilin’e baktı. Thom’un ağzı bile açık kalmıştı. Nynaeve farkında olmadan örgüsünü yakaladı. Elayne her şeyi açığa vuracaktı! Nesi vardı bu kızın?

Yanılsama en iyi, elinizdeki malzeme ile çalışırsanız işe yarardı, en azından şekil ve büyüklük açısından, bu yüzden Elayne dönerek odadaki iki geniş aynada kendini incelerken Doman elbisesinin altından Ebou Dar elbisesi parça parça görünüyordu. Elayne kahkaha atarak ellerini çırptı. “Ah, beni asla tanımaz. Seni de, yakın-kardeş.” Aniden Nynaeve’in sandalyesinin yanında kahverengi gözlü, katlanmış ipekten dar bir elbise giymiş, sarı örgülerine elbisesi ile aynı tonda, kırmızı boncuklar takmış bir Tarabon kadını belirdi. Kadın Elayne’i sorgularcasına izlemekteydi. Nynaeve’in örgüsündeki eli gerildi. “Seni de unutmayız,” diye gevezelik etmeye devam etti Elayne. “Tam da gereken şeyi biliyorum.”

Bu sefer Nynaeve Elayne’in etrafındaki parıltıyı gördü. Öfkelenmişti. Çevresine akışlar örüldüğünü görmek, Elayne’in ona ne görünüm verdiğini söylemiyordu, elbette. Bunun için aynalardan birine bakması gerekti. Kulaklarında bir düzine mücevherli halka, küpelerinden burnundaki halkaya uzanan zincirde iki kat fazla altın madalyon ile bir Deniz Halkı kadını, aynadan hayretler içinde baktı ona. Mücevherlere ek olarak yeşil ipek brokardan bol pantolon vardı üzerinde ve başka tek parça giysi yoktu. Tıpkı Atha’an Miere’nin denize açıldıklarında yaptıkları gibi. Yalnızca bir yanılsama idi. Örgünün altında Nynaeve hâlâ edeplice giyinik durumdaydı. Ama... Yansımasının yanında, Thom ile Juilin’in yansımalarının sırıtmamak için çabaladıklarını gördü.

Boğazından boğuk bir gaklama çıktı. “Gözlerinizi kapatın!” diye bağırdı adamlara ve kollarını sallayarak odada hoplayıp zıplamaya başladı. Elbiselerini göstermek için elinden geleni yaptı. “Kapatın, kavrulasılar!” Ah. Kapatmışlardı. Nynaeve kızgınlıkla kabararak hoplamayı bıraktı. Ama adamlar artık sırıtmalarını tutmaya çalışmıyorlardı. Aviendha öne arkaya sallanarak açık açık kahkaha atmaktaydı.

Nynaeve eteğini çekiştirdi –aynada, Deniz Halkı kadını pantolonunu çekiştirdi– ve Elayne’e dik dik bakmaya başladı. “Kes şunu, Elayne!” Domanlı kadın ağzı bir karış açık, gözleri inanmazlıkla iri iri açılmış, ona bakıyordu. Nynaeve ancak o zaman ne kadar öfkeli olduğunu anladı; Gerçek Kaynak görüş alanının hemen kıyısında, onu çağırıyordu. Saidar’a kucak açarak Elayne ile Kaynak arasına bir kalkan oturttu. Ya da oturtmaya çalıştı. Güç’ü tutan birine kalkan koymak, daha güçlü olsanız bile kolay iş değildi. Eskiden, daha küçük bir kızken, Luhhan Efendi’nin çekicini olanca gücüyle örse indirmişti ve darbenin gücüyle ayak parmaklarına dek titremişti. Bu ondan iki kat kuvvetliydi. “Işık aşkına, Elayne, sarhoş musun?”

Domanlı kadının çevresindeki parıltı soldu. Domanlı kadın da öyle. Nynaeve kendi etrafındaki örgünün kaybolduğunu biliyordu, ama yine de aynaya baktı ve sarı çizgili mavi elbise içinde Nynaeve al’Meara’yı görünce rahat bir nefes aldı.

“Hayır,” dedi Elayne yavaşça. Yüzü kızarmıştı, ama utançtan değil. Yalnızca utançtan değil. Çenesini kaldırdı ve buz gibi bir sesle konuştu. “Ben değilim.”

Kapı çarpılarak açıldı ve Birgitte geniş bir gülümseme ile, sendeleyerek içeri girdi. Eh, tam olarak sendelemedi belki, ama adımları kesinlikle dengesizdi. “Benim için hepinizin uyanık kalacağınızı düşünmemiştim,” dedi neşeyle. “Eh, söyleyeceklerim ilginizi çekecek. Ama ilk önce...” Epey içmiş birinin aşırı dikkatli adımları ile, kendi odasına daldı.

Thom şaşkın, Juilin ise inanmaz birer sırıtış ile Birgitte’in odasının kapısına baktılar. Onun kim olduğunu biliyorlardı. Elayne burnundan aşağı bakmakla yetindi. Birgitte’in yatak odasından, bir sürahi dolusu su yere boca edilmiş gibi şapırtıları geldi. Nynaeve ve Aviendha şaşkın şaşkın bakıştılar.

Birgitte yüzü, saçları ve ceketi dirseklerden omuzlara dek sırılsıklam bir şekilde geri döndü. “Şimdi aklım başıma geldi,” dedi ve içini çekerek top ayaklı koltuklardan birine oturdu. “O genç adamın bir bacağı boş, bir çizmesinin dibinde de delik var. Beslan’dan bile çok içti. Halbuki Beslan için şarabın sudan farksız olduğunu sanırdım.”

“Beslan mı?” dedi Nynaeve, sesi tizleşerek. “Tylin’in oğlu mu? Orada ne işi varmış?”

“Buna neden izin verdin, Birgitte?” diye nida etti Elayne. “Mat Cauthon oğlanın ahlakını bozacak ve annesi bizi suçlayacak.”

“Oğlan dediğin, seninle aynı yaşta,” dedi Thom ona, boğuk bir sesle.

Nynaeve ile Elayne şaşkın şaşkın bakıştılar. Adam ne demeye çalışıyordu? Bir erkeğin aklının başına kadınlardan on sene sonra geldiğini herkes bilirdi. Eğer o zaman da gelirse.

Yine Birgitte’e odaklanırken Elayne’in yüzündeki şaşkınlık gitti, yerini kararlılık ve biraz da öfke aldı. Bazı sözler söylenecekti, yarın iki kadının da pişman olacağı sözler.

“Sen ve Juilin çıkar mısınız, Thom,” dedi Nynaeve çabuk çabuk. Çıkmaları gerektiğini kendi kendilerine anlamalarını beklemek anlamsızdı. “Sabah erkenden, dinlenmiş olarak kalkmanız için uyumanız gerek.” İki adam, kafasına çan takmış soytarılar gibi, ağızları bir karış açık, oturmaya devam ettiler, bu yüzden Nynaeve daha sert bir sesle konuştu. “Hemen!”

“Bu oyun yirmi taş önce bitmişti,” dedi Thom, tahtaya bakarak. “Ne dersin, kendi odamıza gidip yeni bir oyuna başlayalım mı? Oyun sırasında, dilediğin an on taş koymana izin veririm.”

“On taş mı?” diye ciyakladı Juilin, sandalyesini ittirip kalkarak. “Balık çorbası ve sütlü ekmek de verir misin?”

Çıkana kadar tartıştılar, ama kapıda ikisi de asık suratlı bir kızgınlıkla arkalarına baktılar. Sırf onları yatağa o gönderdi diye, bütün gece uyanık kalsalar şaşmazdı Nynaeve.

“Mat Beslan’ı bozamaz,” dedi Birgitte kuru kuru, kapı adamların arkasından kapanırken. “Bir gemi dolusu brendi ile dokuz tüy dansçısının bile bozabileceğinden kuşkuluyum. Nereden başlayacaklarını bilemezler.”

Nynaeve bunu duyunca rahatladı, ama kadının ses tonunda tuhaf bir şey vardı –tıpkı içmesi gibi– ama konu Beslan değildi. Bunu söylediği zaman, Elayne de ekledi, “Hayır, değil. Sen sarhoş oldun, Birgitte! Ve ben bunu hissettim. Odaklanmazsam hâlâ çakırkeyif hissediyorum. Bağın bu şekilde işlememesi gerekiyor. Muhafızları çok içtiği zaman Aes Sedaileri kıkırdayarak yerlere devrilmiyor.” Nynaeve ellerini havaya kaldırdı.

“Bana öyle bakma,” dedi Birgitte. “Sen benden daha fazlasını biliyorsun. Aes Sedailer ve Muhafızlar hep kadın ve erkek olurlardı. Belki de fark budur. Belki biz birbirimize fazla benziyoruzdur.” Sırıtışı biraz çarpıktı. O sürahide yeterince su yoktu. “Bu utanç verici olabilir, herhalde.”

“Önemli olan meseleye dönsek?” dedi Nynaeve gergin gergin. “Mesela Mat’e?” Elayne Birgitte’i paylamak için ağzını açmıştı, ama çabucak kapattı. Bu sefer yanaklarındaki kırmızılık kesinlikle utançtan kaynaklanıyordu. “Şimdi,” diye devam etti Nynaeve. “Sabah Mat burada olacak mı, yoksa seninle aynı iğrenç durumda mı olacak?”

“Gelebilir,” dedi Birgitte, Aviendha’dan bir fincan nane çayı alarak. Aviendha yerde oturuyordu, elbette. Elayne bir an ona bakarak kaşlarını çattı, sonra bacaklarını kıvırıp onun yanına oturdu!

“Ne demek, gelebilir?” diye sordu Nynaeve. Yönlendirdi ve biraz önce üzerinde oturduğu sandalye süzülerek yaklaştı. Ve sandalye güm diye yere inmişse, o istediği için inmişti. Çok fazla içmek, yerde oturmak. Sırada ne vardı? “Bizim sürüne sürüne ona gideceğimizi düşünüyorsa!..”

Birgitte çayından bir yudum aldı ve minnetle mırıldandı. Tuhaftır, bakışlarını kaldırıp Nynaeve’e baktığında eskisi kadar sarhoş görünmüyordu. “Onu vazgeçirdim. Ciddi olduğunu sanmıyorum. Artık tek istediği bir özür ve teşekkür.”

Nynaeve’in gözleri yuvalarından uğrayacaktı neredeyse. Mat’i bundan vazgeçirmek mi? Özür mü? Matrim Cauthon’a mı? “Asla,” diye hırladı.

“Ne için?” diye sordu Elayne, bu önemliymiş gibi. Nynaeve’in dik bakışlarını görmezden geldi.

“Tear Taşı,” dedi Birgitte ve Nynaeve hızla başını çevirdi. Kadın artık hiç sarhoş gibi değildi. “Juilin ile birlikte, sizi kendi başınıza kaçamayacağınız bir zindandan kurtarmak için Taş’a girdiğini söylüyor.” Şaşkınlık içinde, başını yavaşça iki yana salladı. “Gaidal’dan başka herhangi biri için ben aynısını yapar mıydım, bilmiyorum. Taş’a değil. Ona üstünkörü teşekkür ettiğinizi ve onu tekmelemediğiniz için minnet duyması gerekirmiş gibi davrandığınızı söylüyor.”

Bir açıdan doğruydu, ama tamamen çarpıtılmıştı. Orada Mat, o alaylı sırıtışı ile, kestanelerini ateşten kurtaracagı gibi bir lafla gelmişti. O zaman bile, onlara ne yapacaklarını söyleyebileceğini düşünür gibiydi. “Zindanda yalnızca bir Kara Aes Sedai nöbet tutuyordu,” diye mırıldandı Nynaeve, “ve onun icabına bakmıştık.” Evet, kalkan konulmuş halde kapıyı nasıl açacaklarını henüz bulamamışlardı. “Be’lal’in asıl ilgilendiği biz değildik zaten –bizi yalnızca Rand’ı oraya çekmek için kullanmıştı. Moiraine o zamana kadar onu öldürmüş bile olabilirdi.”

“Kara Ajah.” Birgitte’in sesi yerdeki seramiklerden bile düzdü. “Ve Terkedilmişlerden biri. Mat onlardan hiç bahsetmedi. Ona dizlerinin üzerinde teşekkür borçlusun, Elayne. İkiniz de. Adam bunu hak ediyor. Juilin de.”

Nynaeve’in yüzüne kan hücum etti. Hiç mi bahsetmemişti?.. O iğrenç, iğrenç adam! “Matrim Cauthon’dan özür dilemeyeceğim. Ölüm döşeğimde bile.”

Aviendha Elayne’e doğru eğildi ve dizine dokundu. “Yakın-kardeş, bunu nazikçe söyleyeceğim.” Sesi ve görüntüsü ancak taştan bir direk kadar nazikti. “Eğer bu doğruysa, Mat Cauthon’a toh’un var. Hem senin, hem Nynaeve’in. Ve sırf gördüğüm hareketlerinize bakarak, siz durumu daha da güçleştirdiniz.”

“Toh!” diye bağırdı Nynaeve. O ikisi hep bu toh saçmalığından bahsediyorlardı. “Biz Aiel değiliz, Aviendha. Ve Mat Cauthon, karşısına çıkan herkes için ayağına saplanan bir dikenden farksızdır.”

Ama Elayne başını sallıyordu. “Anlıyorum. Haklısın, Aviendha. Ama ne yapmalıyız? Bana yardım etmen gerek, yakın-kardeş. Aiel olmaya çalışamam, ama ben... ben senin benimle gurur duymanı istiyorum.”

“Özür dilemeyeceğiz!” diye terslendi Nynaeve.

“Seni tanımak bile bana gurur veriyor,” dedi Aviendha, Elayne’in yanağına hafifçe dokunarak. “Özür bir başlangıçtır, ama artık toh’u karşılamaya yetmez.”

“Beni dinliyor musunuz?” diye sordu Nynaeve. “Dedim ki, ö-zür-di-le-me-ye-ce-ğiz!”

Onu hiç dinlemeden konuşmaya devam ettiler. Yalnızca Birgitte baktı ona ve kadının yüzünde kahkahadan o kadar da uzak olmayan bir gülümseme vardı. Nynaeve örgüsünü iki eliyle boğdu. Biliyordu, Birgitte yerine Thom ve Juilin’i göndermeliydiler.

22
Küçük Fedakârlıklar

Elayne hanın kemerli kapısının üzerindeki tabelaya, umutla ileriye bakan, yürüyüş asası taşıyan kaba kadın çizimine baktı ve gün doğumunda kalkmak yerine hâlâ yatağında olmayı diledi. Uyuyabileceğinden değil. Arkasında, Mol Hara Meydanı, pazara giderken gıcırdayarak oradan geçen birkaç öküz ve eşek arabası, kafalarının üzerinde dev sepetler dengelemiş birkaç kadın dışında boştu. Tek bacaklı bir dilenci hanın bir köşesinde, çanağı ile oturuyordu. O gün meydana dağılacak bir sürü dilencinin ilkiydi; Elayne adama gümüş bir marka vermişti, ama adam dişsiz bir sırıtışla parayı perişan ceketinin altına sokmuş, beklemeye devam etmişti. Gökyüzü hâlâ griydi, ama kavurucu bir gün olacağı şimdiden belliydi. Bu sabah, sıcağı fark etmeyecek kadar konsantre olmak sorundu.

Birgitte’in akşamdan kalma baş ağrısının bir parçası hâlâ kafasının arkasında oyalanıyordu, azalmıştı, ama kaybolmamıştı. Keşke küçük Şifa yeteneği o kadar da küçük olmasaydı. Aviendha ve Birgitte’in, bu sabah, Yanılsama ile sağlanan görünüşler altında, Carridin hakkında faydalı bir şeyler öğrenmeyi başaracağını ummuştu. Carridin onların ikisini de bir ayakkabıcıdan ayırt edebileceğinden değil, elbette, ama dikkatli olmak en iyisiydi. Aviendha’nın buraya gelmek istememesi, hatta fikir karşısında şaşırması Elayne’i gururlandırmıştı. Aviendha, Elayne’in ona göz kulak olacak birilerine, gerekeni yapacağından emin olacak birilerine ihtiyaç duyduğunu düşünmüyordu.

İçini çekerek, gerek olmadığı halde elbisesini çekiştirdi. Mavi ve krem rengi bir elbiseydi, birazcık krem rengi Vandalra danteli kullanmıştı. Elbise Elayne’in biraz... teşhir ediliyormuş gibi hissetmesine sebep olmuştu. Yerel modaya göre giyinmeyi yalnızca, Nynaeve ile birlikte bir Deniz Halkı gemisine binip Tanchico’ya giderken reddetmişti, ama Ebou Dar modası da, kendine has bir tarzda neredeyse... Yine içini çekti. Yalnızca ertelemeye çalışıyordu. Aviendha gelip elini tutmalıydı onun.

“Özür dilemeyeceğim,” dedi Nynaeve aniden, yanı başından. Kendi eteğini iki eliyle kavramış, içeride Moghedien bekliyormuş gibi, Gezgin Kadın hanına bakıyordu. “Dilemeyeceğim!”

“Beyaz giymeliydin,” diye mırıldandı Elayne ve Nynaeve şüpheyle, yan yan baktı ona. Elayne bir an sonra ekledi, “Cenaze rengi olduğunu kendin söyledin.” Bu tatmin dolu bir baş sallama kazandı, halbuki Elayne’in kastettiği bu değildi. Kendi aralarında barış yapamazlarsa bu iş kesinlikle felaketle biterdi. Birgitte bu sabah bir bitki karışımı çayı ile yetinmek zorunda kalmıştı, hem de oldukça acı bir karışım, çünkü Nynaeve yönlendirebilecek kadar öfkeli olmadığını iddia etmişti. Tek uygun rengin cenaze beyazı olması gerektiği üzerine dramatik bir tavırla söylenip durmuş, gelmemekte inat etmişti, ta ki Elayne onu sürükleye sürükleye dairelerinden çıkarana kadar. Ve Nynaeve o zamandan bu yana en az yirmi kez daha, özür dilemeyeceğini söylemişti. Aralarında barış olmalıydı, ama... “Bunu kabul ettin, Nynaeve. Hayır, bizim sana zorbalık ettiğimiz laflarını daha fazla dinlemek istemiyorum. Kabul ettin. Bu yüzden surat asmayı kes.”

Nynaeve, gözleri öfkeyle irileşerek kekeledi. Ama kolay vazgeçecek biri değildi. Alçak sesle, öfkeyle, inanmazlıkla, “Surat asmak mı?” diye mırıldandı. “Bunu daha detaylı tartışmamız gerekirdi, Elayne. Bu kadar acele etmeye gerek yok. Adam ta’veren olsa da olmasa da, bu işin yolunda gitmemesi için bin ayrı sebep var ve o sebeplerin dokuz yüzü Mat Cauthon ile ilgili.”

Elayne ifadesizce baktı ona. “Bu sabahki bitki çayı için özellikle en acılarını mı seçtin?” İri bakışlı öfke yerini iri bakışlı masumiyete bıraktı, ama Nynaeve’in yanakları kızardı. Elayne kapıyı ittirip açtı. Nynaeve, homurdanarak takip etti. Dilini de çıkarsa hiç şaşmazdı Elayne. Bu sabah Nynaeve’in yaptığı surat asmayı da aşmıştı.

Pişen ekmek kokusu mutfaklardan süzülüyordu ve salonun havalanması için bütün kepenkler açılmıştı. Yüksek bir taburenin üzerinde duran tombul yanaklı bir kadın ayakuçlarında yükselmiş, pencerelerdeki solmuş dalları indiriyordu. Başka kadınlar, dans pisti açılması için çıkarılmış olması gereken masaları ve sandalyeleri yerleştiriyorlardı. Bu kadar erken saatte, çalı süpürge ile gönülsüzce yeri süpürmekte olan beyaz önlüklü, sıska bir kız dışında, ortalıkta başka kimse yoktu. Kızın ağzında daimi bir dudak bükme ifadesi olmasa, güzel bir kız sayılabilirdi. Bayramlar sırasında hanların cümbüşlü, hatta ahlaksız yerler olduğu düşünülürse, şaşırtıcı ölçüde az pislik vardı. Ama Elayne’in içinde bir parça, kutlamaları görebilmiş olmayı diliyordu.

“Bana Cauthon Efendi’nin odasını gösterir misin?” diye sordu sıska kıza gülümseyerek ve iki gümüş peni uzatarak. Nynaeve burnunu çekti. Onun eli taze elmanın kabuğu kadar sıkıydı; dilenciye bir bakır para vermişti!

Kız asık suratla baktı onlara –şaşırtıcı, ama paralara da– ve, “Dün gece yaldızlı bir kadın, bu sabah hanımefendiler,” gibi, ekşi bir yorum mırıldandı. İstemeye istemeye odayı tarif etti. Elayne bir an kızın paraları reddedeceğini düşündü, ama kız son anda elindeki iki gümüş peniyi kaptı ve teşekkür bile etmedi. Durup paraları yakasından içeri tıktı, sonra yeri öldüresiye dövermişçesine süpürgesini savurmaya devam etti. Belki de yakasının içine bir cep dikmişti.

“Görüyorsun,” diye homurdandı Nynaeve alçak sesle. “Buraya yazıyorum. Mat o genç kadına asılmış. İşte bu tür bir adamdan özür dilememi istiyorsun.”

Elayne hiçbir şey söylemedi, odanın arka tarafındaki korkuluksuz merdiveni tırmanmakla yetindi. Nynaeve şikâyet etmeyi kesmezse... Sağdaki ilk koridor, demişti kız ve soldaki son kapı, ama kapının önünde Elayne alt dudağını ısırarak duraksadı.

Nynaeve canlandı. “Kötü bir fikir olduğunu anlıyorsun, değil mi? Biz Aiel değiliz, Elayne. Durmaksızın hançeri ile oynaşıp durmasına rağmen o kızdan yeterince hoşlanıyorum, ama ağzından çıkan saçmaları bir düşün. İmkânsız bir şey bu. Öyle olduğunu biliyor olmalısın.”

“İmkânsız bir şey üzerinde anlaşmadık, Nynaeve.” Kararlı konuşmak için Elayne’in çaba göstermesi gerekmişti. Aviendha’nın önerilerinin bir kısmı, büyük ciddiyetle yapılmış olsalar da... Adamın onları sopalamasını önermişti! “Bizim kabul ettiğimiz şey oldukça mümkün.” Ancak. Parmak boğumları ile kapıyı yüksek sesle çaldı. Kapıya, çizgili ve uzun burunlu bir balık figürü oyulmuştu. Her kapıda farklı oyma vardı ve çoğu balık figürlüydü. Yanıt gelmedi.

Nynaeve, tutmuş olması gereken nefesi pof diye verdi. “Belki de dışarı çıkmıştır. Başka zaman gelmemiz gerekecek.”

“Bu saatte mi?” Elayne kapıyı bir daha çaldı. “Mümkün olduğunca yataktan çıkmadığını söylemiştin.” İçeriden yine ses gelmedi.

“Elayne, Birgitte’e bakarak, Mat dün gece bir kemancı kadar sarhoş olmuş. Onu uyandırdığımız için bize teşekkür etmeyecek. Neden şimdi gitmiyor ve...”

Elayne çengeli kaldırdı ve içeri girdi. Nynaeve, saraydan duyulmuş olması gereken bir iç çekişle takip etti.

Mat Cauthon kırmızı, örgü yatak örtüsünün üzerine yayılmıştı ve gözlerini örten katlanmış bez parçasından sular damlıyordu. Odasında toz yoktu, ama pek düzgün bir oda sayılmazdı. Lavabo sehpasının üzerinde bir çizme duruyordu –lavabo sehpasının üzerinde!– ve yanında kullanılmamış suyla dolu beyaz bir lavabo vardı. Boy aynası, Mat ona çarpmış ve olduğu gibi bırakmış gibi, yamuk duruyordu. Aynanın kendisi keskin bir açıyla arkaya yatmıştı. Mat’in kırışık ceketi çubuk sırtlı bir sandalyenin arkasına atılmıştı. Tüm diğer giysileri Mat’in üzerindeydi ve bunlara hiç çıkarmadığı şu siyah eşarp ile çizmenin diğer teki de dahildi. Gümüş tilki başı madalyon, bağcıkları açılmış gömleğinin yakasından sarkıyordu.

Madalyon Elayne’in parmaklarını kaşındırıyordu. Mat gerçekten sarhoş, yatıyorsa, o hissetmeden madalyonu çıkarabilirdi belki. Öyle ya da böyle, o şeyin nasıl Güç emdiğini öğrenmeye kararlıydı. Hemen her şeyin nasıl çalıştığını öğrenmek Elayne’i büyülüyordu, ama o tilki başı, dünya üzerindeki bütün bilmecelerden daha çok merakını uyandırıyordu.

Nynaeve Elayne’in kolunu yakaladı ve sessizce, “uyuyor” sözcüğü ve Elayne’in anlamadığı bir şeyler daha şekillendirerek başını kapıya doğru salladı. Muhtemelen yine gitmeleri için yalvarıyordu.

“Beni rahat bırak, Nerim,” diye mırıldandı Mat aniden. “Sana daha önce de söyledim; yeni bir kafatası dışında hiçbir şey istemiyorum. Kapıyı da yavaş kapat, yoksa kulaklarını çivilerim oraya.”

Nynaeve yerinde sıçradı ve Elayne’i kapıya sürüklemeye çalıştı, ama Elayne yerinden ayrılmadı. “Nerim değil, Cauthon Efendi.”

Mat kafasını yastıktan kaldırdı, iki elini birden kullanarak bez parçasını azıcık kaldırdı ve kızarmış gözlerini kısarak baktı onlara.

Nynaeve sırıttı ve onun sefil durumunu izlemekten aldığı keyfi saklamak için en ufak çaba bile göstermedi. Elayne’in başta anlamadığı, neden kendisinin de sırıtmak istediği idi. Çok fazla içtiği tek sefer, aynı tuzağa düşmüş birine karşı acıma ve duygudaşlıktan başka bir şey bırakmamıştı onda. Kafasının arkasında, Birgitte’in kafasının hâlâ zonklamakta olduğunu hissediyordu. Sonra anladı. Sebebi ne olursa olsun, Birgitte’in kendini içkiye boğmasından hoşlanmamıştı, ama herhangi bir şeyi Elayne’in birinci Muhafızından daha iyi yapacak biri çıkması fikri de hiç hoşuna gitmezdi. Saçma bir düşünce. Utanç verici. Ama aynı zamanda tatmin edici.

“Burada ne işiniz var?” diye sordu Mat boğuk bir sesle, sonra irkildi ve sesini alçalttı. “Daha gecenin bir yarısı.”

“Sabah oldu,” dedi Nynaeve keskin bir sesle. “Birgitte’le konuştuğunu hatırlamıyor musun?”

“O kadar yüksek sesle konuşmasan olmaz mı?” diye fısıldadı Mat, gözlerini kapatarak. Bir sonraki an, gözleri açılıverdi. “Birgitte mi?” Aniden doğrulup oturdu ve bacaklarını yatağın yanından sarkıttı. Bir süre, yer tahtalarına bakarak, dirsekleri dizlerinde, madalyonu boynundaki ipte sallanarak oturdu orada. Sonunda başını çevirip ikisine kötü kötü baktı. Ya da belki gözleri yüzünden öyle görünüyordu. “Size ne anlattı?”

“Bize taleplerini bildirdi, Cauthon Efendi,” dedi Elayne resmi bir sesle. Celladın blokunun önünde durmak böyle bir his olmalıydı. Ne olursa olsun başını dik tutmak ve yüzündeki ifadeyi bozmamak dışında yapılacak hiçbir şey yoktu. “Beni Tear Taşı’ndan kurtardığın için içtenlikle teşekkür etmek isterim.” İşte, başlamıştı ve hiç de canı yanmamıştı. Fazla değil.

Nynaeve dik dik bakarak, dudakları an geçtikçe daha da gerilerek oracıkta durdu. Kadın bu işi tek başına yapmasına bırakmayacaktı. Elayne düşünmeden Kaynak’a kucak açtı ve ince bir Hava akışı ile Nynaeve’in kulak memesine bir fiske attı. Kadın elini kulağına götürüp kaşlarını çattı, ama Elayne serinkanlılıkla Cauthon Efendi’ye dönüp beklemekle yetindi.

“Ben de teşekkür ederim,” diye mırıldandı Nynaeve sonunda, surat asarak. Eh, Mat alçak sesle konuşmalarını istemişti. Ve Mat duymuş görünmedi. Tuhaf, ama utançla omuzlarını silkti.

“Ah, şu. Önemli değildi. Büyük olasılıkla, ben gelmesem de az sonra kendiniz kurtulurdunuz zaten.” Başını ellerine eğdi ve ıslak bez parçasını gözlerine bastırdı. “Çıkarken Caira’ya söyler misiniz, bana biraz şarap puncu getirsin. Sıcak bakışlı ince, güzel kız.”

Elayne titredi. Önemli değil miydi? Adam bir özür talep etmişti, Elayne o özrü dileyerek tevazu göstermişti ve şimdi de önemli değil oluyordu, öyle mi? Mat ne duygudaşlık, ne de acıma hak ediyordu! Elayne hâlâ saidar’la doluydu. Nynaeve üzerinde kullandığından daha kalın bir akışla Mat’e vurmayı düşündü. Tilki başı boynundayken bir işe yarayacağından değil. Diğer yandan, tilki başı sarkıyordu ve Mat’e dokunmuyordu. Dokunmazken de aynı şekilde koruyor muydu acaba?..

Nynaeve parmaklarını pençe yaparak Mat’in üzerine atılarak spekülasyonlarına son verdi. Elayne aralarına girmeyi ve Nynaeve’i omuzlarından yakalamayı başardı. Uzun bir an boyunca, boyları arasındaki farka rağmen burun buruna bakıştılar; sonunda Nynaeve yüzünü buruşturarak gevşedi ve Elayne onu bırakabileceğini hissetti.

Mat’in başı hâlâ eğikti; hiçbir şeyin farkında değildi. O madalyon onu korusa da korumasa da, Elayne köşedeki yayı alabilir, Mat uluyana kadar dövebilirdi onu. Elayne yanaklarının kızardığını hissetti; Nynaeve’in her şeyi mahvetmesini engellemişti, ama şimdi de her şeyi mahvetmeye kendisi hazırlanıyordu. Daha da kötüsü, Nynaeve’in yüzündeki alaylı, tatmin dolu gülümsemeye bakılırsa, kafasından geçenleri o da çok iyi biliyordu.

“Dahası var, Cauthon Efendi,” diye bildirdi, omuzlarını dikleştirerek. Nynaeve’in yüzündeki gülümseme kayboldu. “Aynı zamanda, hak ettiğin teşekkürü etmekte bu kadar geciktiğimiz için özür dilemek istiyoruz. Alçakgönüllülükle... özür... diliyoruz...” Bunları biraz duraksayarak söyledi. “... o zamandan bu yana sana ettiğimiz muameleden dolayı.” Nynaeve elini yalvarırcasına uzattı, ama Elayne onu duymazdan geldi. “Pişmanlığımızı göstermek için, şunlara söz veriyoruz.” Aviendha özür dilemenin yalnızca başlangıç olduğunu söylemişti. “Seni hiçbir şekilde küçük görmeyeceğiz ya da küçük düşürmeyeceğiz ya da... ya da sana emir vermeye kalkışmayacağız.” Nynaeve irkildi. “Güvenliğimiz için endişe ettiğini anlıyoruz, bu yüzden sana nereye gittiğimizi söylemeden saraydan ayrılmayacağız ve vereceğin tavsiyeleri dinleyeceğiz.” Işık, Elayne’in Aiel olmaya hiç niyeti yoktu, bütün bunları yapmayı hiç istemiyordu, ama Aviendha’nın saygısını kazanmak istiyordu. “Eğersen... bizim...” Onunla karı-kardeş olmaya da niyeti yoktu –fikrin kendisi edepsizceydi– ama Aviendha’dan hoşlanıyordu. “...kendimizi gereksiz yere tehlikeye attığımıza karar verirsen...” Rand’ın ikisinin de yüreğini ele geçirmiş olması Aviendha’nın suçu değildi. Min’in de. “...senin seçeceğin korumaları kabul edeceğiz...” Kader, ta’veren ya da başka her ne olursa olsun, sebebi buydu işte. İki kadını da kardeş gibi seviyordu. “...ve onları mümkün olduğunca uzun süre yanımızda tutacağız.” Bunu ona yaptığı için kavrulsundu o adam! Kastettiği Mat Cauthon değildi. “Andor’un Aslan Tahtı üzerine yemin ediyorum.” Bir buçuk kilometre yol koşmuş gibi nefes aldı. Nynaeve’in yüzünde, köşeye kıstırılmış porsuk gibi bir ifade vardı.

Mat yavaşça başını onlara çevirdi ve bez parçasını indirip kızarmış gözlerinden tekini ortaya çıkardı. “Boğazından aşağı demirden bir çubuk zorlamışlar gibi konuşuyorsunuz, Leydim,” dedi alayla. “Bana Mat demenize izin veriyorum.” İğrenç adam! Görgü kuralları denen şey o adamı burnundan ısırsa bile, yine de tanımazdı! O kanlı gözler Nynaeve’e kaydı. “Ya sen, Nynaeve? Diğeri ‘biz, biz’ diye konuştu durdu, ama sen tek kelime etmedin.”

“Sana bağırmayacağım,” diye bağırdı Nynaeve. “Kalanlar için de söz veriyorum seni... seni!..” Şimdi verdiği sözü bozmadan söylemek istediği sözlerin hiçbirini söyleyemeyeceğini fark edince dilini tuttu. Yine de, bağırmasının etkisi son derece keyif verici olmuştu.

Mat haykırarak ürperdi, bezi düşürdü ve iki eliyle kafasını kavradı. Gözleri yuvalarından uğramıştı. “Lanet zarlar,” ya da öyle bir şey sızlandı. Aniden Elayne’in aklına, etkili sözleri konusunda Mat’in oldukça iyi bir kaynak olabileceği geldi. Seyisler ve benzerleri, onu görür görmez dillerini düzeltiyor gibiydiler. Elbette, Elayne Mat’e görgü kurallarını öğreteceğine, onu Rand için faydalı biri haline getireceğine dair kendi kendine söz vermişti, ama bunu yapmak için diline karışması gerekmiyordu. Aslında, yapmamaya söz vermediği bir sürü şey olduğunu fark etmişti. Buna işaret etmek Nynaeve’i epey yatıştıracaktı.

Uzun bir süreden sonra Mat boş bir sesle konuştu. “Teşekkür ederim, Nynaeve.” Durdu ve kuvvetle yutkundu. “Siz ikinizi başka birilerinin kılık değiştirmiş hali sandım bir süre. Hâlâ hayatta olduğuma göre, geri kalan kısmı da halletsek olur. Birgitte’in, sizin için bir şeyi bulmamı istediğinizi söylediğini hatırlar gibiyim. Nedir?”

“Sen bulmayacaksın,” dedi Nynaeve kararlı bir sesle. Eh, belki kararlıdan biraz daha sert, ama Nynaeve’i paylamaya Elayne’in hiç niyeti yoktu. Adam her irkilmeyi hak ediyordu. “Bize eşlik edeceksin ve biz bulacağız.”

“Şimdiden sözünden dönüyor musun, Nynaeve?” Bir şekilde, Mat alayla sırıtmayı başardı. O gözlerle, ifadesi özellikle iğrenç görünüyordu. “Dediğim gibi yapacağınıza söz vermeyi daha demin bitirdiniz. Tasma takılmış evcil bir ta’veren istiyorsanız, gidin Rand’a ya da Perrin’e sorun ve ne diyeceklerini dinleyin.”

“Biz hiç de öyle bir söz vermedik, Matrim Cauthon,” diye terslendi Nynaeve, ayak parmakları üzerinde yükselerek. “Ben hiç de öyle bir söz vermedim!” Mat’e fırlatacak bir şey bulmak için çevresine bakındı. Örgüsü bile dikenlerini çıkarmış gibi görünüyordu.

Elayne öfkesine daha iyi hâkim oluyordu. Mat’i sopalayarak hiçbir yere varamazlardı. “Tavsiyelerini dinleyeceğiz ve mantıklı gelirse kabul edeceğiz... Mat Efendi,” diye payladı nazikçe. Gerçekten de onun dediği gibi yapmaya söz verdiklerini mi düşünmüştü... Ama Mat’e baktığı zaman, onun öyle sandığını anladı. Ah, Işık! Nynaeve haklıydı. Adam sorun çıkaracaktı.

Elayne öfkesini sıkı sıkı dizginledi. Bir kez daha yönlendirerek Mat’in ceketini sandalyeden kaldırdı ve duvardaki çengellerden birine astı, sonra eteklerini dikkatle düzelterek, dimdik bir sırtla, sandalyeye oturdu. Cauthon Efendi’ye –Mat’e– ve kendi kendine verdiği sözleri tutmak zor olacaktı, ama Mat’in söylediği ya da yaptığı hiçbir şey onu etkileyemezdi. Nynaeve oturacak tek diğer yeri, alçak, oymalı bir ayak taburesini süzdü ve ayakta kaldı. Bir eli örgüsüne gidecek oldu, sonra kollarını kavuşturdu. Ayağını uğursuz uğursuz yere vuruyordu.

“Atha’an Miere ona Rüzgârlar Çanağı adını veriyor. Mat Efendi... Mat. O bir ter’angreal...”

Sözlerinin sonunda, Mat’in hastalıklı görüntüsü bir heyecan ışığı ile aydınlandı. “İşte bunu bulmaya değer,” diye mırıldandı. “Rahad’da.” Başını iki yana salladı ve irkildi. “Size hemen şunu söyleyeyim. İkiniz de, yanınıza adam başı dört beş Kızılkol almadan ırmağın diğer yanına adım atmayacaksınız. Aslında, saraydan çıkmayacaksınız. Birgitte ceketimin içine tıkılmış bulduğum nottan bahsetti mi? Ona anlattığımdan eminim. Bir de Carridin ve adamın Karanlıkdostları var; o adamın bir iş peşinde olmadığını söyleyemezsiniz bana.”

“Amyrlin olarak Egwene’i destekleyen her Aes Sedai, Kule tarafından zarar verilme riski altında.” Her yere korumalarla gitmek? Işık! Nynaeve’in gözlerinde tehlikeli bir ışık parladı ve ayağı yeri daha hızlı dövmeye başladı. “Saklanamayız, Mat Ef... Mat ve saklanmayacağız. Zamanı geldiğinde Jaichim Carridin’in icabına bakılacaktır.” Ona her şeyi anlatmaya söz vermemişlerdi ve Mat’in dikkatinin dağılmasına izin veremezlerdi. “Daha önemli meseleler var.”

“Zaman içinde mi?” diye başladı Mat, sesi inanmazlıkla yükselerek, ama Nynaeve sözünü kesti.

“Adam başı dört beş koruma mı?” dedi ekşi ekşi. “Bu saç...” Bir anlığına gözlerini kapattı ve ses tonu yumuşadı. Birazcık. “Demek istediğim, bu mantıklı değil. Elayne ve ben, Birgitte ve Aviendha. O kadar askerin yok. Zaten, asıl ihtiyacımız olan sensin.” Bu, sonuncusu ağzından kerpetenle çekilmiş gibiydi. Çok büyük bir itiraftı.

“Birgitte ve Aviendha’nın bakıcıya ihtiyacı yok,” dedi Mat dalgın dalgın, “Herhalde bu Rüzgârlar Çanağı Carridin’den daha önemlidir, ama... Karanlıkdostlarının özgürce dolaşmasına izin vermek doğru gelmiyor.”

Nynaeve’in yüzü yavaşça morardı. Elayne boy aynasında kendi yüzünü kontrol etti ve kendine hâkim göründüğünü görünce rahatladı. En azından görünüşte öyleydi. Adam anlaşılmazdı! Bakıcı? Hangisi daha kötü olurdu, düşünemiyordu: o hakareti bilerek yüzlerine çarpması mı, yoksa fark etmeden ağzından kaçırmış olması mı? Aynada yine kendini süzdü ve çenesini azıcık indirdi. Bakıcı! Aynada, bir kendine hâkimiyet timsaliydi.

Mat kanlı gözlerle onları inceledi, ama hiçbir şey görmemiş gibiydi. “Birgitte’in söyledikleri bu kadar mıydı?” diye sordu ve Nynaeve ters ters yanıt verdi, “Bu kadarı da oldukça yeterliydi, bana sorarsan, senin için bile.” Açıklanamaz bir şekilde, Mat şaşırmış ve memnun olmuş göründü.

Nynaeve irkildi, sonra kollarını daha da sıkı kavuşturdu. “Madem şu anda bizimle gelecek halin yok... bana öyle kaşlarını çatma, Mat Cauthon; bu küçük düşürmek değil, basit gerçek! –sabahın geri kalanını saraya taşınmak için kullanabilirsin. Eşyalarını bizim taşıyacağımızı sanma. Yük atı olmaya söz vermedim.”

“Gezgin Kadın yeterince iyi,” diye başladı Mat, sonra durdu ve yüzüne şaşkın bir ifade yayıldı. Dehşet dolu bir ifade, diyebilirdi Elayne. Bu ona, kafası kavun gibiyken hırlamamayı öğretirdi. En azından, akşamdan kalmışken kendi kafası öyle geliyordu. Elbette, Mat bundan ders almayacaktı. Erkekler, bu sefer yanmayacağını düşünerek ellerini ateşe sokar dururlardı, Lini hep böyle derdi.

“Çanağı ilk denememizde bulacağımızı bekleyemezsin,” diye devam etti Nynaeve, “ta’veren olsan da olmasan da. Meydanı aşman gerekmezse her gün çıkmak çok daha kolay olur.” Her sabah onu beklemek zorunda kalmazlarsa, demek istemişti. Ona göre, yatakta oyalanmak için kullanacağı tek bahane sarhoşluk olmazdı, tam tersine.

“Dahası,” diye ekledi Elayne, “böylece bize göz kulak olabilirsin.” Nynaeve gırtlağından, inlemeye çok benzeyen bir ses çıkardı. Mat’in kandırılması gerektiğini görmüyor muydu? Mat’in onlara göz kulak olmasına izin vereceğine söz vermemişti, değil mi?

Mat ne Elayne’i, ne de Nynaeve’i duymuş gibiydi. Sefil gözleri dalmıştı. “Neden şimdi durdular ki?” diye inledi, zar zor duyulan bir sesle. Işık aşkına, bunun anlamı neydi?

“Odalar krallara layık, Mat Ef... Mat. Onları Tylin seçti, onun odasından biraz ötede. Kraliçe şahsen ilgileniyor. Mat, Kraliçe’yi gücendiremeyiz, değil mi?”

Mat’in yüzüne bakan Elayne, çabucak yönlendirerek pencerelerden birini açtı ve lavaboyu dışarı boşalttı. Midesini boşaltmak üzere bir adam görmüşse, şu anda kırmızı gözlerle ona bakmaktaydı.

“Neden bu kadar yaygara yapıyorsun, anlamıyorum,” dedi. Aslında, anladığını sanıyordu. Buradaki hizmetkâr kadınlardan bazıları Mat’in onları pençelemesine izin veriyordu muhtemelen, ama saraydakilerin bunu yapacağı kuşkuluydu. Mat gecelerini âlem yaparak, kumar oynayarak da geçiremeyecekti. Tylin onun Beslan’a kötü örnek olmasına izin vermezdi kuşkusuz. “Hepimiz fedakârlıkta bulunmalıyız.” Bir çabayla orada bıraktı, Aviendha ne derse desin, Mat’e ona düşen fedakârlıkların küçük ve adil, kendilerine düşen fedakârlıkların devasa ve haksız olduğunu söylemedi. Nynaeve her tür fedakârlığa şiddetle karşı çıkmıştı.

Mat yine başını ellerine eğdi ve omuzlarını sarsa sarsa, boğulur gibi sesler çıkardı. Gülüyordu! Elayne lavaboyu Hava akışları üzerinde kaldırdı ve Mat’in kafasına vurmayı düşündü. Ama Mat bakışlarını bir daha kaldırdığında, bir sebepten öfkelenmiş görünüyordu. “Fedakârlık ha?” diye hırladı. “Ben sizden fedakârlık yapmanızı istesem kulaklarımı yumruklar, çatıyı kafama geçirirdiniz!” Hâlâ sarhoş olabilir miydi?

Elayne adamın korkutucu bakışlarını görmezden gelmeye karar verdi. “Kafandan bahsetmişken. Şifa istersen, Nynaeve verir, eminim.” Yönlendirecek kadar öfkelendiği kesindi.

Nynaeve hafifçe irkildi ve göz ucuyla ona baktı. “Elbette,” dedi telaşla. “Eğer istiyorsan.” Yanaklarındaki kırmızılık, Elayne’in o sabaha dair kuşkularını doğruluyordu.

Mat, her zamanki zarafeti ile, alayla güldü. “Kafamı boş ver. Aes Sedailer olmadan da başımın çaresine bakabiliyorum.” Sonra, Elayne’e göre sırf işleri daha da karmaşık hale getirmek için, çekinerek ekledi, “Ama yine de teşekkürler.” İçtenmiş gibi!

Elayne ağzı açık kalacakken kendine hâkim oldu. Erkekler hakkındaki bilgisi Rand ve Lini ile annesinin anlattıkları ile sınırlıydı. Rand da Mat Cauthon kadar kafa karıştırıcı mı olacaktı?

Gitmeden önce, hemen saraya taşınacağı konusunda Mat’ten söz aldı. Mat söz verdi mi yerine getirirdi, Nynaeve gönülsüzce de olsa onaylamıştı, ama küçücük bir çatlak bulsa, sözünden dönmek için yüz ayrı yol denerdi. İşte bunu hevesle vurgulamıştı. Mat kasvetli, üzgün bir yüz buruşturma ile söz verdi ya da belki, yine gözleri yüzünden öyle gelmişti. Elayne lavaboyu onun ayaklarının dibine bıraktığında, gerçekten minnettar göründü. Elayne duygudaşlık hissetmeyecekti. Hissetmeyecekti işte.

Koridora çıkıp Mat’in kapısını kapattıklarında, Nynaeve yumruğunu tavana salladı. “O adam bir taşın sabrını bile dener! O kafayla kalmak istediğine memnun oldum! Beni duyuyor musun? Memnun! Sorun çıkaracak. Çıkaracak.”

“Siz ikiniz onun kendisi için çıkardığından daha fazla sorun çıkaracaksınız.” Konuşan kişi koridorda, uzun adımlarla yaklaştı. Saçları kırlaşmış, güçlü bir yüzü ve emredici bir sesi olan bir kadındı. Kaşlarını hafifçe çatmıştı. Göğsüne sarkan evlilik hançerine rağmen, Ebou Darlılara göre daha açık tenliydi. “Caira söylediğinde inanamadım. İki elbiseye sığdırılmış bu kadar aptallık gördüğümden kuşkuluyum.”

Elayne kadını baştan aşağı süzdü. Çömezken bile bu şekilde hitap edilmeye alışmamıştı. “Peki sen kimsin, iyi kadın?”

“Ben Setalle Anan’ım, bu hanın sahibi, çocuğum,” diye yanıt verdi kadın kuru kuru, sonra koridorun karşısında bir kapıyı açtı, ikisini birer kollarından yakaladı ve kapıdan öyle çabuk geçirdi ki Elayne terliklerinin yerden havalandığını sandı.

“Bir şeyleri yanlış anlamış görünüyorsun, Anan Hanım,” dedi serinkanlılıkla, kadın onları bırakıp kapıyı kapattığında.

Nynaeve nezaket gösterecek durumda değildi. Elini kaldırıp Büyük Yılan yüzünü göstererek hararetle konuştu, “Bak hele buraya...”

“Çok şirin,” dedi kadın ve ikisini öyle hızlı ittirdi ki kendilerini yan yana yatakta oturur buldular. Elayne’in gözleri inanmazlıkla irileşti. Anan denen bu kadın sert bir ifade ile, yumruklarını kalçalarına dayayarak, kendi kızlarını azarlıyormuş gibi karşılarına geçti. “Onları teşhir etmek ne kadar aptal olduğunuzu gösteriyor. İzin verecek olsanız, o genç adam sizi birer dizine oturtup hoplatabilir, bundan eminim, birkaç öpücük ve başka ne vermek istiyorsanız onu alır, ama size zarar vermez. Ama bu işi sürdürerek siz ona zarar verebilirsiniz.”

Ona zarar vermek mi? Kadın, Mat’in onları hoplattığını sanıyordu –sanıyordu;– Elayne gülmeli mi, ağlamalı mı, bilemedi, ama eteklerini düzelterek doğruldu. “Dediğim gibi, Anan Hanım, yanlış anlamışsın.” Devam ederken sesi rahatladı, şaşkınlığı yerini sükûnete bıraktı. “Ben Andor’un Kız-Veliahtı Elayne Trakand’ım. Yeşil Ajah’tan bir Aes Sedai’yim. Ne düşünüyorsun bilmiyorum...” Anan Hanım parmağını burnuna uzatınca neredeyse şaşı olacaktı.

“Madem adın bu, Elayne, seni ve diğer aptal kızı sürükleye sürükleye mutfağa götürüp ağzınızı yıkamama engel olan bir şey varsa, gerçekten birazcık yönlendiriyor olabileceğiniz gerçeğidir. Yoksa, bunu bile yapamadığınız halde, o yüzüğü takacak kadar aptal mısınız? Sizi uyarıyorum, Tarasin Sarayı’ndaki Aes Sedailer için hiç fark etmez. Orada Aes Sedailer olduğunu biliyor musunuz? Biliyorsanız, dürüst olmak gerekirse, budala değilsiniz, kör aptallarsınız.”

Her sözcükte Elayne’in öfkesi daha da büyüyordu. Ahmak? Kör aptal? Buna tahammül etmeyecekti, özellikle de sürüne sürüne Mat Cauthon’a geldikten hemen sonra. Mat Cauthon? Dışarıdan bakıldığında sükûnetini koruyordu, ama Nynaeve değil.

Nynaeve öfke içinde dik dik baktı ve ayağa fırlarken saidar’ın parıltısına sarındı. Hava akışları Anan Hanımı omuzlarından ayak bileklerine dek sardı, eteklerini ve jüponlarını bacaklarına yapıştırdı. Neredeyse kadını yere yıkacaktı. “Tesadüfe bak ki, saraydaki o Aes Sedailerden biri benim. Tam olarak, Sarı Ajah’tan Nynaeve al’Meara. Şimdi, benim seni mutfağa götürmemi ister misin? Ağız yıkamak konusunda ben de bir şeyler biliyorum.” Elayne hancının uzattığı kolundan uzaklaştı.

Kadın akışların baskısını hissediyor olmalıydı ve yarım akıllı biri bile o görünmez bağların ne olması gerektiğini anlardı, ama kadın gözünü bile kırpmadı! Yeşil benekli gözleri kısıldı, o kadar. “Demek en azından içinizden biri yönlendirebiliyor,” dedi sakin sakin. “Beni aşağı sürüklemene izin vermeliyim, çocuğum. Bana ne yaparsan yap, öğlen olmadan gerçek Aes Sedailerin ellerine geçersin; bunun üzerine iddiaya girebilirim.”

“Beni duymadın mı?” diye sordu Nynaeve. “Ben!..”

Anan denen kadın durmadı bile. “Takip eden bir seneyi ağlayarak geçirmekle kalmayacaksınız, bunun bir kısmını, Aes Sedai olduğunuzu söylediğiniz insanların önünde yapacaksınız. Emin olun, söyletirler size. Karaciğerinizi suya çevirirler. Kendi yolunuza gitmenize izin vermeliyim, yoksa siz beni bırakır bırakmaz koşa koşa meydanı geçer, saraya giderim. Bunu yapmamamın tek sebebi, herkese ders olsun diye sizinle beraber Lord Mat’i de cezalandıracak olmaları. Size yardım ettiğine dair ellerinde kanıt olmasa bile. Dediğim gibi, o genç adamı severim.”

“Sana söylüyorum...” diye denedi Nynaeve yine, ama hancı yine ona konuşma fırsatı vermedi. Bohça gibi bağlanmış olmasına rağmen, kadın yamaç aşağı yuvarlanan bir kaya gibiydi. Koskoca bir yamaçtan yuvarlanması, yoluna çıkan her şeyi dümdüz etmesi gibiydi.

“Yalanı sürdürmek bir işe yaramaz, Nynaeve. Yaşın, ah, üç aşağı beş yukarı yirmi gösteriyor, bu yüzden yaşlanman yavaşlamaya başlamışsa on yaş daha büyük olabilirsin. Hatta dört beş senedir şal takıyor bile olabilirsin. Yalnız, bir şey var.” Oynatabildiği tek parçası olan başı Elayne’e döndü. “Sen, kızım, yaşlanmanın yavaşlaması için çok gençsin ve hiçbir kadın senin kadar gençken şal takmamıştır. Kule tarihinde, asla. Kule’ye gitmişsen, iddiaya girerim beyaz giyiyordun ve Çömezler Sorumlusu ne zaman senden tarafa baksa ciyaklıyordun. O yüzüğü bir kuyumcuya yaptırdın –bunu yapacak kadar aptal kadınların çıktığını duydum– ya da belki Nynaeve senin için çalmıştır. Eğer kendisininki gerçekse. Her durumda, sen Aes Sedai olamıyorsan Nynaeve de olamaz. Hiçbir Aes Sedai, Aes Sedai numarası yapan biriyle yolculuk etmez.”

Elayne kaşlarını çattı ve alt dudağını çiğnemekte olduğunu fark etmedi. Yavaşladı. Yavaşlamak. Ebou Dar’da bir hancı bu sözcükleri nereden biliyor olabilirdi? Belki de Setalle Anan genç bir kızken Kule’ye gitmişti, ama orada fazla kalmış olamazdı, çünkü yönlendiremediği açıktı. Yeteneği kendi annesininki kadar küçük olsa bile Elayne anlardı ve Morgase Trakand’ın yeteneği öyle azdı ki, güçlü bir Ev’in vârisi olmasa birkaç hafta sonra geri gönderilirdi muhtemelen.

“Onu bırak, Nynaeve,” dedi gülümseyerek. Gerçekten de kadına karşı daha iyi duygular beslemeye başlamıştı. Tar Valon’a kadar onca yolu gitmek, sonra geri gönderilmek korkunç olmalıydı. Kadının onlara inanması için bir sebep yoktu –bir şey aklına takılıyordu, ama ne olduğunu çıkaramıyordu–, hem de hiç sebep yoktu, ama Tar Valon yolculuğunu yapmışsa, belki Mol Hara’dan da geçerdi. Merilille ya da diğer Aes Sedailerden biri kadına haddini bildirirdi.

“Onu bırakmak mı?” diye ciyakladı Nynaeve. “Elayne?”

“Onu bırak. Anan Hanım, görüyorum ki seni ikna etmenin tek yolu...”

“Amyrlin ve üç Temsilci beni ikna edemedi, çocuğum.” Işık, kadın bir cümlenin tamamlanmasına izin verecek miydi? “Şimdi, oyun oynamak için zamanım yok. İkinize yardım edebilirim. En azından, bunu yapabilecek, yolunu şaşıranları kabul eden kadınlar tanıyorum. Sizi onlara götürmeye razı olduğum için Lord Mat’e şükredin, ama bilmek zorundayım. Kule’ye hiç gittiniz mi, yoksa yabani misiniz? Oraya gittiyseniz, Kule’den gönderildiniz mi, yoksa kaçtınız mı? Gerçeği söyleyin. Her duruma farklı yaklaşırlar.”

Elayne omuzlarını silkti. Yapmak için geldikleri şeyi yapmışlardı; zaman harcamaya son verip şimdi yapmaları gereken işe girişmeye hazırdı. “Madem ikna olmayacaksın, başka yol kalmadı. Nynaeve? Artık gitsek iyi olacak.”

Hancının çevresindeki akışlar kayboldu. Nynaeve’in çevresindeki parıltı da, ama Nynaeve orada durmuş, kadını ihtiyatla, umutla izlemekteydi. Dudaklarını ıslattı. “Bize yardım edebilecek bir grup kadın mı tanıyorsun?”

“Nynaeve?” dedi Elayne. “Kimsenin yardımına ihtiyacımız yok. Biz Aes Sedai’yiz, unuttun mu?”

Anan Hanım ona alayla bakarak eteklerini silkeleyip düzeltti, sonra eğilip iç etekliklerinin teşhir ettiği kısmını düzenledi. Dikkati Nynaeve’deydi; Elayne hayatı boyunca bu kadar dışlanmış hissetmemişti. “Zaman zaman bir yabaniyi, kaçağı ya da Kabuledilmiş ya da şal sınavlarında başarısız olmuş bir kadını kabul eden birkaç kadın tanıyorum. Toplamda en az elli kişi olmalılar, ama sayı değişiyor. Gerçek bir Aes Sedai tarafından derinin yüzülmesinden korkmadan kendine bir yaşam kurmana yardım edebilirler. Şimdi, bana yalan söyleme. Kule’ye hiç gittiniz mi? Kaçtıysanız, geri dönmeye karar verebilirsiniz. Kule, Yüzyıl Savaşları sırasında bile, kaçakların çoğunu bulmayı başardı, bu yüzden bu küçük karışıklığın onları durduracağını sanma. Aslında, benim önerim meydanı geçip Aes Sedailerin merhametine sığınmanız olur. Pek büyük bir merhamet olmaz, korkarım, ama bana inanın, sizi sürükleye sürükleye götürürlerse göreceğinizden daha fazla olur. Ondan sonra bir daha izin almadan Kule arazisini terk etmeyi bile düşünmezsiniz.”

Nynaeve derin bir nefes aldı. “Bize Kule’den gitmemiz söylendi, Anan Hanım. Kaç kez sorarsan sor, buna yemin ederim.”

Elayne inanmazlık içinde bakakalmıştı. “Nynaeve, sen ne diyorsun? Anan Hanım, biz gerçekten Aes Sedai’yiz.”

Anan adlı kadın kahkaha attı. “Çocuğum, bırak da Nynaeve ile konuşmamı bitireyim. En azından o aklını başına devşirecek kadar büyümüş. Heyet’e bunu söylersen, hiç nazik davranmazlar. Yönlendirebilmene de aldırmazlar. Onlar da yönlendirebiliyor ve aptalı oynarsanız poponuza şaplak atarlar ya da burnunuzdan yakalayıp sokağa atarlar.”

“Bu Heyet kim?” diye sordu Elayne. “Biz gerçekten Aes Sedai’yiz. Tarasin Sarayı’na gelirsen görürsün.”

“Ben onu idare ederim,” deme cüretini gösterdi Nynaeve. Bir yandan da, asıl deliren oymuş gibi Elayne’e kaşlarını çatıyor, yüzünü buruşturuyordu.

Anan adlı kadın başını sallamakla yetindi. “Güzel. Şimdi o yüzükleri çıkarın ve kaldırın. Heyet bu tür aldatmacalara izin vermiyor. Size dersinizi vermek için erittirirler onları. Gerçi, elbiselerinize bakılırsa paranız var. Yüzükleri çalmışsanız, Reanne’e söylemeyin. Öğrenmeniz gereken kurallardan ilki, aç kalsanız bile çalmamanız gerektiği. Dikkat çekmek istemiyorlar.”

Elayne bir elini yumruk yaptı ve arkasına sakladı. Ve Nynaeve’in uysal uysal yüzüğünü çıkarmasını ve kemer kesesine tıkmasını izledi. Merilille, Adeleas ya da diğerlerinden biri onun tam Aes Sedai olduğunu unuttuğunda uluyan Nynaeve!

“Güven bana, Elayne,” dedi Nynaeve.

Kadının neyin peşinde olduğunu bilse bunu daha rahat yapabilirdi Elayne. Yine de, ona güveniyordu. Çoğu zaman. “Küçük bir fedakârlık,” diye mırıldandı. Aes Sedailer gerektiği zaman yüzüklerini çıkarırlardı ve Elayne tam Aes Sedai numarası yaptığı sırada kendi yüzüğünü çıkarmıştı, ama artık o yüzüğü takmaya hakkı vardı. O altın yüzüğü çıkarmak, neredeyse fiziksel bir acı veriyordu.

“Arkadaşınla konuş, çocuğum,” dedi Anan adlı kadın Nynaeve’e, sabırla. “Reanne Corly bu surat asmalara, dudak bükmelere tahammül etmez ve sabahımı boşa harcattığınızı anlarsam... Hadi, gelin. Lord Mat’i sevdiğim için şanslısınız.”

Elayne kıl payı farkla serinkanlılığını korumayı başarmıştı. Surat asmak? Dudak bükmek? Fırsat bulduğunda Nynaeve’i en hassas yerlerinden tekmeleyecekti!

23
Dokumacının Yanı

Nynaeve, hancının kulak misafiri olamayacağı kadar uzakta, Elayne ile konuşmayı istiyordu, ama bunun için hemen fırsat bulamadı. Kadın hapishane gardiyanlarından farksız bir şekilde onları odadan çıkardı. Taşsı sabırsızlığı, Mat’in kapısına fırlattığı ihtiyatlı bakışa rağmen değişmedi. Hanın arkasındaki bir başka korkuluksuz taş basamak sırası yemek kokuları ile dolu geniş, sıcak bir mutfağa iniyordu. Mutfakta, Nynaeve’in gördüğü en şişman kadın, büyük tahta bir kaşığı asa gibi kullanarak üç başka kadının fırınlardan kahverengi, kabuklu ekmekler çıkarmalarını, onların yerine fırınlara beyaz hamur topakları sürmelerini idare ediyordu. Buralarda kahvaltı olarak yenen pütürlü, beyaz lapa ile dolu kocaman bir tencere beyaz seramik kaplı sobalardan birinin üzerinde tatlı tatlı kaynıyordu.

“Enid,” dedi Anan Hanım şişman kadına, “ben bir süreliğine çıkıyorum. Bu iki çocuğu, onlara doğru düzgün annelik edecek birine götürmem gerek.”

Enid geniş, unlu ellerini beyaz bir havluya silerek Nynaeve ile Elayne’i onaylamaz bakışlarla süzdü. Kadında her şey yuvarlaktı; terli, zeytin tenli yüzü, kara gözleri, kadının tamamı; elbisesine doldurulmuş kocaman toplardan oluşmuş gibi görünüyordu. Kar beyazı önlüğünün üzerine sarkan evlilik hançerinin üzerinde bir düzine taş parlıyordu. “Bu Caira’nın anlatıp durduğu iki çığırtkan mı, Hanımefendi? Ona da dediğim gibi genç Lord’un zevki için süslü parçalar. Genç Lord onları kıvrandırmaktan hoşlanıyor.” Ses tonuna bakarak, bu kadını eğlendiriyordu.

Hancı kızgınlık içinde başını iki yana salladı. “O kıza dilini tutmasını söylemiştim. Gezgin Kadın hakkında bu tür dedikodular yapılmasına izin veremem. Benim adıma Caira’ya hatırlat Enid ve gerekirse dikkatini çekmek için kaşığını kullan.” Nynaeve ve Elayne’e dönen bakışlarında öyle bir küçümseme vardı ki, Nynaeve neredeyse inleyecekti. “Yarım akıllı biri bile bu ikisinin Aes Sedai olduğuna inanır mı? Paralarının tamamını bu elbiselere harcamışlar ki erkekleri etkileyebilsinler ve şimdi, erkekler onlara gülümsemezse açlıktan ölecekler. Aes Sedai’ymiş!” Enid’e yanıt verme şansı tanımadan sağ eliyle Nynaeve’in kulağını, sol eliyle Elayne’in kulağını yakaladı ve üç hızlı adımda onları avluya çıkardı.

Nynaeve’in şoku ancak bu kadar sürdü. Sonra kendini kurtardı ya da kurtarmaya çalıştı, çünkü kadın aynı anda kulaklarını bıraktı ve Nynaeve kızgınlıkla dik dik bakarak yarım düzine adım sendeledi. Oraya buraya sürükleneceği aklına gelmemişti. Elayne’in çenesi kalktı, mavi gözleri öyle soğuktu ki, buklelerinde kırağı oluşsa şaşmazdı Nynaeve.

Ellerini kalçalarına dayamış olan Anan Hanım fark etmiş görünmedi. Ya da belki aldırmıyordu. “Bundan sonra buradaki hiç kimsenin Caira’ya inanmayacağını umabilirim,” dedi sakin sakin. “Çenelerinizi kapalı tutacak kadar kafanızın çalıştığına inansam, daha fazlasını söyler ve yapardım ve bundan emin olurdum.” Kadın sakindi, ama sesi ne hoş, ne de yumuşaktı; kadının sabahını mahvetmişlerdi. “Şimdi beni takip edin ve kaybolmayın. Ya da kaybolursanız, bir daha hanımın yakınlarında yüzünüzü görmeyeyim, yoksa saraya birini gönderir, hem Merilille’e, hem Teslyn’e haber veririm. Onlar gerçek Aes Sedailerden ikisi ve muhtemelen sizi ortadan ikiye ayırır, aralarında paylaşırlar.”

Elayne bakışlarını hancıdan Nynaeve’e çevirdi. Dik dik bakmıyor, kaşlarını çatmıyordu, ama yine de çok anlamlı bir bakıştı. Nynaeve, bu işten kazasız belasız sıyrılıp sıyrılamayacağını merak etti. Mat’i düşünmek onu ikna etti; her fırsat ondan daha iyiydi.

“Kaybolmayacağız, Anan Hanım,” dedi, uysal konuşmaya çalışarak. Uysallığın ona ne kadar yabancı olduğu düşünülürse, oldukça başarılı olduğunu düşündü. “Bize yardım ettiğiniz için teşekkür ederiz.” Hancıya gülümserken Elayne’i görmezden gelmek için elinden geleni yaptı. Elayne’in bakışları, inanmak ne kadar güç gelse de, daha da anlamlı olmuştu. Bakışları anlamlı olsa da olmasa da, Nynaeve kadının onları zahmete değer bulacağından emin olmalıydı. “Gerçekten minnettarız, Anan Hanım.”

Anan Hanım yan yan baktı ona, sonra burnunu çekti ve başını iki yana salladı. Bu iş bittiği zaman, diye karar verdi Nynaeve, gerekirse hancıyı sürükleye sürükleye saraya götürecek, Anan Hanım’ın yanında diğer Aes Sedailerin onu tanımasını sağlayacaktı.

Bu erken saatte, ahır avlusu on on iki yaşında, bir elinde kova, diğerinde elekle, toz kalkmasın diye yere su serpen bir oğlan dışında kimse yoktu. Beyaz badanalı ahır kapıları ardına dek açılmıştı ve kapının önünde bir el arabası ve üzerinde bir gübre beli duruyordu. Ahırdan dışarıya, üzerine basılmış dev bir kurbağanın sesine benzeyen bir ses süzülüyordu; Nynaeve şarkı söyleyen bir adam olduğuna karar verdi. Atla mı gideceklerdi? Kısa bir yolculuk bile hoş olmazdı; yalnızca meydanı aşacaklarını ve güneş fazla yükselmeden döneceklerini düşündüklerinden şapkalarını, şemsiyelerini ya da başlıklı pelerinlerini getirmemişlerdi.

Ama Anan Hanım onları ahır avlusundan geçirdi, ahır ile arkasından kuraklıktan solmuş ağaçlar görünen yüksek bir duvar arasındaki dar geçitten geçirdi. Duvarın arkasında birinin bahçesi vardı kuşkusuz. Geçidin sonundaki küçük bir kapı tozlu bir ara sokağa çıkıyordu. O kadar sıkışıktı ki şafak daha oraya tam olarak erişememişti.

“Siz çocuklar bana ayak duydurun,” dedi hancı onlara, loş sokakta yürümeye başlayarak. “Kaybolursanız, yemin ederim saraya bizzat giderim.”

Nynaeve takip ederken örgüsünü iki eliyle yakaladı ki elleri Anan denen kadının gırtlağına gitmesin. Saçlarında o ilk gri tellerin belirmesini nasıl da dört gözle bekliyordu. İlk önce diğer Aes Sedailer, sonra Deniz Halkı –Işık, onları düşünmek bile istemiyordu!– ve şimdi bir hancı! Saçlarınız birazcık grileşene kadar kimse sizi ciddiye almıyordu; Nynaeve’e göre, bir Aes Sedai’nin yaşı belirsiz yüzü bile yeterli olmayacaktı.

Elayne toza karşı eteğini kaldırıyordu, ama yine de terlikleri eteklerinin uçlarına yerleşen küçük toz bulutları kaldırıyordu. “Görelim bakalım,” dedi Elayne yumuşak sesle, dümdüz ileri bakarak. Sesi yumuşak, ama serindi. Aslında, soğuk. Nynaeve’in hayran olduğu, sesini yükseltmeden karşısındaki insanı lime lime etmek gibi bir âdeti vardı. Nynaeve’in genelde hayran olduğu bir âdet. Şimdi, yalnızca onun kulaklarını yumruklamak istemesine sebep oluyordu. “Cauthon Efendi’nin eşyalarını taşımasını beklerken sarayda oturmuş, üzüm çayı içiyor, meltemlerin tadını çıkarıyor olabilirdik. Belki Aviendha ve Birgitte faydalı bir şeylerle dönerdi. Sonunda, o adamla ne yapacağımızı kararlaştırabilirdik. Rahad sokaklarında onu takip etmek ve ne olacağına bakmakla mı yetineceğiz, yoksa onu olası görünen binalara götürüp onun seçmesine izin mi vereceğiz? Bu sabahı yüz farklı, faydalı şekilde kullanabilirdik ve buna Deniz Halkı’nın bizi zorladığı anlaşmadan sonra Egwene’in yanına dönmenin güvenli olup olmadığına karar vermek vardı. Bunu eninde sonunda konuşmamız gerekecek; görmezden gelmek işe yaramıyor. Bunun yerine, kim bilir ne kadar sürecek bir yürüyüşe çıktık, bu şekilde devam edersek yol boyunca gözlerimizi kısıp duracağız ve Kule’den kaçanları besleyen kadınları ziyaret edeceğiz. Kendi adıma, bu sabah ya da herhangi bir sabah, kaçakları yakalamakla fazla ilgilenmiyorum. Ama eminim benim anlayabileceğim şekilde açıklayabilirsin. Anlamayı nasıl istiyorum, bilemezsin, Nynaeve. Seni boş yere Mol Hara’nın bir ucundan diğerine tekmeleyeceğimi düşünmekten nefret ediyorum.”

Nynaeve’in kaşları çatıldı. Tekmelemek mi? Aviendha ile bu kadar çok zaman geçirirken, Elayne gerçekten de vahşi biri olup çıkmıştı. Biri o ikisini tokatlaya tokatlaya akıllarını başlarına getirmeliydi. “Güneş henüz gözlerimizi kısmamızı gerektirecek kadar yükselmedi,” diye mırıldandı. Ne yazık ki pek yakında yükselecekti. “Düşün, Elayne. Yönlendirebilen, yabanilere ve Kule’den çıkartılan kadınlara yardım eden elli kadın.” Zaman zaman yabani terimini kullanırken vicdan azabı çekiyordu; çoğu Aes Sedai’nin ağzında bir hakaretti bu, ama bir gün yabani sözcüğünü gurur duyulacak bir isim haline getirmeye kararlıydı. “Ve onlardan ‘Heyet’ diye bahsetti. Bu bana, birkaç arkadaştan oluşan bir grupmuş gibi gelmedi. Organize bir topluluk gibi geldi.” Ara sokak yüksek duvarlar ve bina sırtları arasında dolana dolana ilerliyordu. Duvarların çoğunun badanası sıyrılmış, altındaki tuğlalar ortaya çıkmıştı. Saray bahçeleri ile dükkânlar arasında, zaman zaman açık bir kapı iş başındaki gümüşçüleri, terzileri, tahta oymacılarını teşhir ediyordu. Anan Hanım, takip ettiklerinden emin olmak için sık sık omzunun üzerinden arkaya bakıyordu. Nynaeve ona, hevesli olduğu izlenimi bırakacak gülümsemeler ve baş sallamalar ile yanıt veriyordu.

“Nynaeve, yönlendirebilen iki kadın bir topluluk oluştursa, Kule bir kurt sürüsü gibi üstlerine çullanır. Hem, Anan Hanım onların neyi yapıp neyi yapamayacağını nereden bilecek? Yetenekleri olan ve Aes Sedai olmayan kadınlar kendilerini göstere göstere ortalarda dolaşmaz, biliyorsun. En azından çok uzun süre için. Her durumda, ne fark eder, anlamıyorum. Egwene bir şekilde, yönlendirebilen bütün kadınları Kule’ye getirmek istiyor olabilir, ama biz buraya bu iş için gelmedik.” Elayne’in sesindeki buz gibi sabır, Nynaeve’in örgüsündeki ellerinin gerilmesine sebep oldu. Kadın nasıl bu kadar kalın kafalı olabiliyordu? Nynaeve Anan Hanım için yine dişlerini gösterdi ve kadın başını öne çevirdiğinde hancının sırtına kaşlarını çatmamayı başardı.

“Elli kadın, iki kadınla aynı değil,” diye fısıldadı Nynaeve öfkeyle. Yönlendirebiliyorlardı; bunu becerebiliyor olmalılardı; her şey buna bağlıydı. “Bu Heyet’in angreal’lerle tıka basa dolu bir depo ile aynı şehirde olması ve bundan hiçbirinin haberi olmaması hiç mantıklı değil. Ve eğer biliyorlarsa...” Sesinin tatminle tatlılaşmasına engel olamadı. “...Matrim Cauthon Efendi olmadan çanağı bulabiliriz. O saçma vaatleri unutabiliriz.”

“Onlar rüşvet değildi, Nynaeve,” dedi Elayne dalgın dalgın. “Ben verdiğim sözleri tutacağım, şerefin varsa sen de öyle ve ben senin şerefin olduğunu biliyorum.” Elayne Aviendha ile gerçekten fazla zaman geçiriyordu. Nynaeve, Elayne’in o saçma Aiel ji-her-ne-ise-o’sunu herkesin takip etmesi gerektiğini düşünmeye neden başladığını bilmeyi diledi.

Elayne kaşlarını çatarak alt dudağını ısırıyordu. Soğukluğu tamamen kaybolmuş gibiydi; yine kendisi olmuştu. Sonunda konuştu, “Cauthon Efendi olmasa o hana asla gitmezdik ve saygıdeğer Anan Hanım ile tanışmaz, bu Heyet denen kişilere götürülmezdik. Yani, eğer Heyet bizi çanağa götürürse, bunu sağlayanın Cauthon Efendi olduğunu itiraf etmek zorundayız.”

Mat Cauthon; adamın ismi beynini kaynatıyordu. Nynaeve kendi ayaklarına takılıp sendeledi ve eteklerini kaldırmak için örgüsünü bırakmak zorunda kaldı. Ara sokak, değil saray zemini, taş döşeli meydan kadar bile düz değildi. Zaman zaman, görev başında bir Elayne doğru düzgün düşünebilen bir Elayne’den daha iyi oluyordu. “Saygıdeğer,” diye mırıldandı Nynaeve. “Kadının gözleri şaşı olana kadar ‘saygıdeğer’ yapacağım onu. Kimse bize bu şekilde davranmadı, Elayne, kuşku duyanlar bile. Deniz Halkı bile. Çoğu insan, on yaşında bir çocuk Aes Sedai olduğunu söylese bile adımını dikkatli atar.”

“Çoğu insan bir Aes Sedai’nin yüzünün neye benzediğini bilmez, Nynaeve. Bence bu kadın Kule’ye bir kez gitmiş; aksi halde bilemeyeceği şeyler biliyor.”

Nynaeve hıhladı ve ileride, uzun adımlarla yürüyen kadının sırtına dik dik baktı. Setalle Anan on kez, yüz kez Kule’ye gitmiş olabilirdi, ama Nynaeve al’Meara’nın Aes Sedai olduğunu kabullenecekti. Ve özür dileyecekti. Ve kulağından yakalanıp sürüklenmenin nasıl bir şey olduğunu öğrenecekti! Anan Hanım arkasına baktı ve Nynaeve kaskatı bir gülümseme çaktı ona ve boynu menteşeliymiş gibi başını salladı. “Elayne? Bu kadınlar çanağın nerede olduğunu biliyorsa... Mat’e onu bulduğumuzu söylemek zorunda değiliz.” Bu aslında bir soru değildi.

“Söylemek için bir sebep göremiyorum,” diye yanıt verdi Elayne, ama sonra bir ekleme yaparak Nynaeve’in bütün umutlarını paramparça etti, “Ama emin olmak için Aviendha’ya sorarım.”

Anan denen kadının onları oracıkta bırakacağını düşünmese, Nynaeve çığlık atardı.

Dolana dolana ilerleyen ara sokak bir caddeye açıldı ve ondan sonra doğru düzgün konuşmadılar. İlerideki çatıların üzerinde yükselen ince güneş dilimi göz kamaştırıyordu; Elayne bir eliyle, göstere göstere gözlerini gölgeledi. Nynaeve bunu yapmayı reddetti. O kadar kötü değildi. Gerçekten de, gözlerini kısması bile pek gerekmiyordu. Berrak, mavi gökyüzü hava durumu sezgisi ile alay ediyor, şehrin üzerinde bir fırtına patlamak üzere olduğunu söylüyordu.

Bu kadar erken saatte bile, dolambaçlı sokaklarda birkaç parlak renkli at arabası, iki avuç daha da parlak tahtırevan vardı. Tahtırevanlar, yeşil kırmızı çizgili yelekler giymiş, tahta kafes perdelerin arkasında yolcu taşıdıkları için koşturarak giden iki ya da bazen dört adam tarafından taşınıyordu. Yük arabaları döşeme taşlarının üzerinde gürlüyor, insanlar sokakları dolduruyor, dükkân kapıları açılıyor, tenteler kaldırılıyor, yelekli çıraklar iş peşinde seğirtiyor, omuzlarında büyük, rulo yapılmış halılar taşıyan adamlar, akrobatlar, jonglörler, müzisyenler köşelerde işlerine hazırlanıyor, tepsilerini iğneler, kurdeleler, buruşuk görünüşlü meyvelerle doldurmuş sokak satıcıları ortaya çıkıyordu. Yanları açık balık ve et pazarlarında hareketlilik başlamıştı bile; bütün balık satıcıları ve kasapların çoğu kadındı. Yalnız biftek satanlar erkekti.

Anan Hanım kalabalığın arasında yol açarak, yavaşlamak için bir sebep bulamazmış gibi görünen yük ve binek arabalarının, tahtırevanların arasından geçerek, onu durduranlar için kaybettiği zamanı telafi etmek istercesine, hızla ilerliyordu. Anan Hanım’ı durduran çoktu. Tanınan bir kadın gibiydi, dükkân sahipleri, zanaatkârlar, kapılarında duran diğer hancılar ona selam veriyordu. Dükkâncılar ve zanaatkârlar birkaç kelime, nazik bir baş sallama ile yanıtlanıyordu, ama Anan Hanım hancılar ile gevezelik etmek için mutlaka birkaç dakika duruyordu. İlk duraklamalarından sonra, Nynaeve kadının bir daha durmamasını hararetle dilemeye başlamıştı; ikinciden sonra, artık bunun için dua ediyordu. Üçüncüden sonra bakışlarını dümdüz önüne dikti ve boş yere, işitmemeye çalıştı. Elayne’in yüzü gittikçe daha gergin, daha soğuk oldu; çenesi öyle kalktı ki yürüyebilmesine şaşmak gerekirdi.

Bunun bir sebebi vardı ve Nynaeve istemeye istemeye kabullenmek zorunda kaldı. Ebou Dar’da, meydan boyunca yürüyen, ipeklere bürünmüş biri görülebilirdi belki, ama o kadar. Başka herkes yün ya da keten giyiyordu ve fazla işleme kullanmıyordu. Yalnız, zaman zaman birinin attığı bir ipek giysi bulmuş bir dilenci görebiliyorlardı, ama o giysilerde kumaştan çok delik oluyordu ve her yanı lime lime görünüyordu. Nynaeve, neden ikisini sokaklardan geçirdiği konusunda Anan Hanım’ın bir açıklama yapmış olmasını diliyordu. Bir erkeği etkilemek için tüm paralarını elbiseye harcamış iki kaçak kızın hikâyesini bir daha dinlemek zorunda kalmamayı diliyordu. Mat de vardı o hikâyelerde, kavrulası. İyi bir delikanlıydı ve Anan Hanım evli olmasa, harika bir dansçıydı, yalnızca birazcık serseriydi. Bütün kadınlar gülüyordu. Ama Nynaeve ve Elayne gülmüyordu. Beyinsiz, küçük baldudaklar –Anan Hanım’ın kullandığı sözcük buydu; Nynaeve bunun ne anlama geldiğini tahmin edebiliyordu– bir erkeğin peşinde koşarken beş parasız kalmış, ahmakları kandırmak için keselerini bakır parçaları ve tenekeyle doldurmuş, Anan Hanım onları mutfağında çalıştırmaya razı olacak birilerini tanımasa dilencilik ya da hırsızlık yapma durumunda kalacak beyinsiz alıklar gülmüyordu.

“Şehirdeki her handa durmak zorunda değil,” diye hırladı Nynaeve, uzun adımlarla Kapana Kısılmış Kaz’dan ayrılırken. Kapana Kısılmış Kaz üç katlı bir binaydı ve mütevazı ismine rağmen hancısının kulaklarından kocaman lal taşları sarkıyordu. Anan Hanım ikisinin takip edip etmediğine bakmak için arkasına bile dönmedi. “O hanlardan hiçbirinde bir daha yüzümüzü gösteremeyeceğimizin farkında değil misin!”

“Tahminim tam olarak hedeflediği bu.” Elayne’in ağzından çıkan her sözcük buzdan yontulmuş gibiydi. “Nynaeve, bizi bir yabandomuzunun peşine taktıysan...” Tehdidi tamamlamasına gerek yoktu. Yardım edecek Birgitte’i ve Aviendha’sı varken, Elayne tatmin olana kadar Nynaeve’in hayatını cehenneme çevirebilirdi.

“Bizi doğrudan çanağa götürecekler,” diye ısrar etti Nynaeve, bir gözünü saklayan korkunç, mor bir yarası olan bir dilenciyi kışkışlayarak; mavi sütleğenle boyanmış hamuru bir görüşte tanırdı. “Götüreceklerinden eminim.” Elayne, çirkinlik ölçüsünde anlamlı bir tavırla burnunu çekti.

Nynaeve geçtikleri irili ufaklı, altından mavnaların sırıklarla sürüklendiği köprülerin sayısını şaşırdı. Güneş çatıların üzerinde kendi boyu kadar yükseldi, sonra iki boy yükseldi. Anan denen kadın düz çizgi üzerinde gitmemeye özen gösteriyor gibiydi –gerçekten de han bulmak için özellikle titizlenir gibiydi– ama genel olarak doğuya doğru ilerliyorlardı ve Nynaeve ırmağa yaklaşmış olmaları gerektiğini düşünürken, kahverengi gözlü kadın aniden onlara döndü.

“Dilinize dikkat edin. Ancak soru sorulduğu zaman konuşun. Beni utandırırsanız...” Son bir kez kaşlarını çattı, alçak sesle, muhtemelen hata yaptığını mırıldandı, sonra başını sallayarak takip etmelerini işaret ettikten sonra sağdaki düz çatılı eve girdi.

Büyük bir ev değildi, iki kattan oluşuyordu ve hiç balkonu yoktu. Sıvası çatlamış, pek çok yerden tuğlaları görünüyordu ve pek de hoş bir çevrede değildi. Bir yanında bir dokumacının tezgâhlarının takırtısı, diğer yanında bir boyacıdan yayılan ekşi kokular vardı. Ama kapıyı bir hizmetçi açtı. Kare çeneli, saçları grileşmeye yüz tutmuş, omuzları bir demircininkine benzeyen, çeliksi bakışları yüzündeki terle yumuşamamış birisi. Nynaeve Anan Hanım’ı izleyerek içeri girerken gülümsedi. Evde bir yerde, bir kadın yönlendiriyordu.

Kare çeneli hizmetçi Setalle Anan’ı görür görmez, tanımış gibiydi, ama tepkisi tuhaf oldu. Son derece gerçek bir saygıyla reverans yaptı, ama onu gördüğüne şaşırdığı ve burada bulunmasından kuşkulandığı açıktı. Onları içeri girerken telaş etti. Ama Nynaeve ve Elayne aynı çalkantılı duygularla selamlanmadı. Onlar bir kat yukarıdaki oturma odasına götürüldüler ve hizmetçi sert bir sesle, “Kılınızı kıpırdatmayın ve hiçbir şeye dokunmayın, yoksa gününüzü görürsünüz,” dedikten sonra ortadan kayboldu.

Nynaeve Elayne’e baktı.

“Nynaeve, bir kadının yönlendirmesi demek...” His değişti, bir an yükseldi, sonra öncekinden de düşük bir düzeye geldi. “İki kadın bile bir anlama gelmez,” diye itiraz etti Elayne, ama sesi kuşkuluydu. “O, gördüğüm en kaba hizmetçiydi.” Yüksek sırtlı, kırmızı bir sandalyeye oturdu. Bir an sonra Nynaeve de oturdu, ama sandalyenin ucuna tünemeyi tercih etti. Sinirden değil, hevesten. Kesinlikle sinirden değil.

Oda ihtişamlı değildi, ama mavi beyaz yer seramikleri parlıyordu ve açık yeşil duvarlar yeni boyanmış gibi duruyordu. Hiçbir yerde yaldız izi yoktu, elbette, ama duvar boyunca dizilmiş kırmızı sandalyeler ve seramiklerden daha koyu bir maviye sahip sayısız sehpa ince oymalarla süslenmişti. Duvardaki desteklerinden sarkan lambalar pirinçten yapılmıştı ve parlayana dek övülmüştü. Temiz şöminenin içine her daim yeşil dallar yerleştirilmişti. Şöminenin üzerindeki raf sade taş işi değildi, oymalıydı. Oyulan figürler tuhaf bir seçim gibiydi –Ebou Dar’daki insanların On Üç Günah dediği şey; Haset’i temsil eden, gözleri yüzünü neredeyse kaplamış bir adam; Dedikodu’yu temsil eden, dili ayak bileklerine dek sarkan bir adam; Açgözlülük’ü temsil eden, hırlayan, keskin dişli, para kesesini göğsüne bastırmış bir adam vesaire– ama genelde, Nynaeve’i son derece tatmin eden bir odaydı. Bu odayı döşeyecek kadar parası olan her kimse, dış duvarları da boyatacak kadar para sahibi olmalıydı. Bunu yapmamasının tek sebebi kendini göstermek, dikkat çekmek istememesi olmalıydı.

Hizmetçi kapıyı açık bırakmıştı. Aniden koridordan gelen sesler duyuldu.

“Onları buraya getirdiğine inanamıyorum.” Konuşanın sesi inanmazlık ve öfkeyle gerilmişti. “Ne kadar dikkatli davrandığımızı biliyorsun, Setalle. Bilmen gerekenden daha fazlasını biliyorsun ve kuşkusuz bunu da biliyorsun.”

“Çok özür dilerim, Reanne,” diye yanıt verdi Anan Hanım gergin gergin. “Sanırım düşüncesizlik ettim. Ben... hem kızların davranışlarına kefil oluyorum, hem de kendimi senin yargına teslim ediyorum.”

“Elbette hayır!” Reanne’in ses tonu şokla tizleşmişti. “Demek istediğim... onları buraya getirmemeliydin, ama... Setalle, sesimi yükselttiğim için özür dilerim. Beni affettiğini söyle.”

“Özür dilemek için sebebin yok, Reanne.” Hancı aynı anda hem hüzünlü, hem gönülsüz konuşmayı başarmıştı. “Onları buraya getirmekle hata yaptım.”

“Yo, yo, Setalle. Seninle bu şekilde konuşmamalıydım. Lütfen, beni affetmelisin. Lütfen affet.”

Anan denen kadın ve Reanne Corly oturma odasına girdi ve Nynaeve şaşkınlık içinde gözlerini kırpıştırdı. Konuşmalara bakarak, Setalle Anan’dan daha genç birini beklemişti, ama Reanne’in saçlarındaki griler çoktu ve yüzü gülümseme çizgileri ile doluydu. Ama şimdi o çizgiler endişeliydi. Yaşlı kadın genç kadının yanında neden bu kadar alçakgönüllü davransın ve genç olan, gönülsüzlükle de olsa, neden buna izin versin, anlamıyordu Nynaeve. Işık biliyordu ya, burada gelenekler farklıydı, bazıları düşünmekten hoşlanmadığı kadar farklıydı, ama bu kadar da değil, kuşkusuz. Elbette, köydeyken Nynaeve Kadın Kurulu’nun karşısında çok da alçakgönüllü davranmamıştı, ama bu...

Elbette Reanne yönlendirebiliyordu –Nynaeve bunu beklemişti; en azından ummuştu– ama bu gücü tahmin etmemişti. Reanne Elayne, hatta Nicola kadar bile güçlü değildi –kavrulası sefil kız!– ama örneğin Sheriam, Kwamesa ya da Kiruna ile kolayca boy ölçüşebilirdi. Bu kadar güce sahip çok fazla kadın bulunmazdı, kendisi açık arayla üstün olsa da, bu yeteneği burada bulunca şaşırmıştı. Kadın yabanilerden biri olmalıydı; Kule, hayatı boyunca çömez elbisesini çıkarmasına izin vermeyecek olsa da, böyle bir kadını elinde tutmanın bir yolunu bulurdu.

İkisi kapıdan girerken Nynaeve eteğini düzelterek doğruldu. Sinirli olduğundan değil, kesinlikle; kesinlikle değil. Ah, bu iş umduğu gibi, yolunda gitse...

Reanne’in keskin mavi gözleri, mutfağında ağıldan yeni çıkmış, çamurlu sular damlatan bir çift domuz bulmuş birinin tavrı ile süzdü ikisini. Evin içi dışarıdan daha serin olsa da, yüzünü minik bir mendille sildi. “Onlar için bir şeyler yapmamız gerekecek, sanırım,” diye mırıldandı, “eğer iddia ettikleri kişilerse.” Sesi şimdi bile oldukça yüksekti, ezgili ve son derece gençti. Konuşmayı bitirirken, bir sebepten hafifçe irkildi ve hancıyı yan yan süzdü. Bu Anan Hanım’ın yine gönülsüz özürlere girişmesine ve Corly Hanım’ın telaşla onları reddetmeye çalışmasına sebep oldu. Ebou Dar’da, insanlar gerçekten nazik davranırken, özürlerin havada ileri geri uçuşması bir saat alabilirdi.

Elayne de, yüzüne sabit bir gülümseme oturtarak ayağa kalkmıştı. Tek kaşını kaldırarak Nynaeve’e baktı, bir dirseğini diğer eline aldı ve bir parmağını yanağına dayadı.

Nynaeve boğazını temizledi. “Corly Hanım, adım Nynaeve al’Meara ve bu da Elayne Trakand. Bizim aradığımız...”

“Setalle sizi anlattı bana,” diye sözünü kesti mavi gözlü kadın uğursuz bir tavırla. Saçlarında ne kadar gri saç olursa olsun, Nynaeve kadının taştan bir duvar kadar sert olduğunu tahmin ediyordu. “Sabırla bekle, kızım, birazdan sizinle ilgileneceğim.” Mendilini yanaklarına dokundurarak Setalle’ye döndü. Sesinde, zar zor bastırdığı bir çekingenlik vardı. “Setalle, bana izin verirsen, bu kızları sorgulamalı ve...”

“Bak hele, bunca seneden sonra kim dönmüş buraya,” dedi kısa, gürbüz, orta yaşlı bir kadın, başını arkadaşına sallayarak odaya dalarken. Kırmızı kemerli Ebou Dar elbisesine ve terden parlayan esmer yüzüne rağmen, aksanı saf Cairhien aksanıydı. Aynı ölçüde terli arkadaşı koyu renk, sade kesimli tüccar elbisesi giymişti ve bir baş daha uzundu. Kadın Nynaeve’den daha yaşlı göstermiyordu. Koyu renk, çekik gözleri, güçlü bir çengel burnu, geniş bir ağzı vardı. “Bu Garenia! O...” Gürbüz kadın odada başkaları da olduğunu fark ettiğinde cümlesini yarıda bıraktı.

Reanne dua edermiş gibi ya da belki birilerine vurmak istediğinden ellerini kenetledi. “Berowin,” dedi keskin bir sesle, “bir gün ayaklarının dibindeki uçurumu görmeden aşağı atlayıvereceksin.”

“Özür dilerim, Ni...” Cairhienli kadın kızararak bakışlarını indirdi. Saldaealı göğsüne iğnelediği, kırmızı taşlardan oluşan çemberle oynamaya başladı.

Nynaeve Elayne’e muzaffer bir bakış fırlattı. Odaya giren iki kadın da yönlendirebiliyordu ve evde bir yerde hâlâ birileri saidar kullanıyordu. İki kadın daha. Berowin o kadar güçlü değildi ve Garenia Reanne’den bile güçlüydü; Lelaine ya da Romanda ile boy ölçüşebilirdi. Bunun önemi olduğundan değil, elbette, ama en az beş yönlendirebilen kadın etmişti. Elayne çenesini inatla çıkarmıştı, ama sonra içini çekti ve başını hafifçe salladı. Bazen onu herhangi bir şeye ikna etmek için inanılmaz ölçüde çaba harcamak gerekiyordu.

“Adın Garenia mı?” dedi Anan Hanım yavaşça, söz konusu kadına sorgularcasına kaşlarını çatarak. “Bir zamanlar tanıştığım birine çok benziyorsun. Zarya Alkaese.”

Kara, çekik gözler şaşkınlıkla kırpıldı. Saldaealı tüccar kol yeninden dantel kenarlı bir mendil çıkararak yanaklarına dokundu. “Bu büyükannemin kız kardeşinin ismi,” dedi bir an sonra. “Ona çok benzediğim söylenir. Onu gördüğünde iyi miydi? Aes Sedai olmaya gittikten sonra ailesini tamamen unuttu.”

“Büyükannenin kız kardeşi.” Hancı yumuşak sesle güldü. “Elbette. Onu gördüğümde iyiydi, ama bu uzun zaman önceydi. Senin şimdi olduğundan da gençtim.”

Reanne onun dirseğini yakalamış, yanında duruyordu ve bu fırsattan faydalanarak araya girdi. “Setalle, gerçekten üzgünüm, ama gerçekten bize izin vermeni rica ediyorum. Seni kapıya kadar geçirmezsem beni affeder misin?”

Anan Hanım, diğer kadının onu kapıya kadar geçirememesi kendi suçuymuş gibi özür diledi ve Nynaeve ile Elayne’e son bir kez, kuşkuyla baktıktan sonra çıktı.

“Setalle!” diye nida etti Garenia, hancı gider gitmez. “O Setalle Anan mıydı? Nasıl oldu da?.. Gökyüzündeki Işık! Yetmiş sene sonra bile olsa Kule...”

“Garenia,” dedi Corly Hanım son derece keskin bir sesle. Bakışları daha da keskindi, Saldaealının yüzü kızardı. “Madem siz ikiniz buradasınız, sorgulama için gereken üç kişiyi bulduk demektir. Siz kızlar olduğunuz yerde kalacaksınız ve sessiz olacaksınız.” Bu, sonuncusu Nynaeve ve Elayne içindi. Diğer kadınlar bir köşeye toplaştılar ve yumuşak mırıltılarla konuşmaya başladılar.

Elayne Nynaeve’e yaklaştı. “Çömezken bile çömez gibi muamele edilmek hoşuma gitmiyordu. Bu komediyi daha ne kadar sürdürmeyi düşünüyorsun?”

Nynaeve sessiz olması için tısladı. “Dinlemeye çalışıyorum, Elayne,” diye fısıldadı.

Güç kullanmak söz konusu değildi, elbette. Üç kadın hemen anlardı. Neyse ki engel örmediler, belki nasıl yapacaklarını bilmiyorlardı ve zaman zaman sesleri işitilebilecek kadar yükseliyordu.

“...yabani olduklarını söyledi,” dedi Reanne ve diğer kadınların yüzünde şok ve tiksinti belirdi.

“O zaman onlara kapıyı göster,” dedi Berowin. “Arka kapıyı. Yabaniler!”

“Ben hâlâ bu Setalle Anan’ın kim olduğunu bilmek istiyorum,” diye araya girdi Garenia.

“Aklını eldeki meselede tutamıyorsan,” dedi Reanne ona, “belki de çiftlikte senin zaman geçirmen gerekiyordur. Alise nasıl yoğunlaşacağını çok iyi biliyor artık. Şimdi...” Sözcükler bir mırıltıya dönüştü.

Bir başka hizmetçi geldi. İnce bir kadındı ve asık suratı dışında güzeldi. Üzerinde kaba, gri, yünlü elbise ve uzun, beyaz önlük vardı. Küçük sehpalardan birine yeşil lakeli bir tepsi bırakırken, yanaklarını gizli gizli önlüğüne sildi ve mavi sırlı fincanlarla ve mavi sırlı çaydanlıkla uğraşmaya başladı. Nynaeve’in kaşları kalktı. Bu kadın da yönlendirebiliyordu, ama fazla değil. Neden hizmetçilik yapıyordu?

Garenia omzunun üzerinden baktı ve irkildi. “Derys cezayı hak edecek ne yaptı? Derys’in bir kuralı değil kırmak, çizmesi için balıkların şarkı söylemeye başlaması gerektiğini sanırdım.”

Berowin yüksek sesle burnunu çekti, ama verdiği yanıt zar zor duyulabiliyordu. “Evlenmek istedi. Bir devir ilerleyecek ve Yarım Ay Bayramı’ndan sonraki gün Keraille ile gidecek. Bu Denal Efendi’nin işini görür.”

“Belki ikiniz de Alise’in yerine tarla çapalamak istiyorsunuzdur, ha?” dedi Reanne kuru kuru ve sesler kesildi.

Nynaeve’in içinden bir heyecan dalgası geçiyordu. Kurallar onun umurunda değildi, en azından başkalarının kuralları –başka insanlar nadiren durumu onunla aynı gözle görürdü ve dolayısıyla aptalca kurallar koyarlardı; örneğin, neden o kadın, Derys, istiyorsa evlenmesindi?– ama kurallar ve cezalar bir topluluk demekti. Haklı çıkmıştı. Bir şey daha. Elayne başını eğene kadar dürtükledi onu.

“Berowin kırmızı kemer takıyor,” diye fısıldadı. Bu, Ebou Dar’ın efsanevi şifacılarından bir Bilge Kadın olduğu anlamına geliyordu. Bilge Kadınların tedavi yöntemlerinin, Aes Sedailerin Şifalarından sonraki en iyi şey olduğu söylenirdi. Sözde, bunu bitkiler ve bilgiyle yapıyorlardı, ama... “Kaç Bilge Kadın gördük, Elayne? Kaçı yönlendirebiliyordu? Kaçı Ebou Darlı, hatta Altaralıydı?”

“Berowin dahil yedisi,” diye yavaşça yanıt verdi Elayne, “ve yalnızca biri buralıydı.” Hah! Diğerleri değildi açık ki. Elayne derin bir nefes aldı, ama alçak sesle devam etti. “Ama hiçbiri buradaki kadınlar kadar güçlü değildi.” En azından bir şekilde yanıldıklarını öne sürmüyordu; o Bilge Kadınların hepsi yetenekliydi. “Nynaeve, söylemeye çalıştığın şey Bilge Kadınların... bütün Bilge Kadınların?.. Bu inanılmazın da ötesinde olur.”

“Elayne, bu şehirde geceleri meydanları süpüren adamların bile bir loncası var! Sanırım Kadim Falan-Filan Bilge Kadın Kardeşliği’ni bulduk.”

İnatçı kadın başını iki yana salladı. “Kule seneler önce buraya yüz Aes Sedai göndermiş olurdu, Nynaeve. İki yüz. Bu tür bir şey kısa zamanda darmadağın edilirdi.”

“Belki de Kule bilmiyor,” dedi Nynaeve. “Belki lonca kendini gizliyor ve Kule onların zahmete değmediğini düşünüyor. Aes Sedai değilsen yönlendirmeni yasaklayan bir kanun yok, yalnızca Aes Sedai olduğunu iddia etmeyi ya da Güç’ü yanlış kullanmayı yasaklayan kanunlar var. Ya da Aes Sedailerin itibarını düşürmeye karşı.” Bu, birileri sizi Aes Sedai sanırsa, gerçek Aes Sedaileri kötü ışık altında gösterebilecek her şey demekti, ki Nynaeve’e göre fazla ileri gitmiş bir kuraldı. Ama asıl sorun, buna kendisinin de inanmamasıydı. Kule her şeyi biliyor gibiydi ve yönlendirebilen kadınlardan oluşan bir topluluğu kesinlikle dağıtırlardı. Ama bir açıklaması olmalıydı...

Gerçek Kaynak’a kucak açıldığının ancak farkındaydı, ama aniden çok farkında oldu. Bir Hava akışı örgüsünün tam ensesinden yakalar, ayak parmaklarının uçlarında odada koştururken Nynaeve’in ağzı açık kaldı. Elayne, öfkeden kıpkırmızı kesilmiş bir yüzle, hemen yanında koşturuyordu. En kötüsü de, ikisine de kalkan konulmuş olmasıydı.

Kısa koşuları, Corlu Hanım ve diğer ikisinin önünde, topuklarının üzerine basmalarına izin verildiğinde sona erdi. Üç kadın duvarın dibindeki kırmızı sandalyelere oturmuşlardı ve saidar parıltısına sarınmışlardı.

“Size sessiz olmanız söylendi,” dedi Reanne sertçe. “Size yardım etmeye karar verirsek, beklediğimiz itaatkârlığın Beyaz Kule’ninkinden daha az olmadığını göreceksiniz.” Beyaz Kule’den bahsederken sesine bir saygı tınısı gelmişti. “Bize böyle uygunsuz bir şekilde gelmeseniz size daha nazik davranacağımızı söyleyeyim.” Nynaeve’in örgüsünü kavrayan akış kayboldu. Elayne serbest bırakıldığında başını öfkeyle kaldırdı.

Nynaeve ona konan kalkanı Berowin’in tuttuğunu fark edince şaşkınlığı alev alev bir öfkeye dönüştü. Tanıdığı çoğu Aes Sedai Berowin’den daha güçlüydü; hemen hemen hepsi. Kendini toplayarak Kaynak’a uzanmaya çalıştı. Örgülerin parçalanmasını bekliyordu. En azından bu kadınlara onun... Örgüler... gerildi. Şişman Cairhienli gülümsedi ve Nynaeve’in yüzü karardı. Kalkan gerildi, gerildi, top gibi kabardı. Kırılmadı. İmkânsızdı. Onu hazırlıksız yakalayan herkes Kaynak’la arasına kalkan koyabilirdi elbette ve daha zayıf biri örülmüş bir kalkanı koruyabilirdi, ama bu kadar zayıf biri değil. Ve bir kalkan, kırılmadan bu kadar esnemezdi. İmkânsızdı!

“Bunu sürdürürsen damarlarını çatlatabilirsin,” dedi Berowin, neredeyse arkadaşça. “Biz haddimizi aşmamaya çalışırız, ama zamanla yetenekler bileniyor ve bu benim için neredeyse bir Yeti oldu. Terkedilmişlerden birini bile tutabilirim.”

Nynaeve kaşlarını çatarak zorlamayı bıraktı. Bekleyebilirdi. Başka seçeneği olmadığına göre, bekleyecekti.

Derys tepsiyi taşıyarak yaklaştı ve koyu bir çayla dolu fincanları dağıttı. Sandalyelerde oturan üç kadına. Nynaeve ve Elayne’e bakmadı bile. Sonra mükemmel bir şekilde reverans yaptı ve sehpanın yanına döndü.

“Üzüm çayı içiyor olabilirdik, Nynaeve,” dedi Elayne ve öyle bir bakış fırlattı ki Nynaeve’in içinden gerilemek geçti. Belki de fazla uzun beklememek en iyisi olacaktı.

“Sessiz ol, kızım.” Corly Hanım’ın sesi sakin olabilirdi, ama mendilini yüzüne öfkeyle dokunduruyordu. “Aldığımız, sizinle ilgili rapor, ikinizin de cüretkâr ve kavgacı olduğunuzu, erkek peşinde koştuğunuzu ve yalan söylediğinizi söylüyor. Ben buna basit talimatlara bile uyamadığınızı ekleyebilirim. Bizden yardım istiyorsanız, bütün bunlar değişecek. Tamamı. Bu son derece uygunsuz. Sizinle konuşmaya razı olduğumuz için minnet duymalısınız.”

“Sizin yardımınızı istiyoruz,” dedi Nynaeve. Elayne’in öyle dik dik bakmayı bırakmasını diledi. Corly denen kadının sert bakışlarından bile kötüydü. Eh, en azından aynı ölçüde kötü. “Bir ter’angreal’i bulmaya ümitsizce ihtiyaç duyuyoruz...”

Reanne Corly, Nynaeve orada sessizce duruyormuş gibi devam etti. “Normalde bize getirilen kızları önceden tanıyor oluruz, ama söylediğiniz kişiler olduğunuzdan emin olmalıyız. Bir çömez Kule Kütüphanesi’ne açılan kapıların kaçını ve hangilerini kullanabilir?” Çayından bir yudum alarak bekledi.

“İki.” Sözcük Elayne’in ağzından zehir gibi çıktı. “Bir Aes Sedai tarafından gönderildiğinde, doğu taraftaki ana kapıyı. Kendi başına gittiğinde, güneybatı köşesindeki, Çömez Kapısı adı verilen küçük kapıyı. Bunu daha ne kadar sürdüreceğiz, Nynaeve?”

Elayne’in kalkanını tutan Garenia ince bir Hava akışı yönlendirdi. Hem de hiç nazikçe olmayan bir şekilde. Elayne titredi, sonra bir kez daha. Nynaeve, Elayne’in eteğini kavramamasına şaşarak irkildi. “Bir gereklilik de, görgü kurallarına uymaktır,” diye mırıldandı Garenia alayla, fincanının içine.

“Bu doğru yanıt,” dedi Corly Hanım, başka hiçbir şey olmamış gibi. Ama çayının üzerinden Saldaealı kadına kısa bir bakış fırlattı. “Şimdi, Su Bahçesi’nde kaç köprü vardır?”

“Üç,” diye terslendi Nynaeve, daha çok, bildiği için. Çömez olmadığı için kütüphane sorusunu bilmiyordu. “Bilmemiz gereken...” Berowin Hava yönlendirecek durumda değildi, ama Corly Hanım bunu yapabilirdi ve yaptı da. Nynaeve yüzünü zar zor sakin tutarak ellerini eteklerinin içine sokarak yumruk yaptı. Elayne ona küçük, soğuk bir gülümseme ile baktı. Soğuk, ama tatmin dolu.

Bir düzine daha soru soruldu. Çömez kısmında kaç kat olduğundan –on iki– bir çömezin hangi koşullar altında Kule Salonu’na alındığına –mesaj taşımak için ya da suç işlediği için Kule’den atılmak için; başka koşul yoktu– kadar ve Nynaeve araya iki kelimeden fazlasını sokamadı ve o iki sefer de Corly denen korkunç kadın tarafından sessizlikle yanıtlandı. Nynaeve Salon’da bir çömez gibi hissetmeye başlamıştı; onların da konuşmasına izin verilmezdi. Bildiği pek az yanıttan biri de buydu, ama neyse ki onun bilmediği sorulara Elayne hemen yanıt veriyordu. Kabuledilmişler hakkında soru sorsalar Nynaeve daha iyi yanıt verebilirdi, en azından birazcık daha iyi, ama üç kadını bir çömezin bilmesi gereken şeyler ilgilendiriyordu. Nynaeve Elayne’in yanıt vermeye gönüllü olmasından memnundu, ama Elayne’in solgun yanaklarına ve kaldırdığı çenesine bakarak, bu da fazla sürmezdi.

“Sanırım Nynaeve gerçekten orada bulunmuş,” dedi Reanne sonunda, diğer iki kadınla bakışarak. “Eğer Elayne ona öğretmişse, bence daha iyi bir iş çıkarabilirdi. Bazı insanlar daima sisler içinde yaşar.” Garenia burnunu çekti, sonra yavaşça başını salladı. Berowin’in baş sallaması, Nynaeve’in hoşuna gitmeyecek kadar çabuk geldi.

“Lütfen,” dedi nazikçe. Kim ne derse desin, bir sebep olduğunda nazik davranabilirdi. “Gerçekten de, Deniz Halkı’nın Rüzgârlar Çanağı dediği bir ter’angreal’i bulmamız gerek. Rahad’da bir yerde, eski, tozlu bir depoda ve sizin loncanızın, Heyetinizin onun nerede olduğunu bilmeniz gerektiğini düşünüyorum. Lütfen bize yardım edin.” Aniden taşlaşan üç yüz baktı ona.

“Lonca falan yok,” dedi Corly Hanım soğuk bir sesle, “yalnızca Beyaz Kule’de yer bulamamış birkaç dost var...” Yine aynı saygılı tını duyulmuştu. “...ve zaman zaman, ihtiyaç duyulan yere el uzatma aptallığını gösteren birkaç dost. Bizim ter’angreal, angreal ve sa’angreal’lerle işimiz olmaz. Biz Aes Sedai değiliz.” “Aes Sedai” sözcüğünü de saygıyla söylemişti. “Her durumda, soru sormak için burada değilsiniz. Ne kadar ileri gittiğinizi görmemiz için başka sorularımız var, bundan sonra kırsal alana gönderileceksiniz ve bir dostun gözetimi altına bırakılacaksınız. Biz ne yapacağımıza karar verene kadar o sizi barındıracak. Biz, Aes Sedailerin sizi aramadığından emin olana kadar. Gözlerinizi açarsanız, önünüzde yeni bir yaşam, yeni bir fırsat var. Kule’de sizi engelleyen her ne ise, burada geçerli değil. Ne beceri eksikliği, ne korku, ne de başka bir şey. Kimse sizi öğrenemeyeceğiniz bir şeyi öğrenmeniz, yapamayacağınız bir şeyi yapmanız için zorlamayacak. Olduğunuz halinizle yeterlisiniz. Şimdi.”

“Yeter,” dedi Elayne, buz gibi bir sesle. “Bu kadarı yeter, Nynaeve. Yoksa o kırsal alanda, ne kadar gerekirse beklemeyi mi düşünüyorsun? Aradığımız şey onlarda değil, Nynaeve.” Büyük Yılan yüzüğünü kesesinden çıkardı ve parmağına taktı. Oturan kadınlara nasıl baktığına bakarak, kalkan konulmuş olduğuna kimse inanmazdı. O saf sabırdan yapılmış bir kraliçeydi. Saçının son teline dek Aes Sedai’ydi. “Ben Elayne Trakand, Trakand Evi’nin Yüksek Makamı. Andor’un Kız-Veliahtı ve Yeşil Ajah’tan bir Aes Sedai. Beni hemen bırakmanızı talep ediyorum.” Nynaeve inledi.

Garenia tiksintiyle yüzünü buruşturdu. Berowin’in gözleri dehşetle irileşti. Reanne Corly başını hüzünle iki yana salladı, ama konuştuğu zaman sesi demir gibiydi. “Setalle’nin, özellikle bu yalan konusunda fikrini değiştirdiğini umuyordum. Gurur içinde Beyaz Kule’ye doğru yola çıkmanın ve sonra kendini başarısızlık içinde eve dönerken bulmanın ne kadar zor olduğunu bilirim. Ama bu, şaka olarak bile, asla söylenmez!”

“Ben şaka yapmıyorum,” dedi Elayne hafif bir sesle. Kar gibi hafif bir sesle.

Garenia kaşlarını çatarak öne eğildi. Bir hava akışı oluşmaya başlamışken Corly Hanım elini kaldırdı. “Ya sen, Nynaeve? Sen de bu... delilikte ısrar ediyor musun?”

Nynaeve ciğerlerini doldurdu. Bu kadınlar çanağın nerede olduğunu biliyor olmalılardı; biliyor olmalılardı!

“Nynaeve!” dedi Elayne aksi aksi. Kaçmayı başarsalar bile bunu unutmasına izin vermeyecekti. Elayne’in, en ufak yanlış adımı kullanarak insanın ayaklarını yerden kesebilmek gibi bir yaklaşımı vardı.

“Ben Sarı Ajah’tan bir Aes Sedai’yim,” dedi Nynaeve bitkinlik içinde. “Gerçek Amyrlin, Egwene al’Vere, Salidar’da bizi şala terfi ettirdi. O da Elayne’den büyük değil; işitmiş olmalısınız.” O üç sert yüzde en ufak değişiklik olmadı. “Rüzgârlar Çanağı’nı bulmamız için bizi o gönderdi. Onunla hava durumunu düzeltebiliriz.” Hiç değişiklik olmadı. Nynaeve öfkesini bastırmaya çalıştı; gerçekten çalıştı. Ama öfkesi, elinde olmadan kabardı. “Bunu siz de istemelisiniz! Çevrenize bir bakın! Karanlık Varlık dünyayı boğuyor! Çanağın nerede olduğuna dair en ufak fikriniz varsa, bize söyleyin!”

Corly Hanım Derys’e işaret etti. Derys geldi ve Nynaeve ile Elayne’e iri iri gözlerle, korkuyla bakarak fincanları aldı. Sonra koşturarak uzaklaştı, aslında odadan çıktı. Üç kadın yavaşça doğruldular ve hüküm veren sert yargıçlar gibi durdular.

“Korkarım yardımımızı kabul etmeyeceksiniz,” dedi Corly Hanım soğuk soğuk. “Bütün bu görüşme beni üzüyor.” Kesesine uzanarak üç gümüş marka çıkardı ve Nynaeve’in eline tutuşturdu. Üç tane de Elayne’in eline. “Bu sizi bir süre idare eder. Üzerinizdeki elbiseler için de, ödediğiniz kadar olmasa da, biraz para alabilirsiniz, sanırım. Yolculuk için uygun elbiseler değil. Yarın gün doğumunda, Ebou Dar’dan gitmiş olacaksınız.”

“Biz hiçbir yere gitmiyoruz,” dedi Nynaeve ona. “Lütfen, eğer çanağın...” Sessiz kalsa da fark etmezdi. Ölçülü sözcükler akmaya devam etti.

“Yarın gün doğumunda tariflerinizi yaymaya başlayacağız ve Tarasin Sarayı’ndaki Aes Sedailerin kulağına gitmesini sağlayacağız. Gün doğumundan sonra görülürseniz, Aes Sedailerin nerede olduğunuzu öğrenmesini sağlayacağız. Beyazpelerinlerin de. O zaman size kalan seçenekler kaçmak, Aes Sedailere teslim olmak ya da ölmek olacak. Gidin ve dönmeyin. Bu iğrenç, tehlikeli oyunu bırakırsanız uzun bir ömür sürebilirsiniz. Sizinle işimiz bitti. Berowin, onları geçir, lütfen.” Aralarından geçerek, arkasına bakmadan kapıya gitti.

Nynaeve surat asarak ön kapıya götürülmesine izin verdi. Mücadele etmek, kaldırılıp sokağa atılmaktan başka işe yaramayacaktı, ama pes etmek hoşuna gitmiyordu. Işık, gitmiyordu! Elayne, çıkmak ve bu işe bir son vermek için buz gibi bir kararlılık saçarak yürüdü.

Küçük antrede Nynaeve bir kez daha denemeye karar verdi. “Lütfen, Garenia, Berowin, en ufak bir ipucu varsa, bize söyleyin. Herhangi bir ipucu. Bunun ne kadar önemli olduğunu görüyor olmalısınız. Görüyor olmalısınız!”

“En kör olanlar, gözlerini kapatanlardır,” diye alıntı yaptı Elayne, pek de alçak denemeyecek bir sesle.

Berowin duraksadı, ama Garenia değil. Yüzünü Nynaeve’inkine uzattı. “Bizi aptal mı sanıyorsun, kızım? Sana şunu söyleyeyim. Benim istediğim olsa, siz ne derseniz deyin çiftliğe sepetlenmiş olurdunuz. Alise’in gözetimi altında birkaç ay geçirdikten sonra, dilinizi tutmayı ve sizin üzerine tükürdüğünüz yardımımız için minnet duymayı öğrenirdiniz.” Nynaeve kadının burnuna vurmayı düşündü; yumruğunu kullanmak için saidar’a ihtiyacı yoktu.

“Garenia,” dedi Berowin keskin bir sesle. “Özür dile! Biz kimseyi isteği dışında tutmuyoruz ve sen bunu çok iyi biliyorsun. Hemen özür dile!”

Tuhaftır, Aes Sedai olsa en güçlü kadınlardan biri olacak Garenia, en güçsüzlerden biri olacak Berowin’e yan yan baktı ve kıpkırmızı kesildi. “Özür dilerim,” diye mırıldandı Garenia Nynaeve’e. “Zaman zaman öfkeme hâkim olamıyorum ve söylemeye hakkım olmayan şeyler söylüyorum. Alçakgönüllülükle özür dilerim.” Berowin’e yan yan bir kez daha baktı. Berowin başını salladı ve Garenia rahat bir nefes aldı.

Nynaeve hâlâ ağzı bir karış açık dururken kalkanlar salıverildi. Nynaeve ve Elayne sokağa itildi ve kapı arkalarından çarpılarak kapandı.